{"_id": "person-piero-angela", "_type": "person", "name": "Piero", "surname": "Angela", "alias": "", "slug": { "current": "piero-angela" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista, scrittore e conduttore scientifico", "bio": "Giornalista, scrittore e conduttore televisivo, \u00e8 noto soprattutto come ideatore e presentatore di trasmissioni di divulgazione in stile anglosassone e per il suo giornalismo scientifico anche espresso in numerose pubblicazioni saggistiche. Nel 1981 ha creato la rubrica scientifica Quark e nel 1995 la celeberrima Superquark. Il suo ultimo libro \u00e8 Il mio lungo viaggio. 90 anni di storie vissute (Mondadori, 2017)."}
{"_id": "person-salvatore-aranzulla", "_type": "person", "name": "Salvatore", "surname": "Aranzulla", "alias": "", "slug": { "current": "salvatore-aranzulla" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "divulgatore informatico", "bio": "Divulgatore informatico, \u00e8 il fondatore del sito Aranzulla.it, uno dei 30 pi\u00f9 visitati d\u2019Italia, nel quale risponde con semplicit\u00e0 a migliaia di dubbi di tipo informatico. Salvatore \u00e8 autore di diversi libri legati all\u2019informatica, pubblicati da Mondadori Informatica, con pi\u00f9 di 15.000 copie vendute."}
{"_id": "person-giuseppe-maurizio-arduino", "_type": "person", "name": "Giuseppe Maurizio", "surname": "Arduino", "alias": "", "slug": { "current": "giuseppe-maurizio-arduino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "psicologo", "bio": "Psicologo, psicoterapeuta, specialista in Psicologia Clinica, \u00e8 responsabile del Servizio di Psicologia e Psicopatologia dello Sviluppo e del Centro Autismo e Sindrome di Asperger dell\u2019ASL CN1, presso l\u2019Ospedale di Mondov\u00ec (Cuneo). Lavora da 27 anni nel Servizio Sanitario Nazionale, ha fatto parte del Tavolo Nazionale Autismo presso il Ministero della Salute ed \u00e8 docente presso alcune Universit\u00e0 italiane. \u00c8 Condirettore della rivista Autismo e disturbi dello sviluppo. Giornale italiano di ricerca clinica e psicoeducativa, Edizioni Erickson, ed \u00e8 autore di numerose pubblicazioni sul tema dei disturbi dello spettro autistico."}
{"_id": "person-alessandro-armando", "_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Armando", "alias": "", "slug": { "current": "alessandro-armando" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "professore di cyber security all'Universit\u00e0 di Genova", "bio": "Esperto di Cybersecurity, \u00e8 Professore ordinario di Sistemi di Elaborazioni delle Informazioni presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova dove promuove il Master Universitario di II Livello in Cybersecurity and Data Protection, ha partecipato e coordinato diversi progetti di ricerca finanziati dalla Commissione Europea, nel 2010 fonda e da allora dirige l\u2019unit\u00e0 di ricerca \u201cSecurity & Trust\u201d del Centro per le Tecnologie dell\u2019Informazione (ICT-IRST) della Fondazione Bruno Kessler a Trento."}
{"_id": "person-chris-bangle", "_type": "person", "name": "Chris", "surname": "Bangle", "alias": "", "slug": { "current": "chris-bangle" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "car designer", "bio": "Esperto di Cybersecurity, \u00e8 Professore ordinario di Sistemi di Elaborazioni delle Informazioni presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova dove promuove il Master Universitario di II Livello in Cybersecurity and Data Protection, ha partecipato e coordinato diversi progetti di ricerca finanziati dalla Commissione Europea, nel 2010 fonda e da allora dirige l\u2019unit\u00e0 di ricerca \u201cSecurity & Trust\u201d del Centro per le Tecnologie dell\u2019Informazione (ICT-IRST) della Fondazione Bruno Kessler a Trento."}
{"_id": "person-alessandro-barbero", "_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Barbero", "alias": "", "slug": { "current": "alessandro-barbero" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "storico", "bio": "Storico e scrittore. Inoltre, \u00e8 stato professore ordinario di Storia Medievale presso l\u2019Universit\u00e0 del Piemonte Orientale. Ha collaborato ai programmi televisivi Superquark,  a.C.d.C. e Passato e presente. Tra le sue pubblicazioni: Brick for stone (Sellerio, 2023), Inventare i libri (Giunti, 2022), Alabama (Sellerio, 2021), Dante (Laterza, 2020), Caporetto (Laterza, 2017).  Con Danco Singer ha realizzato nel 2012 una visionaria app multimediale dedicata a Canne, la storica battaglia tra Romani e Cartaginesi; il film d'animazione Waterloo (distribuito da Rai Fiction, 2015), la fortunatissima serie podcast Le grandi battaglie della storia (realizzata da Frame per Audible, 2020) e un episodio della serie podcast Perch\u00e9 (realizzata da Frame per Audible, 2020)."}
{"_id": "person-bruno-barbieri", "_type": "person", "name": "Bruno", "surname": "Barbieri", "alias": "", "slug": { "current": "bruno-barbieri" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "chef", "bio": "Nato a Medicina, a due passi da Bologna, \u00e8 lo chef italiano che nel corso della sua carriera ha collezionato 7 stelle Michelin diventando l\u2019unico ad eguagliare Gualtiero Marchesi. Dal 2011 \u00e8 giudice di Masterchef Italia insieme a Carlo Cracco, Joe Bastianich e, dal 2015, Antonino Cannavacciuolo. Dal 2013 al 2016 ha fatto parte anche della giuria di Junior Masterchef, nelle prime due edizioni a fianco di Alessandro Borghese e Lidia Bastianich e nell\u2019ultima con Gennaro Esposito e Alessandro Borghese. Autore di numerosi libri tra cui uno dedicato alla cucina senza glutine, l\u2019ultimo suo volume in libreria \u00e8 Cerco sapori in Piazza Grande, edito da Rizzoli. Bruno Barbieri \u00e8 un viaggiatore instancabile e appassionato; anche da questo nasce dal 2016 la partnership con Costa Crociere e il men\u00f9 pensato per gli ospiti come un autentico viaggio tra gusti e sapori. La sua cucina, fatta di esplosioni di odori, colori, forme e fantasia, trova il proprio spazio nel suo ristorante  il Fourghetti, in cui una forte regionalit\u00e0 si colora delle sfumature del Mediterraneo."}
{"_id": "person-stefano-bartezzaghi", "_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Bartezzaghi", "alias": "", "slug": { "current": "stefano-bartezzaghi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e scrittore", "bio": "Docente, giornalista e saggista, insegna Semiotica e Teorie della creativit\u00e0 alla Iulm di Milano. Collabora con La Repubblica, L\u2019Espresso, Vanity Fair. Autore di M. Una metronovela (Einaudi, 2015), il suo ultimo libro \u00e8 La ludoteca di Babele (Utet, 2016)."}
{"_id": "person-claudio-bartocci", "_type": "person", "name": "Claudio", "surname": "Bartocci", "alias": "", "slug": { "current": "claudio-bartocci" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "matematico e saggista", "bio": "Insegna Fisica matematica e Storia della matematica presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova. I suoi principali interessi di ricerca si concentrano sui seguenti argomenti: geometria e fisica matematica, storia della matematica nei secoli XIX e XX, aspetti filosofici della relazione tra geometria e fisica, connessioni tra matematica e letteratura nel secolo XX. I suoi libri pi\u00f9 recenti sono Dimostrare l\u2019impossibile (2014) e Zerologia. Sullo zero, il vuoto e il nulla (con Piero Martin e Andrea Tagliapietra, 2016)."}
{"_id": "person-marino-bartoletti", "_type": "person", "name": "Marino", "surname": "Bartoletti", "alias": "", "slug": { "current": "marino-bartoletti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e conduttore televisivo", "bio": "\u00c8 uno dei pi\u00f9 noti e apprezzati giornalisti sportivi italiani. Ha iniziato la sua carriera al Resto del Carlino, per poi passare al Guerin Sportivo diretto da Gianni Brera e successivamente a Il Giorno dove \u00e8 rimasto per un decennio. Attualmente \u00e8 opinionista Rai per le maggiori manifestazioni sportive (Olimpiadi, Mondiali di Calcio, ecc), ma, in virt\u00f9 della sua competenza musicale, \u00e8 spesso presente in trasmissioni di settore (a cominciare da quelle sul festival di Sanremo, del quale \u00e8 ritenuto un autentico \u201cstorico\u201d e di cui \u00e8 stato selezionatore dei brani e dei cantanti in gara per due edizioni). Per La Storia siamo noi di Rai Educational ha realizzato parecchi documentari, due dei quali (Pantani il campione che irrit\u00f2 gli Dei e Roma, 1960 la Grande Olimpiade) hanno ottenuto alcuni dei pi\u00f9 prestigiosi riconoscimenti a livello mondiale. Dal 2007 conduce la trasmissione del mattino del Giro d\u2019Italia, significativamente intitolata Bar Toletti. \u00c8 commendatore al merito della Repubblica Italiana e ha conseguito tutti i pi\u00f9 importanti premi giornalistici, non solo nel settore sportivo."}
{"_id": "person-andr-e-bella", "_type": "person", "name": "Andr\u00e9e", "surname": "Bella", "alias": "", "slug": { "current": "andr-e-bella" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "psicologa clinica", "bio": "Psicologa clinica, da anni si occupa di coniugare filosofia intesa come pratica di trasformazione di s\u00e9, psicologia e pedagogia nell\u2019ambito della pratica clinica e delle attivit\u00e0 formative che svolge tramite l\u2019Associazione Eupsichia di cui \u00e8 fra le socie fondatrici. Collabora con la cattedra di Filosofia morale e Pratiche filosofiche dell\u2019Universit\u00e0 Milano-Bicocca e con quella di Psicologia dinamica presso l\u2019Universit\u00e0 di Bergamo. Uno dei suoi temi di ricerca e sperimentazione \u00e8 quello del rapporto psiche-universo naturale, che ha approfondito intrecciando la filosofia antica, il mito e la psicoanalisi. Ha recentemente pubblicato per Ponte alle Grazie Socrate in giardino. Passeggiate filosofiche tra gli alberi."}
{"_id": "person-roberto-benigni", "_type": "person", "name": "Roberto", "surname": "Benigni", "alias": "", "slug": { "current": "roberto-benigni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore", "bio": "Attore, comico e regista toscano tra i pi\u00f9 celebri e amati nel mondo. Noto per i grandi classici della storia del cinema da Johnny Stecchino (1991) a Il mostro (1994), da Pinocchio (2002), a La tigre e la neve (2005), \u00e8 vincitore nel 1999 del Premio Oscar come miglior attore nel pluripremiato La vita \u00e8 bella (1997). Si \u00e8 distinto inoltre come lettore, interprete e commentatore della Divina Commedia di Dante (per la quale ha ricevuto la candidatura al Premio Nobel per la letteratura 2007) e recentemente della Costituzione della Repubblica Italiana e dei Dieci Comandamenti, con grande successo di pubblico e di critica."}
{"_id": "person-maurizio-beretta", "_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "Beretta", "alias": "", "slug": { "current": "maurizio-beretta" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Vice Presidente Vicario FIGC, Responsabile Comunicazione Unicredit", "bio": "Responsabile a livello globale di Group Identity & Communications in UniCredit, nel corso della sua ventennale esperienza in RAI \u00e8 stato direttore di RAI 1, incarico che ha lasciato nel 2001 per entrare in FIAT come Direttore delle Relazioni Esterne. Dal 2004 al 2009 ha ricoperto la carica di Direttore Generale di Confindustria. \u00c8 Vice Presidente Vicario della Federazione Italiana Giuoco del Calcio e Presidente della Lega Calcio Serie A."}
{"_id": "person-luigi-berlinguer", "_type": "person", "name": "Luigi", "surname": "Berlinguer", "alias": "", "slug": { "current": "luigi-berlinguer" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "politico", "bio": "Politico e accademico italiano, ha diviso la sua vita professionale tra la passione per la politica e l\u2019amore per la famiglia e l\u2019insegnamento. Laureato in giurisprudenza all\u2019Universit\u00e0 di Sassari, di cui \u00e8 diventato poi Preside di facolt\u00e0, ha proseguito la sua carriera accademica all\u2019Universit\u00e0 di Siena, di cui \u00e8 stato Rettore dal 1985 al 1994, e ha ricoperto il ruolo di Segretario Generale della Conferenza permanente dei rettori italiani (CRUI) dal 1989 al 1994. Dirigente Regionale e Nazionale di PCI, PDS e DS, \u00e8 stato Ministro della Pubblica istruzione (1996-2000), Ministro ad interim dell\u2019Universit\u00e0 e della Ricerca scientifica e tecnologica (1996-1998), Presidente della Commissione Nazionale di Garanzia del Partito Democratico, Membro del Parlamento Europeo, I\u00b0 Vice Presidente della Commissione Affari Giuridici e membro della Commissione Cultura e Scuola. Nel quadriennio 2002-2006 \u00e8 stato membro del Consiglio Superiore della Magistratura (Csm) e dal 2004 al 2007 ha fondato e presieduto la Rete Europea dei Consigli di giustizia (ENCJ). Oltre ad aver ricevuto diverse lauree honoris causa, \u00e8 stato insignito della Gran Croce al merito della Repubblica Federale di Germania, della Legion d\u2019Onore Francese e della Gran Croce della Repubblica Italiana. Attualmente \u00e8 Presidente del Comitato per lo sviluppo della Cultura scientifica e tecnologica, Presidente del Comitato Nazionale per l\u2019apprendimento pratico della musica nella scuola e Direttore della rivista digitale Education 2.0."}
{"_id": "person-alessandra-bianco", "_type": "person", "name": "Alessandra", "surname": "Bianco", "alias": "", "slug": { "current": "alessandra-bianco" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Lavazza Group Corporate Communication Director", "bio": "Laureata in Lettere Moderne con un Master in Comunicazione d\u2019Azienda, \u00e8 Lavazza Group Corporate Communication Director & Lavazza Eventi Sole Director. Precedentemente \u00e8 stata Chief Public Relations Officer del Gruppo Lavazza. Attualmente \u00e8  occupandosi sia delle attivit\u00e0 di media relations che degli eventi e delle sponsorizzazioni corporate dell\u2019Azienda, gestendone il coordinamento internazionale. Dal 2001 al 2015 \u00e8 stata la responsabile delle Relazioni Pubbliche del Gruppo Lavazza dopo un percorso nel consumer marketing e nell\u2019area di advertising."}
{"_id": "person-giulio-blasi", "_type": "person", "name": "Giulio", "surname": "Blasi", "alias": "", "slug": { "current": "giulio-blasi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "amministratore delegato di Horizon Unlimited", "bio": "\u00c8 amministratore delegato di Horizons Unlimited, la societ\u00e0 che gestisce il servizio MLOL in 4.500 biblioteche italiane e straniere. Si occupa di biblioteche digitali ed e-lending."}
{"_id": "person-matteo-bordone", "_type": "person", "name": "Matteo", "surname": "Bordone", "alias": "", "slug": { "current": "matteo-bordone" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "blogger", "bio": "Nato a Varese nel 1974 in piena crisi economica, scrive di cultura popolare su GQ e Internazionale.it. Conduce MU su RaiRadio2, alleva pesci tropicali, vive con una gatta molto atletica a Milano. Il suo film preferito \u00e8 Cantando sotto la pioggia. Il suo programma preferito \u00e8 Com\u2019\u00e8 fatto."}
{"_id": "person-james-bradburne", "_type": "person", "name": "James", "surname": "Bradburne", "alias": "", "slug": { "current": "james-bradburne" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore generale della Pinacoteca di Brera e della Biblioteca Braidense", "bio": "Dal 2015 \u00e8 direttore generale della Pinacoteca di Brera e della Biblioteca Braidense di Milano. Museologo e manager culturale di origini canadesi e di cittadinanza britannica, \u00e8 autore di numerose pubblicazioni. \u00c8 stato responsabile per il design, la formazione e la programmazione al New Metropolis Science and Technology Centre di Amsterdam (1994-1998) e direttore del Museum f\u00fcr Angewandte Kunst di Francoforte (1999-2002), della Next generation Foundation (2003-2006) e, dal 2006, della Fondazione Palazzo Strozzi di Firenze."}
{"_id": "person-salvatore-bragantini", "_type": "person", "name": "Salvatore", "surname": "Bragantini", "alias": "", "slug": { "current": "salvatore-bragantini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "economista", "bio": "Economista con un passato nel private equity \u00e8 stato amministratore di banche e societ\u00e0 finanziarie. Commissario Consob dal 1996 al 2001, ha rappresentato l\u2019Italia nel Securities Markets\u2019 Stakeholders Group che assiste l\u2019ESMA-European Securities Markets Authority nelle misure di attuazione delle direttive dell\u2019Unione Europea. Attualmente \u00e8 nel CdA dell\u2019Universita\u2019 degli Studi di Milano e Presidente di un fondo di Venture Capital. \u00c8 editorialista del Corriere della Sera dal 1994."}
{"_id": "person-annalisa-bruchi", "_type": "person", "name": "Annalisa", "surname": "Bruchi", "alias": "", "slug": { "current": "annalisa-bruchi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice e giornalista", "bio": "Nata a Siena, dopo una laurea con lode presso la facolt\u00e0 di Giurisprudenza, si trasferisce a Londra e prosegue la sua formazione con un Master alla London School of Economics and Political Science. In questi anni lavora come ricercatrice in Relazioni Internazionali presso il Public Record Office di Londra e come Analista di Credito all\u2019Italian International Bank di Londra. Giornalista professionista, approda alla Rai nel 1997 nella struttura Format diretta da Giovanni Minoli, dove collabora a Mixer. Poi al Maurizio Costanzo Show dove si occupa di approfondimenti di economia, politica e cronaca finanziaria. Nel 2005 torna in RAI dove collabora nuovamente con la struttura di Giovanni Minoli (diventato direttore di Rai Educational) e nei suoi programmi, da Economix a La storia siamo noi. Nel 2009 debutta come conduttrice e autrice, con il programma Big-La via del cuore e della ragione, in onda su Rai3 per tre stagioni poi, in occasione dei festeggiamenti del 150esimo anniversario dell\u2019Unit\u00e0 d\u2019Italia, scrive e conduce Fratelli d\u2019Italia in onda su Rai2. Conduce e cura, con importanti riscontri di pubblico e di critica, 2Next-Economia e Futuro, Night Tabloid, Povera Patria il programma settimanale d\u2019informazione e approfondimento politico di Rai2, affiancata da Alessandro Giuli e Aldo Cazzullo con il quale scrive e conduce anche Restart-l'Italia ricomincia da te su Rai2. Per cinque anni le \u00e8 stata affidata la telecronaca del Palio di Siena."}
{"_id": "person-pietrangelo-buttafuoco", "_type": "person", "name": "Pietrangelo", "surname": "Buttafuoco", "alias": "", "slug": { "current": "pietrangelo-buttafuoco" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente della Biennale di Venezia", "bio": "Il suo primo romanzo \u201cLe uova del drago\u201d esce nel 2005  per la Arnoldo Mondadori Editore. Nel 2008 pubblica il secondo romanzo \u201cL'ultima del Diavolo\u201d e \u201cCabaret Voltaire\u201d, un saggio sul rapporto tra Islam e Occidente. E' autore del romanzo Sono cose che passano (2021)."}
{"_id": "person-massimo-cacciari", "_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Cacciari", "alias": "", "slug": { "current": "massimo-cacciari" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "filosofo e scrittore", "bio": "\u00c8 professore emerito di Filosofia presso l'Universit\u00e0 San Raffaele di Milano e socio dei Lincei. Numerosissimi i riconoscimenti ricevuti in Italia e all'estero per i suoi lavori. Tra le sue opere pubblicate in Italia, pi\u00f9 volte ristampate, e molte tradotte nelle principali lingue  straniere, quelle che pi\u00f9 ne hanno segnato la ricerca sono \"Krisis\", 1976, \"Icone della legge\", 1985, \"Geofilosofia dell'Europa\", 1994, \"Hamletica\", 2009, il trittico teoretico composto da \"Dell'Inizio\", 1990, \"Della cosa ultima\", 2004, \"Labirinto filosofico\", 2014. Tra i suoi libri pi\u00f9 recenti: \"Il potere che frena\", 2013, \"Generare Dio\", 2018, \"La mente inquieta. Saggio sull'Umanesimo\", 2019, \"Il lavoro dello spirito\", 2020."}
{"_id": "person-julia-cag-", "_type": "person", "name": "Julia", "surname": "Cag\u00e9", "alias": "", "slug": { "current": "julia-cag-" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "economista", "bio": "Ricercatrice di economia presso il Dipartimento di Economia della Sciences Po di Parigi, ha perfezionato i suoi studi ad Harvard. Le sue ricerche sono incentrate sull\u2019economia politica, la storia economica e l\u2019organizzazione industriale. Si interessa di media, della produzione di informazione nel mondo online, e in particolar modo di come la competizione tra i media influisce sulla diffusione dell\u2019informazione e sul pensiero politico. \u00c8 membro del consiglio di amministrazione della Agence France Presse (la terza agenzia internazionale di stampa pi\u00f9 grande del mondo) e membro della Commission Economique de la Nation. Il suo lavoro \u00e8 pubblicato su diverse riviste di settore, quali il Journal of International Economics, l\u2019American Economic Journal: Applied Economics, la European Economic Review e il Journal of Globalization and Development. \u00c8 l\u2019autrice di Saving the Media. Capitalism, Crowdfunding and Democracy (Le Seuil, 2015), tradotto in dieci lingue (l\u2019edizione italiana \u00e8 Salvare i Media, Bompiani, 2016)."}
{"_id": "person-mario-calabresi", "_type": "person", "name": "Mario", "surname": "Calabresi", "alias": "", "slug": { "current": "mario-calabresi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e scrittore", "bio": "Ha scritto la voce \u201cCuriosit\u00e0\u201d per il vocabolario Zingarelli, perch\u00e9 \u00e8 convinto che la curiosit\u00e0 sia il motore del mondo e la migliore compagna di vita.\nGiornalista e scrittore, ha iniziato la sua carriera come cronista parlamentare all\u2019Ansa, \u00e8 stato\ncorrispondente dagli Stati Uniti e ha diretto La Stampa e La Repubblica. Ha scritto sette libri: il\nprimo \u00e8 Spingendo la notte pi\u00f9 in l\u00e0, l\u2019ultimo Quello che non ti dicono. Si dedica alla\nsperimentazione di nuove forme di giornalismo e narrativa, convinto che le tecnologie non\nuccidano l\u2019informazione ma anzi ne moltiplichino le possibilit\u00e0 di diffusione. Ha una newsletter\nsettimanale che si chiama Altre/Storie. Dirige Chora Media, di cui \u00e8 uno dei fondatori."}
{"_id": "person-franco-cardini", "_type": "person", "name": "Franco", "surname": "Cardini", "alias": "", "slug": { "current": "franco-cardini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "storico", "bio": "Professore ordinario di Storia medievale presso l'Universit\u00e0 di Firenze. Dopo la laurea in Lettere conseguita presso l\u2019Universit\u00e0 di Firenze, ha insegnato in diverse universit\u00e0 tra cui quelle di Middlebury, Barcellona e Bari. Attualmente \u00e8 Professore Emerito di Storia medievale presso l'Istituto di Scienze Umane e Sociali associato alla Scuola Normale Superiore. Specializzato nello studio del Medioevo, si \u00e8 occupato soprattutto di crociate, di pellegrinaggi e di rapporti tra la cristianit\u00e0 e l\u2019Islam. Tra i suoi numerosi libri, tra i pi\u00f9 recenti si ricordano: L'invenzione di un continente. L'Europa dalla Lega di Delo alla Prussia di Bismarck (2025, Mondadori), la deriva dell'Occidente (Laterza, 2025),  Il Barbarossa. Vita, trionfi e illusioni di Federico I imperatore (Mondadori, 2019) La Via della Seta. Una storia millenaria tra Oriente e Occidente (Il Mulino, 2017) e Le dimore di Dio (Il Mulino, 2021). Dal 1994 al 1996 \u00e8 stato membro del Consiglio d\u2019amministrazione della RAI. \u00c8 stato fondatore della rivista Percorsi, collabora con il quotidiano Avvenire e dal 2012 fa parte del comitato scientifico della rivista Eurasia."}
{"_id": "person-donato-carrisi", "_type": "person", "name": "Donato", "surname": "Carrisi", "alias": "", "slug": { "current": "donato-carrisi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "criminologo e scrittore", "bio": "\u00c8 nato nel 1973 a Martina Franca e vive a Roma. Dopo la laurea in Giurisprudenza, si \u00e8 specializzato in criminologia e scienza del comportamento per poi diventare sceneggiatore di serie televisive e per il cinema. \u00c8 una firma del <<Corriere della Sera>> ed \u00e8 l\u2019autore di romanzi bestseller internazionali: Il suggeritore, Il tribunale delle anime, La donna dei fiori di carta, L\u2019ipotesi del male e Il cacciatore del buio, tutti pubblicati da Longanesi. Ha vinto prestigiosi premi fra cui il Bancarella in Italia, il Prix Polar e il Prix Livre de poche, il pi\u00f9 importante premio dei lettori in Francia. La ragazza nella nebbia (Longanesi, 2015) \u00e8 il suo ultimo romanzo.re e giornalista, da gennaio 2016 \u00e8 direttore del quotidiano la Repubblica. \u00c8 stato caporedattore centrale de la Repubblica e per lo stesso quotidiano, nel 2007-2008, ha seguito come corrispondente da New York tutta la campagna presidenziale americana e l\u2019elezione di Barack Obama. \u00c8 stato inoltre direttore del quotidiano La Stampa e nel 2011 ha condotto su Rai 3 il programma Hotel Patria."}
{"_id": "person-luca-casaura", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Casaura", "alias": "", "slug": { "current": "luca-casaura" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "senior vice president global & strategic marketing di Costa Crociere", "bio": "Senior Vice President Global & Strategic Marketing di Costa Crociere, coordina tutte le attivit\u00e0 di marketing relative al piano di sviluppo e posizionamento del brand, strategia media e di comunicazione, ricerca e e sviluppo del prodotto. \u00c8 responsabile inoltre delle attivit\u00e0 di Customer Intelligence, di Digital Marketing e di Onboard Communication. La sua carriera professionale \u00e8 iniziata in Unilever Italia a fine 1997, per poi proseguire dal 2000 nel gruppo Danone, dove ha maturato una lunga e significativa esperienza. Dal 2013 ricopriva il ruolo di Activia Global VP Marketing, lanciando in 72 paesi la prima campagna globale di comunicazione integrata per il brand leader nel mercato dei latticini. Tra il 2008 e il 2012 ha lavorato come Marketing, Communication and Media Director di Danone Italia, dopo diverse esperienze internazionali, prima come Marketing Director della divisione \"Enfants et Desserts\" di Danone Francia e in seguito come Marketing Director di Danone Canada. Luca Casaura, sposato, padre di una giovane figlia, con una grande passione per la storia e il teatro, ha cominciato la sua carriera internazionale dopo essersi laureato in Economia Politica all\u2019Universit\u00e0 Bocconi di Milano."}
{"_id": "person-sabino-cassese", "_type": "person", "name": "Sabino", "surname": "Cassese", "alias": "", "slug": { "current": "sabino-cassese" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giurista", "bio": "Professore alla School of Government della Luiss, \u00e8 stato professore ordinario delle Universit\u00e0 di Urbino, di Napoli, di Roma La Sapienza e della Scuola Normale Superiore di Pisa. \u00c8 stato Ministro della funzione pubblica nel governo presieduto da Carlo Azeglio Ciampi e giudice della Corte Costituzionale."}
{"_id": "person-ilaria-cavo", "_type": "person", "name": "Ilaria", "surname": "Cavo", "alias": "", "slug": { "current": "ilaria-cavo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "assessore alla Comunicazione, Formazione, Politiche giovanili e Culturali Regione Liguria", "bio": "Assessore alla Comunicazione, Formazione, Politiche giovanili e Culturali della Regione Liguria e giornalista professionista, dal 2001 al 2006 ha collaborato, come inviata, alla trasmissione di Rai Uno Porta a Porta e dal 2006 ha lavorato, come inviata e opinionista, alle trasmissioni Quarto Grado, Matrix, Mattino 5. Ha ricevuto il Premio citt\u00e0 di Genova e il premio Regionale Ligure per il lavoro svolto nell\u2019emittente regionale ligure Primocanale, mentre per la conduzione della diretta dei fatti del G8 ha ottenuto il premio nazionale di giornalismo Saint Vincent, patrocinato dalla Presidenza della Repubblica. \u00c8 l\u2019autrice di Diciassette omicidi per caso (Mondadori, 2006); La chiamavo Bimba (Mondadori, 2007); Il cortocircuito. Storie di ordinaria ingiustizia (Mondadori, 2011)."}
{"_id": "person-aldo-cazzullo", "_type": "person", "name": "Aldo", "surname": "Cazzullo", "alias": "", "slug": { "current": "aldo-cazzullo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "vicedirettore del Corriere della Sera e scrittore", "bio": "Giornalista e scrittore, nel 2003, dopo quindici anni a La Stampa, passa al Corriere della Sera, dove ora \u00e8 inviato speciale ed editorialista. Ha dedicato oltre venti libri alla storia e all\u2019identit\u00e0 italiana; tra questi Basta piangere! (2013), La guerra dei nostri nonni. 1915-1918: Storie di uomini, donne, famiglie (2014), Possa il mio sangue servire. Uomini e donne della Resistenza (2015) e A riveder le stelle. Dante, il poeta che invent\u00f2 l\u2019Italia (2022). Dal gennaio 2017 \u00e8 titolare della rubrica delle lettere del Corriere della Sera. Dal 14 settembre 2022 conduce su LA7 il programma di approfondimento storico Una giornata particolare. Lo stesso mese pubblica Mussolini il capobanda. Perch\u00e9 dovremmo vergognarci del fascismo, subito in vetta alle classifiche di vendita, da cui \u00e8 tratto lo spettacolo \u201cil Duce delinquente\u201d con Moni Ovadia e Giovanna Famulari. Sempre con Ovadia e Famulari ha portato a teatro il libro \u201cIl Dio dei nostri padri. Il grande romanzo della Bibbia\u201d."}
{"_id": "person-stefania-chiale", "_type": "person", "name": "Stefania", "surname": "Chiale", "alias": "", "slug": { "current": "stefania-chiale" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Classe 1987, \u00e8 giornalista del Corriere della Sera, dove lavora al magazine 7. \u00c8 cofondatrice di Good Morning Italia, che realizza ogni mattina un concentrato di informazione intelligente, vincitore del Premiolino 2015. \u00c8 stata redattrice e inviata della trasmissione televisiva L\u2019Erba dei vicini (Rai3). Ha lavorato con Beppe Severgnini per il Corriere della Sera, il New York Times e la TV, con i libri e sul palco. \u00c8 autrice radiofonica per Virgin Radio."}
{"_id": "person-evelina-christillin", "_type": "person", "name": "Evelina", "surname": "Christillin", "alias": "", "slug": { "current": "evelina-christillin" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente del Museo Egizio di Torino", "bio": "Laureata in Storia e Demografia Storica, Grande Ufficiale Ordine al Merito della Repubblica Italiana, inizia la propria carriera nello sport e nella cultura, oltre ad aver svolto attivit\u00e0 accademica all'Universit\u00e0 di Torino, dove \u00e8 stata docente presso la cattedra di Storia Moderna. Dal 2012 \u00e8 Presidente del Museo Egizio. \u00c8 stata Presidente dell\u2019ENIT, del Teatro Stabile di Torino e dell\u2019Orchestra Filarmonica del Teatro Regio. Ha  fatto parte della Giunta Nazionale del CONI, prima donna in Italia eletta in qualit\u00e0 di dirigente sportivo con delega speciale alle Olimpiadi del 2006. Nel 1998-99 \u00e8 stata Presidente Esecutivo del Comitato Promotore Torino 2006 guidandolo al successo nell\u2019ottenere i XX Giochi Olimpici Invernali, riportati in Italia dopo 46 anni di assenza; una vittoria che le \u00e8 valsa il \u201cCollare d\u2019oro Olimpico\u201d.  Dal 2016 \u00e8 rappresentante della UEFA nel FIFA Council. Dal novembre 2018 \u00e8 stata designata dal Sindaco della Citt\u00e0 di Milano Vice Presidente dell'Associazione Smart City. Dal novembre 2020 \u00e8 Presidente dello Steering Committee di Genova The Grand Finale, tappa conclusiva del giro del mondo a vela The Ocean Race 2022-23. Da aprile 2022 \u00e8 membro del CdA dell\u2019Associazione Teatro Stabile di Napoli."}
{"_id": "person-roberto-cingolani", "_type": "person", "name": "Roberto", "surname": "Cingolani", "alias": "", "slug": { "current": "roberto-cingolani" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore scientifico dell\u2019IIT", "bio": "Nato a Milano nel 1961, \u00e8 professore di Fisica con diploma di perfezionamento presso la Scuola Normale Superiore di Pisa. Fondatore del Laboratorio Nazionale di Nanotecnologia (NNL) dell\u2019INFM a Lecce, \u00e8 Direttore Scientifico dell\u2019Istituto Italiano di Tecnologia di Genova. \u00c8 stato membro dello staff del Max Planck Institut di Stoccarda e Visiting Scientist all\u2019Universit\u00e0 di Tokyo. \u00c8 autore o co-autore di circa 1000 pubblicazioni su riviste internazionali e ha al suo attivo circa 48 famiglie di brevetti. \u00c8 stato insignito dei titoli di Alfiere del Lavoro (1981) e Commendatore della Repubblica Italiana (2006)."}
{"_id": "person-furio-colombo", "_type": "person", "name": "Furio", "surname": "Colombo", "alias": "", "slug": { "current": "furio-colombo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e scrittore", "bio": "Furio Colombo \u00e8 stato giornalista e scrittore. Dagli Stati Uniti, dove ha vissuto e lavorato a lungo (vice-presidente Olivetti America, presidente della Fiat Usa), ha scritto per La Stampa, La Repubblica, L\u2019Espresso, Panorama, L\u2019Europeo, Condirettore di Nuovi Argomenti, direttore della edizione italiana della \u201cNew York Review of Books\u201d e di \u201cArchitettura, Cronache e Storia,\u201d fondata da Bruno Zevi. Ha insegnato Giornalismo Internazionale alla Columbia University, \u00e8 stato direttore dell\u2019Istituto Italiano di Cultura di New York. \u00c8 autore della Legge sul Giorno della Memoria della Shoah. Dal 2001 al 2005 \u00e8 stato Direttore dell\u2019Unit\u00e0, deputato e senatore del Partito Democratico, presidente della Commissione Permanente della Camera dei Deputati per i Diritti Umani. Per anni \u00e8 stato editorialista del Fatto Quotidiano."}
{"_id": "person-gherardo-colombo", "_type": "person", "name": "Gherardo", "surname": "Colombo", "alias": "", "slug": { "current": "gherardo-colombo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ex magistrato e presidente di Garzanti", "bio": "Magistrato italiano, attualmente ritiratosi dal servizio, \u00e8 noto per aver condotto o contribuito a inchieste quali la scoperta della Loggia P2, l\u2019omicidio Giorgio Ambrosoli, Mani pulite. Da allora si impegna nell\u2019educazione alla legalit\u00e0 nelle scuole, attraverso incontri con studenti di tutta Italia. Presidente di Garzanti Libri, di Cassa delle Ammende , Coordinatore del Comitato legalit\u00e0 del Comune di Milano, \u00e8 stato fino al 2023 Presidente di UEcoop. Ha realizzato con Frame per Rai Play Sound il podcast di successo \"Lo stato parallelo\" sullo scandalo P2 e \"Non aprite i cassetti del potere. Mani Pulite e lo scandalo delle tangenti\""}
{"_id": "person-luca-colombo", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Colombo", "alias": "", "slug": { "current": "luca-colombo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "country manager di Facebook Italia", "bio": "Country manager di Facebook Italia. Laureato in ingegneria elettronica al Politecnico di Milano, dopo essere stato Business Development Manager in Mondadori Informatica Education, ha ricoperto diverse posizioni in Microsoft e nella divisione online della neonata MSN. Nel 2008 \u00e8 diventato Consumer & Online Marketing Officer di Microsoft Italia con il compito di sviluppare e implementare campagne multi-piattaforma per diffondere e migliorare l\u2019utilizzo dei servizi online."}
{"_id": "person-simonetta-consiglio", "_type": "person", "name": "Simonetta", "surname": "Consiglio", "alias": "", "slug": { "current": "simonetta-consiglio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore Marketing e Comunicazione del Gruppo Sisal", "bio": "Direttore Marketing e Comunicazione Gruppo Sisal. Simonetta Consiglio \u00e8 laureata in Scienze Politiche alla LUISS di Roma e ha conseguito successivamente un Master in Business Administration. E\u2019 entrata a far parte del Gruppo Sisal da novembre 2011. Nel suo ruolo di Direttore Marketing, ha la responsabilit\u00e0 di definire ed implementare le strategie di marketing in sinergia con le business unit dell\u2019azienda. Ha sviluppato il suo percorso di carriera all\u2019interno del Gruppo Telecom Italia con il ruolo di Country Manager in Germania e UK, Vice President Strategy and Business Innovation e successivamente Executive Vice President Marketing Voice e Mobile Services in Telecom Italia Sparkle."}
{"_id": "person-gianni-coscia", "_type": "person", "name": "Gianni", "surname": "Coscia", "alias": "", "slug": { "current": "gianni-coscia" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": "Musicista e compositore, \u00e8 considerato uno dei grandi specialisti della fisarmonica in ambito europeo."}
{"_id": "person-giovanna-cosenza", "_type": "person", "name": "Giovanna", "surname": "Cosenza", "alias": "", "slug": { "current": "giovanna-cosenza" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "semiologa", "bio": "Professore associato presso il Dipartimento di Filosofia e Comunicazione dell\u2019Universit\u00e0 di Bologna, insegna Semiotica e Semiotica dei nuovi media per la laurea triennale in Scienze della Comunicazione e Semiotica dei consumi per la laurea Magistrale in Semiotica."}
{"_id": "person-roberto-cotroneo", "_type": "person", "name": "Roberto", "surname": "Cotroneo", "alias": "", "slug": { "current": "roberto-cotroneo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore", "bio": "Scrittore, editore e fotografo. Ha diretto per \u201cL\u2019Espresso\u201d le pagine culturali per quasi un decennio, e ha tenuto a lungo una rubrica su Sette del \u201cCorriere della sera\u201d. \u00c8 stato direttore della Scuola superiore di Giornalismo della Luiss dal 2007 al 2017. E' stato editor della narrativa italiana della casa editrice Neri Pozza e dal 1\u00b0 settembre editor della narrativa italiana Feltrinelli Gramma. Ha pubblicato una trentina di libri, tra romanzi e saggi. Ha esposto le sue fotografie alla Galleria Nazionale d\u2019Arte Moderna di Roma (GNAM) e a Palazzo Reale a Milano. Fra i suoi ultimi romanzi:   La nebbia e il fuoco (Feltrinelli, 2025), Se una mattina d'estate un bambino (Neri Pozza, 2024), Loro (BEAT, 2024) e La cerimonia dell'addio (Mondadori, 2023)."}
{"_id": "person-paolo-crepet", "_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Crepet", "alias": "", "slug": { "current": "paolo-crepet" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "psichiatra", "bio": "Psichiatra di fama internazionale, sociologo e scrittore. Esperto nel campo della psichiatria sociale e della ricerca sul tentato suicidio, si \u00e8 reso promotore di progetti innovativi e di rottura contro la psichiatria tradizionale fondata sul manicomio e sulle case di cura private. \u00c8 stato membro del Consiglio Europeo della Federazione Mondiale della Salute Mentale e Consulente Associato del Centre for Mental Health Services Development del King\u2019s College di Londra. Dal 2013 \u00e8 membro del gruppo di lavoro G124 dell\u2019Architetto Renzo Piano presso il Senato della Repubblica sulla riqualificazione delle periferie. Con Mondadori ha pubblicato Il reato di pensare (2025), Mordere il cielo, (2024), Coraggio, passione, libert\u00e0, (2023), Prendetevi la luna, (2023), Lezioni di sogni (2022), Oltre la tempesta (2021)."}
{"_id": "person-alessandro-curioni", "_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Curioni", "alias": "", "slug": { "current": "alessandro-curioni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore del centro di ricerca di IBM di Zurigo", "bio": "Direttore del centro di ricerca IBM di Zurigo, \u00e8 esperto di high performance computing e di scienze computazionali. In questo settore ha contribuito a risolvere alcuni dei pi\u00f9 complessi problemi scientifici e tecnologici legati soprattutto a sanit\u00e0, beni di consumo ed elettronica."}
{"_id": "person-luca-de-biase", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "De Biase", "alias": "", "slug": { "current": "luca-de-biase" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Giornalista e scrittore, si occupa di innovazione tecnologica e prospettive sociali ed economiche dei nuovi media. Scrive per il Sole 24 Ore e la Svolta. Insegna Knowledge management all'universit\u00e0 di Pisa. Dirige il Media Ecology Research Network di Reimagine Europa. Ha pubblicato numerosi libri, tra cui Economia della Felicit\u00e0 (Feltrinelli), Media civici (Apogeo), Homo Pluralis (Codice Edizioni) e Il lavoro del futuro (Codice Edizioni). Il suo ultimo libro \u00e8 dedicato alla ricerca di un modello italiano per l'innovazione: Eppur s'innova (Luiss University Press). La Media Ecology Association gli ha conferito The James W. Carey Award for Outstanding Media Ecology Journalism 2016. Dal 2019 \u00e8 direttore della Summer School in Media Ecology e Comunicazione digitale di Camogli, spin off del Festival della Comunicazione."}
{"_id": "person-ferruccio-de-bortoli", "_type": "person", "name": "Ferruccio", "surname": "de Bortoli", "alias": "", "slug": { "current": "ferruccio-de-bortoli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "editorialista del Corriere della Sera e scrittore", "bio": "Laureato in Giurisprudenza, \u00e8 giornalista professionista dal 1975. Ha diretto due volte il Corriere della Sera, dal 1997 al 2003 e dal 2009 al 2015 e il Sole-24 Ore dal 2005 al 2009.  Dal 2015 \u00e8 presidente della Fondazione Corriere della Sera, dell'Associazione Vidas di Milano, della casa editrice Longanesi, della \"Fondazione Pier Lombardo - Teatro Franco Parenti\", della \"Fondazione Memoriale della Shoah di Milano Onlus\" ed \u00e8 vicepresidente della Societ\u00e0 Dante Alighieri. Nel 2003-2004 ha ricoperto l\u2019incarico di amministratore delegato della Rcs Libri e presidente della casa editrice Flammarion. \u00c8 stato, inoltre, vicepresidente dell\u2019AIE, l\u2019associazione italiana degli editori e membro dei consigli di Adelphi, Skira e Marsilio. .Scrive per il Corriere della Sera e il Corriere del Ticino e in passato \u00e8 stato editorialista della Stampa."}
{"_id": "person-andrea-de-carlo", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "De Carlo", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-de-carlo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore", "bio": "Scrittore e musicista, \u00e8 autore di 22 romanzi, un'indagine famigliare e un libro illustrato da lui stesso su un testo di sua figlia Malina. Tra le sue opere: Treno di panna, Due di due, Villa Metaphora e La geografia del danno."}
{"_id": "person-concita-de-gregorio", "_type": "person", "name": "Concita", "surname": "De Gregorio", "alias": "", "slug": { "current": "concita-de-gregorio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Giornalista e scrittrice, firma di punta di Repubblica, \u00e8 stata direttrice dell\u2019Unit\u00e0 dal 2008 al 2011. Dal 23 settembre 2013 conduce su Rai 3 il programma di letteratura e cultura Pane quotidiano."}
{"_id": "person-marco-delmastro", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Delmastro", "alias": "", "slug": { "current": "marco-delmastro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "fisico", "bio": "Fisico delle particelle, collabora all\u2019esperimento ATLAS al CERN di Ginevra. Fa parte del team che nel luglio 2012 ha annunciato la scoperta di una nuova particella che assomiglia molto al bosone di Higgs. Tiene il blog Borborigmi di un fisico renitente ed \u00e8 autore del libro Particelle Familiari. Le avventure della fisica e del bosone di Higgs, con Pulce al seguito (Laterza, 2014)."}
{"_id": "person-enrico-deluchi", "_type": "person", "name": "Enrico", "surname": "Deluchi", "alias": "", "slug": { "current": "enrico-deluchi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente e amministratore delegato di Canon Italia", "bio": "\u00c8 Presidente e Amministratore Delegato di Canon Italia S.p.A. e Presidente di IDM S.r.l. dal 2014, con l\u2019incarico di guidare la trasformazione digitale dei processi di business con una crescente focalizzazione su servizi e soluzioni innovative per le aziende e i consumatori, consolidando la leadership di Canon Italia nei settori dell\u2019imaging, dell\u2019Information & Document Management e del Business Process Outsourcing. Enrico Deluchi ha una laurea in Ingegneria Elettronica (Politecnico di Milano) e specializzazioni in management e leadership (IMD, Insead). Il suo percorso professionale si \u00e8 sviluppato nel settore delle telecomunicazioni e Internet, in Italtel e Lucent Technologies, e dal 1996 in Cisco Systems, ove ha ricoperto ruoli nelle vendite e marketing inizialmente in Italia, per poi estendere le sue responsabilit\u00e0 all\u2019intera area EMEA."}
{"_id": "person-luigi-de-siervo", "_type": "person", "name": "Luigi", "surname": "De Siervo", "alias": "", "slug": { "current": "luigi-de-siervo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "amministratore delegato della Lega Serie A", "bio": ""}
{"_id": "person-alberto-diaspro", "_type": "person", "name": "Alberto", "surname": "Diaspro", "alias": "", "slug": { "current": "alberto-diaspro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore del team Nanoscopy di IIT e professore di fisica UniGe", "bio": "Professore Ordinario di Fisica applicata al Dipartimento di Fisica dell\u2019Universit\u00e0 di Genova e direttore di ricerca all\u2019IIT, \u00e8 responsabile scientifico di finanziamenti di ricerca nell\u2019ambito del progetto Infrastrutture del PNRR Next Generation EU, \u201cSeeLife\u201d (B53C22001810006), e nei progetti relativi al PNRR CN3, Iniziativa RNA, e Tecnologie quantistiche, NQSTI. ha oltre 400 articoli e 20 mila citazioni (H=67) su riviste  internazionali. Si occupa di nanoscopia ottica e biofisica alla nanoscala con particolare interesse nell\u2019oncologia molecolare. Ha ricevuto l\u2019Emily M. Gray Award dalla Biophysical Society e il premio per la comunicazione scientifica della SIF. Ha ricevuto il premio internazionale \u201cGregorio Weber Award\u201d per l\u2019eccellenza in studi riguardanti la fluorescenza. Nel 2020 ha pubblicato \u201cQuello che gli occhi non vedono\u201d con Hoepli, un racconto appassionato di ricerca e microscopia. Nel 2024 ha ricevuto l\u2019onorificenza di Cavaliere dell\u2019Ordine \u201cal Merito della Repubblica Italiana\u201d e il Premio \u201cEnrico Fermi\u201d per la Fisica."}
{"_id": "person-rossana-di-fazio", "_type": "person", "name": "Rossana", "surname": "Di Fazio", "alias": "", "slug": { "current": "rossana-di-fazio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "curatrice dell'Enciclopedia delle donne", "bio": "Con Margherita Marcheselli  \u00e8 curatrice del sito che raccoglie biografie di donne di tutti i tempi: una enciclopedia in progress, ebook e altri progetti per divulgare e promuovere conoscenza dentro e fuori la rete. Il loro motto \u00e8: \u201cfacciamo la nostra parte\u201d."}
{"_id": "person-antonella-di-lazzaro", "_type": "person", "name": "Antonella", "surname": "Di Lazzaro", "alias": "", "slug": { "current": "antonella-di-lazzaro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "vice direttore Digital, Social Media & Digital Marketing Strategy Rai", "bio": "\u00c8 vice direttore Digital, Social Media & Digital Marketing Strategy Rai. \u00c8 stata direttore Media di Twitter Italia e parte del Global Media Team di Twitter guidato da San Francisco da Katie Jacob Stanton. In precedenza, con Viacom sin dal lancio in Italia, \u00e8 stata responsabile del marketing e dei programmi di intrattenimento di Mtv. Dal 2012 al 2014 \u00e8 stata vicepresidente e direttore dei canali Mtv Italia sul digitale terrestre e su SKY. Ha guidato l\u2019uscita in Auditel dei canali Mtv, sviluppando brand e programmi che hanno vinto numerosi premi come Il Testimone di Pif, I Soliti Idioti di Mandelli e Biggio, i docu-reality Ginnaste, Vite Parallele e 16 Anni e Incinta, Mario una serie di Maccio Capatonda."}
{"_id": "person-daniele-doesn-t-matter", "_type": "person", "name": "Daniele", "surname": "Doesn't Matter", "alias": "", "slug": { "current": "daniele-doesn-t-matter" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "youtuber", "bio": "\u00c8 tra i dieci YouTuber pi\u00f9 famosi in Italia: la sua pagina YouTube con i suoi 650.000 iscritti ha pi\u00f9 di 35 milioni di contatti e una media di 250.000 visualizzazioni per video, in costante aumento. Dal 2014 collabora con Radio 105 partecipando al programma 105 non stop."}
{"_id": "person-luca-doninelli", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Doninelli", "alias": "", "slug": { "current": "luca-doninelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore", "bio": "Narratore e critico letterario e teatrale, \u00e8 autore di diversi romanzi, tra cui I due fratelli (Rizzoli, 1990), La revoca (Garzanti, 1992), Le decorose memorie (Garzanti, 1994), e La polvere di Allah (Garzanti, 2007) e di numerosi libri per ragazzi, quali Tobia e Giuseppe (Interlinea, 2002). \u00c8 stato vincitore del premio Selezione Campiello, del Premio Grinzane Cavour per la narrativa italiana e del Super Grinzane Cavour. Tra i suoi testi teatrali, il pi\u00f9 celebre \u00e8 Ite Missa Est, che ha debuttato nel 2002 sotto la regia di Claudio Longi. Il suo ultimo libro \u00e8 Le cose semplici (Bompiani, 2015)."}
{"_id": "person-pierpaolo-eramo", "_type": "person", "name": "Pierpaolo", "surname": "Eramo", "alias": "", "slug": { "current": "pierpaolo-eramo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "preside dell\u2019Istituto Comprensivo Sanvitale Fra Salimbene di Parma", "bio": "Docente di lettere, \u00e8 autore di pubblicazioni per la scuola su tematiche interculturali, di educazione alla cittadinanza e di letteratura. Da 4 anni dirige con entusiasmo l\u2019Istituto Comprensivo Sanvitale Fra Salimbene di Parma."}
{"_id": "person-niccol--fabi", "_type": "person", "name": "Niccol\u00f2", "surname": "Fabi", "alias": "", "slug": { "current": "niccol--fabi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "cantautore", "bio": ""}
{"_id": "person-paolo-fabbri", "_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Fabbri", "alias": "", "slug": { "current": "paolo-fabbri" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "semiologo", "bio": "Semiologo, dirige il Centro internazionale di Scienze Semiotiche, CiSS, Urbino. Insegna Semiotica dell\u2019arte al Master of Arts, LUISS, Roma. \u00c8 stato co-directeur  d\u2019\u00e9tudes a EHESS, Parigi; professore invitato UCLA, Los Angeles; Presidente DAMS, Bologna; direttore dell\u2019Istituto Italiano di Cultura, Parigi. Ha pubblicato L\u2019efficacia semiotica. Risposte e repliche a cura di G. Marrone (Mimesis, 2017)."}
{"_id": "person-oscar-farinetti", "_type": "person", "name": "Oscar", "surname": "Farinetti", "alias": "", "slug": { "current": "oscar-farinetti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "fondatore di Eataly", "bio": "Creatore e fondatore di Eataly, il primo supermercato dedicato ai cibi di alta qualit\u00e0 italiana. In 15 anni ha aperto 46 punti vendita in 17 nazioni del mondo. Il suo ultimo progetto, con apertura nel dicembre del 2020 \u00e8 Green Pea, il primo department store al mondo interamente dedicato alla sostenibilit\u00e0. L\u2019edificio di Green Pea ha riscosso premi da diverse giurie di design nel mondo.  Tra i suoi riconoscimenti, ricordiamo: Laurea Honoris Causa in Economia - American University of Rome (2016), Laurea Honoris Causa in Marketing e Comunicazione -Universit\u00e0 di Urbino \u201cCarlo Bo\u201d (2014). Ha pubblicato numerosi libri, tra i quali Nel blu. La biodiversit\u00e0 italiana, figlia dei venti (2015), Ricordiamoci il futuro (2017), Quasi (2018),Dialogo tra un cinico e un sognatore (2019),   Breve storia dei sentimenti umani (2019), Serendipity (2020), Never quiet (2021), 6X2 (2022), E\u2019 nata prima la gallina\u2026 Forse(2022)."}
{"_id": "person-riccardo-fedriga", "_type": "person", "name": "Riccardo", "surname": "Fedriga", "alias": "", "slug": { "current": "riccardo-fedriga" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "filosofo e storico delle idee", "bio": "\u00c8 professore associato presso il dipartimento di Filosofia e Comunicazione dell'Universit\u00e0 di Bologna. Laureatosi in filosofia all'Universit\u00e0 Statale di Milano, ha intrapreso una carriera basata sugli studi storico filosofici e di storia delle idee e della lettura - con particolare riferimento ai problemi dell'intenzionalit\u00e0, traduzione e historical semantics, compatibilismo, filosofia medievale, evoluzione delle pratiche di lettura e variare dei supporti per il trasporto, la conservazione e il controllo della conoscenza. Tra i suoi lavori pi\u00f9 recenti, si segnalano Lo stato dell\u2019editoria dopo la rivoluzione digitale, 2005-2015, Economia della Cultura-Il Mulino, 2016 (in collaborazione con la direzione generale del Minist\u00e8re de la Culture e de la Communication-Ecole Politechnyque, Paris); La Sesta prosa, discussioni medievali su contingenza e libert\u00e0, Mimesis Milano, 2015; La Filosofia e le sue storie (con U. Eco), a cura di, Laterza, III voll., 1600 pp., 2014-15; Mettere le Brache al mondo. Compatibilismo, conoscenza e libert\u00e0, JacaBook, Milano, 2016 (con R. Limonta)."}
{"_id": "person-maurizio-ferraris", "_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "Ferraris", "alias": "", "slug": { "current": "maurizio-ferraris" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente di filosofia teoretica UniTo", "bio": "\u00c8 professore ordinario di Filosofia Teoretica presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Torino, presidente del Laboratorio di Ontologia (LabOnt), che ha fondato nel 1999, e di Scienza Nuova, l'istituto di studi avanzati che unisce Universit\u00e0 e Politecnico. Fellow di numerose e prestigiose istituzioni, come l\u2019Italian Academy for Advanced Studies in America, l\u2019Alexander von Humboldt Stiftung e il K\u00e4te-Hamburger Kolleg \u201cRecht als Kultur\u201d di Bonn, editorialista del Corriere della sera e di Neue Z\u00fcrcher Zeitung, ha scritto pi\u00f9 di 70 libri, tradotti in molte lingue, fra cui Storia dell\u2019Ermeneutica, Estetica razionale, Goodbye Kant, Documentalit\u00e0, Manifesto del Nuovo realismo, Postverit\u00e0 e altri enigmi, Documanit\u00e0 e Imparare a vivere."}
{"_id": "person-federico-ferrazza", "_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Ferrazza", "alias": "", "slug": { "current": "federico-ferrazza" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore di Wired Italia", "bio": "Direttore di Wired Italia dal giugno 2015, gi\u00e0 vicedirettore di Wired dal 2013, in precedenza ha fondato, nel 2004, la media company Galileo Servizi Editoriali, azienda che si occupa di produzione e sviluppo di contenuti scientifici e di consulenza strategica nel campo della comunicazione. Ha scritto di scienza e tecnologia per le principali testate nazionali. Ha insegnato Nuovi Media e Giornalismo Online presso l\u2019Universit\u00e0 La Sapienza e l\u2019Universit\u00e0 Tor Vergata di Roma. \u00c8 stato tra gli autori dei programmi televisivi Greed e 100%."}
{"_id": "person-kathryn-fink", "_type": "person", "name": "Kathryn", "surname": "Fink", "alias": "", "slug": { "current": "kathryn-fink" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "managing director di Fox Networks Group Italy", "bio": "Docente di lettere, \u00e8 autore di pubblicazioni per la scuola su tematiche interculturali, di educazione alla cittadinanza e di letteratura. Da 4 anni dirige con entusiasmo l\u2019Istituto Comprensivo Sanvitale Fra Salimbene di Parma."}
{"_id": "person-andrea-fontana", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Fontana", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-fontana" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "sociologo della comunicazione", "bio": "Autore e imprenditore, \u00e8 il pi\u00f9 rilevante esperto di narrazione istituzionale del nostro Paese ed \u00e8 impegnato a diffondere le scienze della narrazione per le ricadute etiche e sociali che queste comportano per l\u2019Italia. Insegna Storytelling e Narrazione d\u2019impresa all\u2019Universit\u00e0 di Pavia, \u00e8 cofondatore di Storyfactory, prima societ\u00e0 italiana nel campo della narrazione d\u2019impresa, nonch\u00e9 Presidente dell\u2019Osservatorio Italiano di Corporate Storytelling."}
{"_id": "person-carlo-freccero", "_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Freccero", "alias": "", "slug": { "current": "carlo-freccero" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "esperto di comunicazione", "bio": "Autore, dirigente televisivo ed esperto di comunicazione, dal 2003 si dedica all\u2019insegnamento universitario al corso di laurea DAMS. Tiene corsi di Linguaggi della televisione generalista, Teoria e tecniche del linguaggio radiotelevisivo e Linguaggi della televisione generalista. Dal luglio 2015 \u00e8 consigliere di amministrazione della Rai."}
{"_id": "person-carola-frediani", "_type": "person", "name": "Carola", "surname": "Frediani", "alias": "", "slug": { "current": "carola-frediani" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Giornalista a La Stampa, nel 2010 ha co-fondato l\u2019agenzia Effecinque, impegnata nella realizzazione di nuovi format giornalistici e nello studio dei social media. Ha scritto soprattutto di nuove tecnologie e cultura digitale per L\u2019Espresso, Wired, Il Secolo XIX, Sky.it, TechPresident."}
{"_id": "person-massimiliano-fuksas", "_type": "person", "name": "Massimiliano", "surname": "Fuksas", "alias": "", "slug": { "current": "massimiliano-fuksas" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "architetto", "bio": "Architetto, \u00e8 tra i principali protagonisti della scena architettonica contemporanea. Visiting professor presso numerose universit\u00e0, tra le quali: la Columbia University di New York, l\u2019\u00c9cole Sp\u00e9ciale d\u2019Architecture di Parigi, la Akademie der Bildenden K\u00fcnste di Vienna e la Staatliche Akademie der Bildenden K\u00fcnste di Stoccarda. Dal 1998 al 2000 ha diretto la VII Mostra Internazionale di Architettura di Venezia: Less Aesthetics, More Ethics. Dal 2000 al 2015 \u00e8 autore della rubrica di architettura fondata da Bruno Zevi sul settimanale L\u2019Espresso e dal 2014 al 2015 cura insieme a Doriana Fuksas la rubrica di Design del quotidiano La Repubblica. Il suo lavoro \u00e8 rivolto allo studio dei problemi urbani nelle grandi aree metropolitane."}
{"_id": "person-annalisa-galardi", "_type": "person", "name": "Annalisa", "surname": "Galardi", "alias": "", "slug": { "current": "annalisa-galardi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "managing director di Wingage-GSO", "bio": "Managing Director di Wingage, member of GSO Company, insegna Comunicazione Pubblica e d\u2019Impresa all\u2019Universit\u00e0 Cattolica di Milano, \u00e8 consigliere della Fondazione Adriano Olivetti e partner di Wingage (GSO Company). Ha da sempre lavorato sia all\u2019interno che all\u2019esterno dell\u2019ambito accademico, privilegiando esperienze professionali caratterizzate dalla tensione all\u2019innovazione e dalla contaminazione tra le diverse discipline."}
{"_id": "person-gabriele-galateri-di-genola", "_type": "person", "name": "Gabriele", "surname": "Galateri di Genola", "alias": "", "slug": { "current": "gabriele-galateri-di-genola" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente dell'Istituto Italiano di Tecnologia di Genova", "bio": "\u00c8 nato a Roma l\u201911 gennaio 1947. \u00c8 coniugato, con una figlia. \u00c8 Cavaliere del Lavoro dal 1999. \u00c8 stato insignito dell\u2019onorificenza della Legion d\u2019Onore. Dall\u20198 aprile 2011 \u00e8 il Presidente di Assicurazioni Generali SpA. Dopo il conseguimento del Master of Business Administration presso la Business School della Columbia University, inizia la carriera professionale nel 1971 nella Direzione Centrale del Banco di Roma, con l\u2019incarico prima di Responsabile dell\u2019Ufficio Analisi Finanziaria, e successivamente di Responsabile dell\u2019Ufficio Finanziamenti Internazionali. Nel 1974 entra nel Gruppo Saint Gobain, prima in Italia come Direttore Finanziario, poi a Parigi, dove resta fino al 1976. Nel 1977 entra in FIAT S.p.A. dove assume incarichi di crescente responsabilit\u00e0. Nel 1986 \u00e8 nominato Amministratore Delegato di Ifil S.p.A e, nel 1993, assume anche la posizione di Amministratore Delegato e Direttore Generale di IFI, incarichi che manterr\u00e0 fino al 2002. Nel giugno 2002 \u00e8 nominato Amministratore Delegato di FIAT SpA. Dall\u2019aprile 2003 al giugno 2007 \u00e8 Presidente del Consiglio di amministrazione di Mediobanca SpA. e dal 3 dicembre 2007 al 12 aprile 2011 \u00e8 Presidente di Telecom Italia SpA. \u00c8 membro non esecutivo del Consiglio di Amministrazione di Moncler SpA, Lavazza SpA, Fondazione Giorgio Cini Onlus, nonch\u00e9 Edenred S.A. \u00c8 Presidente dell\u2019Istituto Italiano di Tecnologia, membro del Comitato per la Corporate Governance di Borsa Italiana, membro dell\u2019International Board of Overseers della Columbia Business School e membro dell\u2019 European Advisory Board di Temasek."}
{"_id": "person-edoardo-garrone", "_type": "person", "name": "Edoardo", "surname": "Garrone", "alias": "", "slug": { "current": "edoardo-garrone" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente del Gruppo ERG", "bio": "Classe 1961, \u00e8 Presidente del Gruppo ERG e Presidente del Consiglio di Sorveglianza di San Quirico S.p.A., holding finanziaria del Gruppo Garrone-Mondini. Entrato in ERG nel 1988, ha lavorato in Pianificazione Strategica e nel 1991 \u00e8 diventato Vice Presidente. Nel 2003 \u00e8 succeduto al padre Riccardo come Presidente del Gruppo, guidandolo nella crescita e nell\u2019importante trasformazione da primario operatore petrolifero a leader nella produzione di energia da fonti rinnovabili. \u00c8 Componente dell'Advisory Board di Confindustria e Presidente del Gruppo Tecnico per l\u2019Internazionalizzazione Associativa; dal 2000 al 2002 \u00e8 stato anche Presidente Nazionale dei Giovani Industriali. \u00c8 Presidente de Il Sole 24 Ore S.p.A., membro della Giunta di Assonime, del Consiglio Direttivo di IEFE, Consigliere di Amministrazione dell\u2019Associazione Civita, della Fondazione Magna Carta e dell\u2019Istituto Giannina Gaslini di Genova."}
{"_id": "person-alessia-gazzola", "_type": "person", "name": "Alessia", "surname": "Gazzola", "alias": "", "slug": { "current": "alessia-gazzola" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittrice", "bio": "\u00c8 scrittrice e autrice. Ottenuta la maturit\u00e0 classica e la laurea in Medicina e Chirurgia, si \u00e8 specializzata in Medicina Legale. Ama viaggiare e leggere (lo considera una tipologia di viaggio) e cucinare. Dalla fortunatissima serie firmata Longanesi dedicata alle avventure amorose e professionali di Alice Allevi \u00e8 stata tratta e realizzata la fiction televisiva con Alessandra Mastronardi nei panni di Alice.  Sempre con Longanesi ha dato alla luce una nuova serie letteraria con protagonista Beatrice Bernab\u00f2, alias Miss Bee, protagonista dell'ultimo romanzo Miss Bee e il giardino avvelenato (disponibile dall'autunno 2025). Nel 2025 \u00e8 anche uscito Una piccola formalit\u00e0, edito Superpocket e Un t\u00e8 a Chaverton House per Garzanti.  Ha pubblicato anche con Feltrinelli  Non \u00e8 la fine del mondo (2016) e con Tea \u00e8 uscito Costanza e buoni propositi (2022)."}
{"_id": "person-federico-ghizzoni", "_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Ghizzoni", "alias": "", "slug": { "current": "federico-ghizzoni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente del cda di Rothschild", "bio": "Amministratore Delegato di Unicredit, ha iniziato la sua carriera nel 1980 nella filiale di Piacenza del Credito Italiano. Nel tempo ha ricoperto incarichi di crescente responsabilit\u00e0 a Londra, Singapore, Varsavia e Istanbul. Nel 2007 \u00e8 nominato responsabile della Divisione CEE Banking Operations e Deputy CEO di Bank Austria AG, nel 2010 Deputy CEO e Deputy General Manager di UniCredit e dal 30 settembre 2010 \u00e8 Amministratore Delegato di UniCredit. \u00c8 anche presidente dell\u2019Associazione Orchestra Filarmonica della Scala e dal 2014 Cavaliere al Merito del Lavoro."}
{"_id": "person-stefania-giannini", "_type": "person", "name": "Stefania", "surname": "Giannini", "alias": "", "slug": { "current": "stefania-giannini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "vicedirettore generale per l\u2019educazione Unesco", "bio": "Linguista e glottologa, \u00e8 stata Rettore dell\u2019Universit\u00e0 per Stranieri di Perugia dal 2004 al 2012 e ha ricoperto incarichi di rilievo in ambito nazionale e internazionale nei settori dell\u2019education e della promozione culturale. \u00c8 stata membro della Commissione nazionale per la Promozione della Cultura Italiana all\u2019Estero del Ministero degli Affari Esteri,  Presidente della Commissione di Studio del CNR per l\u2019Etica della Ricerca e la Biotetica, e membro del Comitato di orientamento strategico per le relazioni scientifiche e culturali fra Italia e Francia. Dal 2006 al 2011 \u00e8 stata delegato della Conferenza dei Rettori delle Universit\u00e0 Italiane e responsabile delle Relazioni Internazionali. Nel 2011 ha ricevuto dal Presidente della Repubblica Giorgio Napolitano il titolo di Grande Ufficiale dell\u2019Ordine al merito della Repubblica Italiana. \u00c8 stata Ministro dell\u2019Istruzione, dell\u2019Universit\u00e0 e della Ricerca del governo Renzi dal 22 febbraio 2014. Dal 2018 \u00e8 vicedirettore generale per l\u2019educazione Unesco."}
{"_id": "person-paolo-giordano", "_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Giordano", "alias": "", "slug": { "current": "paolo-giordano" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore", "bio": "Fisico e scrittore torinese, \u00e8 collaboratore del Corriere della Sera. Nel 2008 con La solitudine dei numeri primi (Mondadori), suo romanzo d\u2019esordio, \u00e8 stato il pi\u00f9 giovane autore ad aver mai vinto il Premio Strega. Tra le sue ultime opere, tradotte o in corso di traduzione in diversi paesi stranieri, ricordiamo Il corpo umano (Mondadori, 2012), Il nero e l\u2019argento (Einaudi, 2014) e Divorare il cielo (Einaudi, 2018)."}
{"_id": "person-alberto-girani", "_type": "person", "name": "Alberto", "surname": "Girani", "alias": "", "slug": { "current": "alberto-girani" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "fotografo, scrittore, ex direttore del Parco di Portofino", "bio": "Laureato in Scienze Naturali, si occupa di divulgazione ambientale da 45 anni. Fotografo e autore di libri e pubblicazioni di carattere scientifico e geografico, \u00e8 stato direttore del Parco di Portofino dal 2003, dopo la precedente esperienza di direzione dal 1997 del Parco dell\u2019Aveto. Docente nell\u2019Universit\u00e0 di Genova su tematiche di turismo e sostenibilit\u00e0."}
{"_id": "person-massimo-gramellini", "_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Gramellini", "alias": "", "slug": { "current": "massimo-gramellini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e scrittore", "bio": "Giornalista, scrittore, conduttore televisivo e docente, scrive sul Corriere della sera, di cui \u00e8 stato vicedirettore, attualmente editorialista. Ha condotto con Fabio Fazio la trasmissione di Raitre Che fuori tempo che fa. Con Longanesi ha pubblicato i saggi Ci salveranno gli ingenui (2007), Cuori allo specchio (2008), La magia di un Buongiorno (2014) e i romanzi Fai bei sogni (2012), che ha venduto pi\u00f9 di un milione di copie ed \u00e8 stato tradotto in 22 Paesi, e, con Chiara Gamberale, Avr\u00f2 cura di te (2014)."}
{"_id": "person-aldo-grasso", "_type": "person", "name": "Aldo", "surname": "Grasso", "alias": "", "slug": { "current": "aldo-grasso" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "critico televisivo", "bio": "\u00c8 professore ordinario di Storia e critica della Televisione e, dal 2008, direttore scientifico del Ce.R.T.A., Centro di Ricerca sulla Televisione e gli Audiovisivi dell'Universit\u00e0 Cattolica. Critico televisivo ed editorialista per il Corriere della Sera, ha inoltre ideato e condotto la fortunata serie radiofonica A video spento e diretto i programmi radiofonici della Rai nella stagione ricordata come \"dei professori\" (1993-1994). Autore di numerosi libri, citiamo: Non ha l'et\u00e0. Il Festival di Sanremo in bianco e nero 1951\u20131976. Ediz. illustrata (Skira, 2024), Dalla guerra alla Luna 1945-1969 \ufeff(Skira, 2022),  Padiglione Italia. Bestiario fantastico per un paese paradossale (Solferino, 2021) e  Storia critica della televisione italiana (il Saggiatore, 2019)."}
{"_id": "person-luigi-gubitosi", "_type": "person", "name": "Luigi", "surname": "Gubitosi", "alias": "", "slug": { "current": "luigi-gubitosi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "manager operating partner Advent International membro del CdA di Alitalia", "bio": "Manager Operating Partner Advent International, \u00e8 stato direttore generale della RAI dal luglio 2012 ad agosto 2015. Amministratore Delegato di WIND Telecomunicazioni fino al 27 aprile 2011, dal 1986 al luglio 2005 ha ricoperto diversi incarichi nel Gruppo Fiat. Insegna Finanza Aziendale presso l\u2019Universit\u00e0 LUISS Guido Carli a Roma."}
{"_id": "person-salvatore-ippolito", "_type": "person", "name": "Salvatore", "surname": "Ippolito", "alias": "", "slug": { "current": "salvatore-ippolito" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "country manager Twitter Italia", "bio": "Country Manager di Twitter Italia, vanta un\u2019esperienza manageriale di oltre 15 anni nel settore digitale in Italia grazie ai numerosi incarichi ricoperti presso societ\u00e0 di primaria importanza. Ha iniziato la propria carriera professionale nel 1987, maturando diverse esperienze in ruoli di marketing e comunicazione presso Nielsen Italia, UniCredit, 3M Italia. Nel 2010 entra in Wind Telecomunicazioni e nel 2011 viene nominato vice president sales e responsabile di Italiaonline Advertising dove si occupa dello sviluppo delle attivit\u00e0 commerciali del portale."}
{"_id": "person-cinzia-leone", "_type": "person", "name": "Cinzia", "surname": "Leone", "alias": "", "slug": { "current": "cinzia-leone" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittrice e autrice di graphic novel", "bio": "Giornalista, scrittrice e autrice di graphic novel. Tra i fondatori de Il Male, de La Nuova Ecologia e de Il Riformista, collabora con il Corriere della Sera e il Foglio. Ha pubblicato per Bompiani due romanzi Liberabile e Cellophane. Nel 2022 ha vinto il Premio Rapallo per la donna scrittrice con il romanzo Ti rubo la vita (Mondadori) e nel 2024 con il suo ultimo romanzo \u201cVieni tu giorno nella notte\u201d (Mondadori) ha vinto il premio Fuori! al salone del libro di Torino. Ha pubblicato graphic novel, vignette e illustrazioni su Corriere della Sera, Corto Maltese, Comix, Comic Art, Il Male, Smemoranda, Io Donna, Amica, Finmeccanica Magazine, L\u2019Osservatore Romano. Ha pubblicato 5 libri di storie a Fumetti: Il diamante dell\u2019Haganah (Rizzoli), Hotel Habanera e Atelier David (Editori del Grifo), Quel fantastico treno (AdnKronos) con Hugo Pratt, Guido Crepax, Jos\u00e9 Mu\u00f1oz, Lorenzo Mattotti, e Come conquistare le donne (Comix). Pubblica i suoi graphic novel sul Corriere della Sera, Lettura, Gambero Rosso e Bios. Suoi i cartoon dello spot di un\u2019edizione del Festival di Sanremo. Sue illustrazioni che accompagnano le interviste del programma di Alberto Angela \u201cL\u2019Italia delle meraviglie\u201d. Ha disegnato i costumi e le scenografie per una Carmen a Spoleto nel 1995. Ha vinto il premio internazionale Yellow Kid come miglior autore di fumetti 1998/1999. Ha insegnato all\u2019Istituto Europeo di Design e alla Business School de Il Sole24ore."}
{"_id": "person-alvise-leonetti", "_type": "person", "name": "Alvise", "surname": "Leonetti", "alias": "", "slug": { "current": "alvise-leonetti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "consulente all\u2019Alta Direzione di IBS sul Business Development", "bio": "Alvise Leonetti \u00e8 consigliere delegato con responsabilit\u00e0 sulla strategia, marketing ed IT di IBS. Alvise \u00e8 laureato presso l\u2019Universit\u00e0 Bocconi di Milano, ha conseguito un MBA presso la London Business School, e prima di raggiungere IBS ha ricoperto il ruolo di Managing Director per Lazada Thailand (gruppo Rocket Internet)."}
{"_id": "person-gad-lerner", "_type": "person", "name": "Gad", "surname": "Lerner", "alias": "", "slug": { "current": "gad-lerner" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista, scrittore e conduttore televisivo", "bio": "Giornalista, scrittore e conduttore televisivo, ha condotto per oltre dieci anni su La7 il programma di approfondimento L\u2019Infedele e ha collaborato al quotidiano La Repubblica. \u00c8 presidente del Comitato editoriale di Laeffe, televisione del gruppo Feltrinelli, e realizza inchieste per Rai3, l\u2019ultima delle quali \u00e8 La Difesa della Razza."}
{"_id": "person-luciana-littizzetto", "_type": "person", "name": "Luciana", "surname": "Littizzetto", "alias": "", "slug": { "current": "luciana-littizzetto" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "comica, attrice, conduttrice radiofonica", "bio": "Comica, cabarettista, conduttrice televisiva e radiofonica, attrice, doppiatrice e scrittrice, Luciana Littizzetto nasce a Torino nel 1964 e inizia la sua formazione artistica tra il 1988 e 1990. La sua inarrestabile carriera televisiva, iniziata nel 1991 con Avanzi, continua con molti altri spettacoli tra cui Mai dire Gol, Quelli che il calcio, Mai dire Domenica, Le Iene, Che tempo che fa. Nel 2013 e nel 2014 presenta insieme a Fabio Fazio due edizioni del Festival di Sanremo. Dal 1994 al 2001 \u00e8 conduttrice radiofonica per Radio2, per poi diventare nel 2002 conduttrice di La Bomba su Radio Deejay. Debutta sul grande schermo nel 1997 con Tutti gi\u00f9 per terra, cui seguiranno numerosissimi film tra cui Tre uomini e una gamba, E allora mambo!, La grande prugna, Tutti gli uomini del deficiente, Manuale d\u2019amore, Genitori & figli \u2013 Agitare bene prima dell\u2019uso, Matrimoni e altri disastri, Maschi contro femmine, Femmine contro Maschi, e Io che amo solo te. Ha anche recitato in fiction televisive come Camera Caf\u00e8, Pinocchio, Fuoriclasse. \u00c8 autrice di numerosi libri, gli ultimi dei quali sono Madama Sbatterflay, L\u2019incredibile Urka e La bella addormentata in quel posto."}
{"_id": "person-sergio-luzzatto", "_type": "person", "name": "Sergio", "surname": "Luzzatto", "alias": "", "slug": { "current": "sergio-luzzatto" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "storico", "bio": "Nato a Genova nel 1963, \u00e8 docente di Storia moderna presso l\u2019Universit\u00e0 di Torino, dopo aver insegnato a Genova e Macerata. Tra le sue varie pubblicazioni si segnalano: Il Terrore ricordato (1988), L'autunno della Rivoluzione (1994), Il corpo del duce (1998), La crisi dell'antifascismo (2004), Padre Pio (2007), Bonbon Robespierre (2009), Il crocifisso di Stato (2011), Partigia (2013) e I bambini di Moshe (2018). Conduttore della trasmissione televisiva di approfondimento storico Altra Storia dal 2002 al 2004, \u00e8 stato inoltre curatore, con Victoria de Grazia, del Dizionario del fascismo (2002-2003) e, con Gabriele Pedull\u00e0, dell\u2019Atlante della letteratura italiana (2010-12)."}
{"_id": "person-monica-maggioni", "_type": "person", "name": "Monica", "surname": "Maggioni", "alias": "", "slug": { "current": "monica-maggioni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttrice del TG1", "bio": "Direttrice del TG1. E' stata presidente della RAI, ha diretto Rainews 24 e Televideo, dopo essere stata caporedattrice centrale della Redazione Speciali del TG1. Ha collaborato con diverse riviste italiane e internazionali (come Foreign Policy) pubblicando articoli di politica estera. Ha pubblicato Dentro la guerra (2005) e La fine della verit\u00e0 (2006)."}
{"_id": "person-alessandro-magno", "_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Magno", "alias": "", "slug": { "current": "alessandro-magno" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore digitale del Gruppo editoriale Mauri Spagnol", "bio": "Esperto in Digital Transformation, con studi presso ESADE, SDA Bocconi, Cornell e IMD, ha consolidato la sua esperienza manageriale lavorando alcuni anni a New York presso Global Finance Media. Dopo aver diretto l\u2019area Internet e cross marketing di Class Editori, dal 2013 \u00e8 Chief Digital Officer del Gruppo editoriale Mauri Spagnol, dove ha sviluppato progetti di successo fra cui ilLibraio.it, che ha superato i 900 mila utenti mese e i 2 milioni di contatti social. Coordina la Business Unit ebook e la divisione Audiolibri Salani. Membro del board di Edigita e della Commissione Innovazione AIE, \u00e8 speaker in eventi e master. Sta concludendo un Executive MBA, TRIUM, considerato dal Financial Times come uno dei due migliori al mondo. Fra le molte passioni la musica, i libri, l\u2019arte e la natura."}
{"_id": "person-claudio-magris", "_type": "person", "name": "Claudio", "surname": "Magris", "alias": "", "slug": { "current": "claudio-magris" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "germanista e scrittore", "bio": "Germanista e scrittore italiano, \u00e8 membro dell\u2019Accademia dei Lincei dal 2006 e collaboratore del Corriere della Sera. \u00c8 stato professore di lingua e letteratura tedesca nelle universit\u00e0 di Trieste e di Torino, dopo un periodo trascorso presso l\u2019Universit\u00e0 di Friburgo, ed \u00e8 noto per importanti studi sulla cultura mitteleuropea, su Biagio Mar\u00ecn e Italo Svevo. \u00c8 stato senatore dal 1994 al 1996. \u00c8 autore di numerosi saggi e di diverse opere di narrativa, quali Danubio (Garzanti, 1986) e Microcosmi (Garzanti, 1997), con il quale ha vinto il Premio Strega. Nel 2015 ha pubblicato il suo romanzo sulla guerra e sulla memoria Non luogo a procedere (Garzanti), premio Fiuggi 2016."}
{"_id": "person-vittorio-malacalza", "_type": "person", "name": "Vittorio", "surname": "Malacalza", "alias": "", "slug": { "current": "vittorio-malacalza" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "vice presidente di Banca Carige", "bio": "\u00c8 Vice Presidente di Banca Carige S.p.A. da aprile 2016. Laurea HC in Ingegneria Civile. Esperienza imprenditoriale lunga oltre quarant\u2019anni in numerose e diversificate realt\u00e0 industriali e commerciali: dall\u2019edilizia all\u2019impiantistica, dal settore dell\u2019acciaio sino ad ampliare le proprie attivit\u00e0 anche ai settori dell\u2019Hi-Tech e Med-Tech. Ha ricoperto la carica di Vice Presidente di Pirelli & C. S.p.A."}
{"_id": "person-margherita-marcheselli", "_type": "person", "name": "Margherita", "surname": "Marcheselli", "alias": "", "slug": { "current": "margherita-marcheselli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "curatrice dell'Enciclopedia delle donne", "bio": "Con Rossana Di Fazio \u00e8 curatrice del sito che raccoglie biografie di donne di tutti i tempi: una enciclopedia in progress, ebook e altri progetti per divulgare e promuovere conoscenza dentro e fuori la rete. Il loro motto \u00e8: \u201cfacciamo la nostra parte\u201d."}
{"_id": "person-gianfranco-marrone", "_type": "person", "name": "Gianfranco", "surname": "Marrone", "alias": "", "slug": { "current": "gianfranco-marrone" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "semiologo e scrittore", "bio": "Saggista e scrittore, lavora sui linguaggi e i discorsi della contemporaneit\u00e0. Professore ordinario di Semiotica all\u2019Universit\u00e0 di Palermo, dirige il Master Europeo sulla Cultura e la Comunicazione del Gusto. Insegna semiotica dell\u2019alimentazione e del gusto alll\u2019Universit\u00e0 delle Scienze Gastronomiche di Pollenzo."}
{"_id": "person-mariangela-marseglia", "_type": "person", "name": "Mariangela", "surname": "Marseglia", "alias": "", "slug": { "current": "mariangela-marseglia" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Italia-Eu managing director di Amazon Prime Now", "bio": "Italia \u2013 EU Managing Director di Amazon Prime Now. Da pi\u00f9 di quindici anni conduce una brillante carriera nel settore dell\u2019Online Retail e nel Marketing working presso diverse multinazionali di Gran Bretagna, Francia, Italia e Stati Uniti, contando su una vasta esperienza nel mercato dei beni di largo consumo, dei media e dell\u2019elettronica in Europa, America Latina, Stati Uniti e Asia."}
{"_id": "person-jay-mc-inerney", "_type": "person", "name": "Jay", "surname": "Mc Inerney", "alias": "", "slug": { "current": "jay-mc-inerney" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore", "bio": "Jay McInerney \u00e8 nato ad Hartford (Connecticut) nel 1955. Allievo di Raymond Carver, si \u00e8 imposto giovanissimo come l\u2019enfant prodige della letteratura americana. Tra i suoi libri, tutti pubblicati da Bompiani, Le mille luci di New York, Professione: Modella, Nudi sull\u2019erba e Good Life."}
{"_id": "person-giacomo-montanari", "_type": "person", "name": "Giacomo", "surname": "Montanari", "alias": "", "slug": { "current": "giacomo-montanari" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore presso il DIRAAS dell'Universit\u00e0 di Genova", "bio": "\u00c8 laureato in Lettere Antiche e Dottore di Ricerca in Storia dell'Arte. Docente a contratto presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Genova (2018/2019), \u00e8 stato Assegnista di Ricerca presso l'Universit\u00e0 dell'Insubria (2018) e Research Fellow presso la Fondazione 1563 per l'Arte e la Cultura di Torino (2015). Le sue ricerche hanno l'obiettivo di evidenziare le relazioni tra le opere d'arte e il tessuto culturale che le esprime, in particolare studiando la composizione delle biblioteche tra il Quattro e il Settecento. Ha condotto numerosi studi anche sulla pittura genovese del XVI e XVII secolo e sulla scultura ligure-lombarda del primo Seicento. \u00c8 attualmente Curatore Scientifico degli eventi di valorizzazione del Sito UNESCO Genova: il Sistema delle Strade Nuove e dei Palazzi dei Rolli."}
{"_id": "person-massimo-montanari", "_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Montanari", "alias": "", "slug": { "current": "massimo-montanari" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "storico dell'alimentazione", "bio": "\u00c8 Direttore Scientifico di Cucina d\u2019epoca. Professore all\u2019Universit\u00e0 di Bologna, dove ha fondato il Master \u201cStoria e cultura dell\u2019alimentazione\u201d, \u00e8 ritenuto a livello internazionale uno dei maggiori specialisti in questo campo. Tra i suoi ultimi libri: Gusti del Medioevo (Laterza, 2013), I racconti della tavola (Laterza, 2014), Mangiare da cristiani (Rizzoli, 2015), Il mito delle origini. Breve storia degli spaghetti al pomodoro (Laterza, 2019), Gusto! Gli italiani a tavola 1970-2050, con Laura Lazzaroni (Marsilio, 2020)."}
{"_id": "person-alessandro-moretti", "_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Moretti", "alias": "", "slug": { "current": "alessandro-moretti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Head of Digital Marketing & Communication Sisal Group", "bio": "Head of Digital Marketing & Communication Sisal Group. Oltre 10 anni nel marketing digitale. Nel suo percorso si \u00e8 occupato di content e product management con focus sull\u2019e-commerce e web 2.0. Dal 2012 coordina i canali digitali del Gruppo Sisal e una community sui Social di oltre 1 milione di followers. Partecipa come Mentor al progetto \u201cDigital for Italy\u201d (Ninja Marketing) e come Tutor nei Master di Marketing e Comunicazione Digitale (24 Ore Business School e Universit\u00e0 Cattolica di Milano)."}
{"_id": "person-mauro-moretti", "_type": "person", "name": "Mauro", "surname": "Moretti", "alias": "", "slug": { "current": "mauro-moretti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ex amministratore delegato di Finmeccanica", "bio": "Amministratore delegato e direttore generale del gruppo Finmeccanica (2014) e Presidente della Fondazione FS Italiane (marzo 2013), \u00e8 stato, a livello internazionale, vicepresidente della Union internationale des Chemins de Fer e presidente dello European Management Committee della UIC (Union Internationale des Chemins de Fer) da dicembre 2013."}
{"_id": "person-barbara-morgante", "_type": "person", "name": "Barbara", "surname": "Morgante", "alias": "", "slug": { "current": "barbara-morgante" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "amministratore delegato e direttore generale di Trenitalia", "bio": "Head of Digital Marketing & Communication Sisal Group. Oltre 10 anni nel marketing digitale. Nel suo percorso si \u00e8 occupato di content e product management con focus sull\u2019e-commerce e web 2.0. Dal 2012 coordina i canali digitali del Gruppo Sisal e una community sui Social di oltre 1 milione di followers. Partecipa come Mentor al progetto \u201cDigital for Italy\u201d (Ninja Marketing) e come Tutor nei Master di Marketing e Comunicazione Digitale (24 Ore Business School e Universit\u00e0 Cattolica di Milano)."}
{"_id": "person-evgeny-morozov", "_type": "person", "name": "Evgeny", "surname": "Morozov", "alias": "", "slug": { "current": "evgeny-morozov" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "politologo e giornalista", "bio": "\u00c8 politologo e giornalista bielorusso esperto di new media. I suoi maggiori interessi riguardano gli effetti che i nuovi mezzi di comunicazione, sempre pi\u00f9 diffusi e pervasivi, provocano sulla societ\u00e0 e sulla prassi politica. Critico verso la comune visione trionfalistica di Internet e scettico sulle potenzialit\u00e0 democratizzanti della Rete, \u00e8 una figura centrale nell\u2019attuale dibattito sui media. Ha scritto per diverse testate, quali The New York Times, The Economist, The Wall Street Journal, Financial Times, London Review of Books e Times Literary Supplement. \u00c8 autore, tra gli altri, di  The Net Delusion: The Dark Side of Internet Freedom (PublicAffairs, 2011) (L\u2019ingenuit\u00e0 della rete. Il lato oscuro della libert\u00e0 di Internet, Codice, 2011), di To Save Everything, Click Here: The Folly of Technological Solutionism (PublicAffairs, 2013) e di Silicon Valley: i signori del silicio (Codice, 2016)."}
{"_id": "person-giorgio-nardone", "_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Nardone", "alias": "", "slug": { "current": "giorgio-nardone" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "psicoterapeuta", "bio": "Psicologo e psicoterapeuta, \u00e8 il fondatore, insieme a Paul Watzlawick, del Centro di Terapia Strategica di Arezzo (CTS), di cui \u00e8 direttore. \u00c8 considerato l\u2019esponente maggiore della Scuola di Palo Alto, e tra i massimi esperti al mondo dei disturbi fobico-ossessivi. Le sue ricerche in campo clinico hanno condotto alla messa a punto di innovativi quanto efficaci modelli di Terapia Breve specifici per particolari forme di patologie, quali attacchi di panico, disturbi fobico-ossessivi e disordini alimentari. Nel campo della Comunicazione ha sviluppato una serie di tecniche di successo nella consulenza, nel coaching e nella formazione. \u00c8 Docente di Tecnica di Psicoterapia Breve presso la Scuola di Specializzazione in Psicologia Clinica all\u2019Universit\u00e0 di Siena ed \u00e8 coordinatore del Network Europeo di Psicoterapia Breve Strategica e Sistemica e della Rivista Europea di Psicoterapia Breve Strategica e Sistemica. \u00c8 autore di oltre 30 libri tradotti in oltre dieci lingue con i quali divulga tutte le sue ricerche e applicazioni, quali Mangia, muoviti ama (Ponte alle Grazie, 2015), La nobile arte della persuasione (Ponte alle Grazie, 2015) e La terapia degli attacchi di panico (Ponte alle Grazie, 2016)."}
{"_id": "person-francesco-olivari", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Olivari", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-olivari" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "sindaco di Camogli", "bio": "Camoglino di nascita, ha conseguito una laurea in Scienze Geologiche all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova. Dopo aver collaborato con studi e societ\u00e0 operanti nel settore della geologia applicata, \u00e8 entrato a far parte della Commissione edilizia di molti Comuni liguri. Il suo impegno politico inizia nel 1998 come Consigliere del Comune di Camogli; A partire dal 2000 \u00e8 prima Assessore ai Lavori Pubblici e poi all\u2019Ambiente. Dal 2013 \u00e8 Sindaco della citt\u00e0."}
{"_id": "person-luna-orlando", "_type": "person", "name": "Luna", "surname": "Orlando", "alias": "", "slug": { "current": "luna-orlando" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "filosofa ed editor", "bio": "Nata a Milano, si \u00e8 laureata a Pavia con una tesi su Wittgenstein che ancora sogna di sviluppare. Cura con Emanuele Trevi una piccola collana di classici (UtetExtra). Non le dispiace tradurre. Dopo anni tra case editrici di saggistica e progetti digitali, lavora come editor, dal suo rilancio, al nuovo corso di Utet (gruppo De Agostini). Dal 2013 si occupa del primo esperimento di filosofia su Twitter, #TwitSofia."}
{"_id": "person-davide-paolini", "_type": "person", "name": "Davide", "surname": "Paolini", "alias": "", "slug": { "current": "davide-paolini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e scrittore", "bio": "Giornalista e conduttore radiofonico, si definisce  \u201cgastronauta\u201d, ossia capace di godere dei sapori pi\u00f9 ruspanti senza accontentarsi dei luoghi comuni culinari. Oltre ad essere stato direttore marketing communication in Benetton, ha collaborato con numerose testate tra cui Panorama, Europeo, Gente Viaggi, Donna, Amica, Dove, Vanity Fair, e La Nazione e dal 1983 firma la rubrica domenicale di cibo e vino sul Sole 24 Ore. Sul tema \u201cCibo come arte, l\u2019arte come cibo\u201d ha dedicato quattro provocatorie mostre costituite da installazioni artistiche da lui stesso create. Conduce la trasmissione Il Gastronauta in onda su Radio 24 ed \u00e8 autore di diversi libri, quali I luoghi del gusto (Baldini&Castoldi, 2000), La garzantina: prodotti tipici d\u2019Italia (Garzanti, 2005) e Le ricette della memoria e l\u2019arte di fare la spesa (Sperling&Kupfer, 2007)."}
{"_id": "person-giovanni-parapini", "_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Parapini", "alias": "", "slug": { "current": "giovanni-parapini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Comunicazione e Relazioni Esterne RAI", "bio": ""}
{"_id": "person-denise-pardo", "_type": "person", "name": "Denise", "surname": "Pardo", "alias": "", "slug": { "current": "denise-pardo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Nata al Cairo, cresciuta a Roma, \u00e8 giornalista e rubrichista del settimanale L\u2019Espresso e collaboratrice di la Repubblica. Per L\u2019Espresso, dopo aver curato per molti anni la rubrica Mass media ora firma Pantheon. E\u2019 autrice dei libri Razza cafona (Tullio Pironti) sui vizi e privilegi dei politici e La piovra Rai (Bompiani) radiografia delle anomalie della tv di Stato, entrambi  scaturiti da due sue inchieste di copertina dell\u2019Espresso."}
{"_id": "person-pierluigi-pardo", "_type": "person", "name": "Pierluigi", "surname": "Pardo", "alias": "", "slug": { "current": "pierluigi-pardo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista sportivo", "bio": "Giornalista sportivo romano, nato nel 1974, \u00e8 autore e conduttore di \"SuperTele\" su Dazn e telecronista dei principali match di Serie A. Dal 2013 al 2020 \u00e8 stato conduttore e autore di \"Tikitaka \u2013 Il calcio \u00e8 il nostro gioco\" su Italia1 e Canale 5. Su Radio24 conduce il programma sportivo \"Tutti Convocati\" e quello di cucina e Made in Italy \"Mangia Come Parli\" con Davide Oldani. Dal 2015 collabora come opinionista per il quotidiano Corriere dello sport.  Precedentemente a Sky, \u00e8 stato telecronista dei principali match di Campionato e Champions League. Nella stagione 2022/2023 ha condotto il game \"Ti Sembra Normale?\" su Rai2. Dal 2014 \u00e8 la voce ufficiale del videogioco FIFA, EA Sports. Telecronista del Palio di Siena su La7, \u00e8 editorialista per \"La Gazzetta dello Sport\". Ha pubblicato nel 2017 con Rizzoli il romanzo Lo stretto necessario e precedentemente ha curato le autobiografie di Antonio Cassano e Samuel Eto\u2019o."}
{"_id": "person-david-parenzo", "_type": "person", "name": "David", "surname": "Parenzo", "alias": "", "slug": { "current": "david-parenzo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Giornalista, scrittore, conduttore radiofonico e televisivo. Conduce con Giuseppe Cruciani La Zanzara, su Radio 24; in tv collabora con Matrix (Canale 5) e conduce In onda (La7). Dal 2014 contribuisce al progetto LIVEonTIM, dove realizza interviste a personaggi d\u2019attualit\u00e0 e di cultura. Da maggio 2015 \u00e8 protagonista di una nuova web serie di Corriere.it \u201cAlter ego. Le mille vite di David Parenzo\u201d, una scanzonata presa diretta sui protagonisti della vita politica italiana, uno sguardo inedito su che cosa fanno tutti i giorni e come passano le loro giornate."}
{"_id": "person-tullio-pericoli", "_type": "person", "name": "Tullio", "surname": "Pericoli", "alias": "", "slug": { "current": "tullio-pericoli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "disegnatore", "bio": "Pittore, grafico e disegnatore, \u00e8 maestro del paesaggio e del ritratto. Ha collaborato al quotidiano Il Giorno con disegni che hanno accompagnato racconti di Calvino, Primo Levi, Gadda, Soldati. I suoi disegni sono comparsi sui pi\u00f9 importanti giornali italiani e stranieri, dal New Yorker alla Frankfurter Allgemeine, dalla New York Review of Books, al Guardian e all\u2019El Pais. Dal 1984 collabora con La Repubblica. Le sue opere sono state oggetto di numerosi volumi e di mostre tenute in Italia e all\u2019estero. Tra i suoi libri Il tavolo del re, (Prestel, 1993), Dreamscapes (Rizzoli, 2001), L\u2019anima del volto (Bompiani, 2005), I Ritratti (Adelphi 2002 e 2009), I Paesaggi (Adelphi, 2013), Pensieri della mano (Adelphi, 2014), Storie della mia matita, (Henry Beyle, 2015), Piccolo teatro (Adelphi, 2016)."}
{"_id": "person-alessandra-perrazzelli", "_type": "person", "name": "Alessandra", "surname": "Perrazzelli", "alias": "", "slug": { "current": "alessandra-perrazzelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "vice direttrice Generale Banca d'Italia", "bio": "Membro del Direttorio della Banca d\u2019Italia e del Supervisory Board della BCE, \u00e8 esperta di finanza e tecnologia. In passato \u00e8 stata Vice Presidente di A2A ed ha lavorato per grandi banche in ruoli apicali. Mamma di due figli gagliardi \u00e8 rientrata nel nostro Paese dopo 24 anni tra New York, Londra e Bruxelles."}
{"_id": "person-renzo-piano", "_type": "person", "name": "Renzo", "surname": "Piano", "alias": "", "slug": { "current": "renzo-piano" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "architetto e senatore a vita", "bio": "Nasce a Genova nel 1937, da una famiglia di costruttori edili, poi si laurea in Architettura presso il Politecnico di Milano nel 1964. Durante gli anni della formazione collabora con Franco Albini e Marco Zanuso. Poi si trasferisce negli Stati Uniti e, tra il 1965 e il 1970, lavora con Louis Kahn a Filadelfia, intessendo legami con  Makowski. A Londra incontra Richard Rogers, suo primo partner nella Piano&Rogers (1917), con cui vince il concorso internazionale per il concorso internazionale per il Centre Georges Pompidou di Parigi (1971-1977). Nel 1981 inaugura il Renzo Piano Building Workshop (tutt\u2019oggi titolazione del suo studio) con cui ha realizzato negli anni pi\u00f9 di 130 progetti in Europa, Nord America, Australia e Asia. Insignito dei pi\u00f9 prestigiosi premi internazionali, Piano \u00e8 stato visiting professor alla Columbia University di New York, alla facolt\u00e0 di Architettura di Oslo, al Central London Polytechnic e alla Architectural Association School di Londra. Il Presidente della Repubblica Giorgio Napolitano il 30 agosto 2013 l'ha nominato Senatore a vita."}
{"_id": "person-fabio-picchi", "_type": "person", "name": "Fabio", "surname": "Picchi", "alias": "", "slug": { "current": "fabio-picchi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "chef", "bio": "Celebre chef e gourmet fiorentino, \u00e8 padre fondatore della storica Trattoria Cibr\u00e8o, uno dei pi\u00f9 importanti ristoranti toscani, e ideatore del Circolo Teatro del Sale. \u00c8 autore di diversi libri quali Senza vizi e senza sprechi (Mondadori, 2010), la food novel Ostriche rosse per Napoleone (Mondadori, 2013) e Firenze: passeggiate tra cibo e laica civilt\u00e0 (Giunti, 2015)."}
{"_id": "person-valentina-pisanty", "_type": "person", "name": "Valentina", "surname": "Pisanty", "alias": "", "slug": { "current": "valentina-pisanty" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "semiologa", "bio": "Semiologa, insegna presso l\u2019Universit\u00e0 di Bergamo. Ha scritto saggi sulla semiotica interpretativa, sulla fiaba, sul discorso politico, sulla retorica del razzismo e sulla memoria. Tra le sue pubblicazioni: Leggere la fiaba (Bompiani 1993), Semiotica e interpretazione (con Roberto Pellerey, Bompiani, 2004), La difesa della razza: Antologia 1938-1943 (Bompiani, 2006), Semiotica (con Alessandro Zijno, McGraw-Hill, 2010), Abusi di memoria (Bruno Mondadori, 2012) e L\u2019irritante questione delle camere a gas: logica del negazionismo (Bompiani, 1998; edizione rivista e ampliata, 2014). Collabora con le pagine culturali del Manifesto."}
{"_id": "person-riccardo-porro", "_type": "person", "name": "Riccardo", "surname": "Porro", "alias": "", "slug": { "current": "riccardo-porro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "responsabile marketing e progetti Commercial Printing di Canon Italia", "bio": "51 anni, milanese, da oltre 25 anni si occupa di comunicazione e stampa, avendo ricoperto ruoli di crescente responsabilit\u00e0 in ambito vendita e marketing in importanti aziende grafiche italiane e successivamente in multinazionali fornitrici di tecnologie e soluzioni per la stampa digitale di produzione. In Canon Italia \u00e8 responsabile Marketing e Progetti nel canale Commercial Printing."}
{"_id": "person-andrea-prandi", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Prandi", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-prandi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ex direttore comunicazione e relazioni esterne di Edison", "bio": "Direttore comunicazione e relazioni esterne di Edison e membro del cda della fondazione Edison, Andrea Prandi ha diretto precedentemente le relazioni esterne di Merloni Elettrodomestici (Indesit) e l\u2019ufficio stampa di Omnitel. \u00c8 stato anche giornalista al Resto del Carlino e direttore divisione corporate di Edelman dove ha lavorato per aziende come Texas Instruments, UPS, Ericsson e Walt Disney. \u00c8 stato presidente Ferpi e nel 2013/14 ha fatto parte dell\u2019unit\u00e0 di missione di Palazzo Chigi per l\u2019agenda digitale. Per la promozione del digital nel 2012 ha fondato Smartitaly."}
{"_id": "person-francesco-profumo", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Profumo", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-profumo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente di Isybank", "bio": "\u00c8 dirigente aziendale, politico e ingegnere. Attualmente \u00e8 Presidente di Isybank, la banca digitale del gruppo Intesa San Paolo. In precedenza, \u00e8 stato Presidente della Compagnia San Paolo dal 2016 al 2020, Presidente di Iren dal 2013 al 2016; il suo impegno politico l\u2019ha visto Ministro dell\u2019Istruzione, dell\u2019Universit\u00e0 e della Ricerca dal 2011 al 2013 e Presidente del Consiglio Nazionale delle Ricerche dal 2011 al 2012. \u00c8 stato anche, dal 2005 al 2011, Rettore del Politecnico di Torino, sua universit\u00e0 di provenienza dove si \u00e8 laureato  in Ingegneria elettrotecnica."}
{"_id": "person-antonio-prudenzano", "_type": "person", "name": "Antonio", "surname": "Prudenzano", "alias": "", "slug": { "current": "antonio-prudenzano" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "responsabile editoriale de Il Libraio.it", "bio": "Giornalista, da luglio 2014 \u00e8 il responsabile editoriale del sito ilLibraio.it. In precedenza ha curato la sezione Libri&Editori del quotidiano online Affaritaliani.it. Tiene corsi e laboratori sul giornalismo culturale presso il master \u201cBookTelling. Comunicare e vendere contenuti editoriali\u201d dell\u2019Universit\u00e0 Cattolica di Milano e presso il master \"Editoria, giornalismo e management culturale\" dell\u2019Universit\u00e0 La Sapienza di Roma. Ha scritto, tra gli altri, per La Repubblica, Robinson, D di Repubblica, Blow Up e La Gazzetta dello Sport. Si occupa di editoria libraria, cultura, media, musica e attualit\u00e0."}
{"_id": "person-stefano-quintarelli", "_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Quintarelli", "alias": "", "slug": { "current": "stefano-quintarelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "imprenditore", "bio": "mprenditore seriale e business angel, \u00e8 considerato tra i pionieri del digitale in Italia: ha fondato la prima associazione telematica studentesca nel 1989. Fondatore nel 1994 di I.NET, quotata in Borsa e ceduta a British Telecom, il primo operatore Internet professionale italiano che ha contribuito alla fondazione di parte rilevante dell\u2019ecosistema internet italiano (Clusit, AIIP, AIPSI, MIX, Impara Digitale); \u00e8 stato Presidente di AIIP \u2013 Associazione Italiana Internet Provider. Dopo essere stato Direttore Generale dell\u2019Area Digital del Gruppo24ore, nel 2012 \u00e8 stato candidato indipendente per il Consiglio dell\u2019Autorit\u00e0 per le Garanzie nelle Comunicazioni. \u00c8 stato considerato dal Corriere della Sera tra i 30 imprenditori pi\u00f9 innovativi in Italia. Deputato del Gruppo Misto, Membro dell\u2019intergruppo parlamentare per l\u2019innovazione tecnologica, \u00e8 stato nominato Presidente del Comitato di indirizzo dell\u2019Agenzia per l\u2019Italia Digitale dal Presidente del consiglio Matteo Renzi. \u00c8 Professore straordinario di Sistemi di elaborazione dell\u2019informazione, Servizi di rete e sicurezza. Appassionato di digitale, crede fermamente che la cultura dell\u2019innovazione assieme alla tecnologia possa migliorare la societ\u00e0 e la vita delle persone."}
{"_id": "person-federico-rampini", "_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Rampini", "alias": "", "slug": { "current": "federico-rampini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e scrittore", "bio": "Editorialista del \u00abCorriere della Sera\u00bb, \u00e8 stato vicedirettore del \u00abSole 24 Ore\u00bb e corrispondente de \u00abla Repubblica\u00bb a Parigi, Bruxelles, San Francisco, Pechino e New York.  Come esperto di geopolitica \u00e8 public speaker per The European House \u2013 Ambrosetti. Ha pubblicato pi\u00f9 di venti saggi di successo, molti tradotti in altre lingue, come i bestseller Il secolo cinese (Mondadori 2005) e L\u2019impero di Cindia (Mondadori 2006). Tra pi\u00f9 recenti, La speranza africana (Mondadori 2023), Grazie, Occidente! (Mondadori 2024). Ha realizzato il programma televisivo \u00abInchieste da fermo \u2013 America e Cina\u00bb per La7."}
{"_id": "person-lucrezia-reichlin", "_type": "person", "name": "Lucrezia", "surname": "Reichlin", "alias": "", "slug": { "current": "lucrezia-reichlin" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "economista", "bio": "Economista, \u00e8 docente alla London Business School, editorialista del Corriere della Sera, opinionista televisiva e nome di punta del board Unicredit. \u00c8 stata direttore delle ricerche della Banca Centrale Europea."}
{"_id": "person-massimo-righi", "_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Righi", "alias": "", "slug": { "current": "massimo-righi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "vicedirettore del Secolo XIX", "bio": "\u00c8 il vicedirettore del Secolo XIX. Qui ha iniziato nel 1989 come corrispondente da Santa Margherita Ligure e Portofino, assumendo successivamente una serie di incarichi sempre pi\u00f9 importanti che l\u2019hanno portato a ricoprire il ruolo di responsabile della redazione di Chiavari, responsabile della cronaca di Genova, caporedattore centrale e da gennaio 2015 vicedirettore."}
{"_id": "person-alessandro-rimassa", "_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Rimassa", "alias": "", "slug": { "current": "alessandro-rimassa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore e cofondatore di Tag Innovation School", "bio": "Quarantenne milanese direttore e cofondatore di TAG Innovation School (www.taginnovationschool.com), la scuola dell\u2019innovazione e del digitale nata all\u2019interno di Talent Garden, \u00e8 tra i massimi esperti italiani di digital transformation e disruptive innovation. \u00c8 autore di cinque libri, tra cui Generazione Mille Euro e La Repubblica degli Innovatori."}
{"_id": "person-carlo-rognoni", "_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Rognoni", "alias": "", "slug": { "current": "carlo-rognoni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Nato a Parma il 2 gennaio 1942, ha diretto le riviste Panorama ed Epoca e il quotidiano Il Secolo XIX. \u00c8 stato senatore dal 1992 al 2001 e deputato dal 2001 al 2005. In seguito ha fatto parte del consiglio di amministrazione della Rai. \u00c8 stato presidente del Forum del Partito Democratico per la riforma del sistema radiotelevisivo. Ha scritto nel 2003 Inferno tv, Berlusconi e la legge Gasparri; nel 2009 Rai addio, memorie di un ex consigliere e Da mamma Rai alla tv fai da te, guida alla televisione di domani."}
{"_id": "person-vincenzo-roppo", "_type": "person", "name": "Vincenzo", "surname": "Roppo", "alias": "", "slug": { "current": "vincenzo-roppo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "professore emerito di Diritto civile", "bio": "Giurista, \u00e8 professore emerito di diritto civile nell\u2019Universit\u00e0 di Genova, di cui \u00e8 stato pro-rettore. \u00c8 autore di libri e saggi principalmente in materia di contratti, responsabilit\u00e0 civile, diritto di famiglia, comunicazioni di massa, mercato finanziario. \u00c8 stato amministratore di Banca Carige, e fa l\u2019avvocato: ha seguito importanti processi civili, fra cui quello per il \u201clodo Mondadori\u201d. All\u2019attivit\u00e0 accademica e professionale associa l\u2019impegno pubblico: \u00e8 stato consigliere regionale della Liguria, componente di commissioni ministeriali per riforme legislative, presidente del Comitato per le privatizzazioni del Comune di Roma, amministratore della Rai e di Cinecitt\u00e0, commissario straordinario dell\u2019Agenzia spaziale italiana."}
{"_id": "person-elisabetta-rubini", "_type": "person", "name": "Elisabetta", "surname": "Rubini", "alias": "", "slug": { "current": "elisabetta-rubini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "avvocato", "bio": "Avvocato civilista, \u00e8 specializzata nella conduzione di contenziosi complessi in materia di responsabilit\u00e0 civile, diritto societario e della concorrenza, diritto penale dell\u2019impresa."}
{"_id": "person-gino-ruozzi", "_type": "person", "name": "Gino", "surname": "Ruozzi", "alias": "", "slug": { "current": "gino-ruozzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente di Letteratura Italiana all'Universit\u00e0 di Bologna", "bio": "Insegna Letteratura italiana nell\u2019Universit\u00e0 di Bologna. I suoi interessi principali sono rivolti allo studio delle forme brevi e morali della letteratura italiana (aforismi, epigrammi, favole, apologhi) e al Settecento, di cui ama la curiosit\u00e0 e il cosmopolitismo. \u00c8 appassionato di cucine reali e letterarie, a cui ha dedicato numerosi interventi e il volume Banchetti letterari (Roma, Carocci, 2011)."}
{"_id": "person-massimo-russo", "_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Russo", "alias": "", "slug": { "current": "massimo-russo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore della divisione digitale la Repubblica", "bio": "\u00c8 il direttore della Divisone Digitale del Gruppo GEDI. In precedenza \u00e8 stato condirettore de La Stampa, e prima ancora ha diretto per due anni l\u2019edizione italiana di Wired. Giornalista dal 1991, ha lavorato per dieci anni nei quotidiani Finegil e tra \u201892 e \u201993, con una borsa di studio, alla Columbia University di New York. Nel 1999 \u00e8 stato tra i fondatori di Kataweb, allora internet company de L\u2019Espresso.  Fa parte della Commissione parlamentare per la redazione di una Carta dei diritti in Internet."}
{"_id": "person-luca-sabatini", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Sabatini", "alias": "", "slug": { "current": "luca-sabatini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "portavoce del Rettore dell\u2019Universit\u00e0 di Genova", "bio": "\u00c8 Portavoce del Rettore dell\u2019Universit\u00e0 di Genova. Si occupa delle relazioni esterne, della comunicazione e della promozione dell\u2019Ateneo genovese. \u00c8 stato docente di Statistica e di Sociologia dei Processi Economici e del Lavoro presso l\u2019Universit\u00e0 di Parma. Attualmente \u00e8 docente di Sociologia generale al corso di laurea in Scienze Politiche e Relazioni Internazionali dell\u2019Universit\u00e0 di Parma, titolare del Laboratorio di Grafica nel corso di laurea in Design del Prodotto e della Nautica dell\u2019Universit\u00e0 di Genova e docente presso la Scuola di Formazione del Sistema di Informazione per la Sicurezza della Repubblica. Esperto di dinamiche sociali, politiche e di comunicazione, \u00e8 stato autore di numerosi articoli pubblicati su riviste scientifiche, di una monografia e di alcuni capitoli su opere collettanee."}
{"_id": "person-marco-sala", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Sala", "alias": "", "slug": { "current": "marco-sala" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "amministratore delegato di Gtech-Lottomatica", "bio": "Amministratore Delegato di Gtech, nato a Milano e laureato in Economia e Commercio all\u2019Universit\u00e0 Bocconi, ha maturato una significativa esperienza nel settore della grande distribuzione e dei servizi, ricoprendo ruoli di crescente responsabilit\u00e0 in Kraft, Magneti Marelli, Seat e Buffetti, di cui era AD."}
{"_id": "person-giorgia-salari", "_type": "person", "name": "Giorgia", "surname": "Salari", "alias": "", "slug": { "current": "giorgia-salari" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attrice", "bio": "Si diploma nel 2005 all\u2019Accademia Nazionale d\u2019Arte Drammatica Silvio D\u2019Amico. Segue diversi laboratori di danza e recitazione tra i quali: Amleto diretto da Bruce Meyers presso l\u2019Universit\u00e0 di Roma La Sapienza, Teatro Povero stage diretto da Mamadou Dioume su atti unici di C\u00e8chov; Romeo e Giulietta diretto da Nicolaj Karpov; Laboratorio di danza contemporanea diretto da Daniela Capacci, presso l\u2019Universit\u00e0 di Roma La Sapienza. Si esibisce nei pi\u00f9 importanti teatri italiani: Teatro Piccolo di Milano, Teatro La Pergola di Firenze, Teatro nuovo di Napoli, Teatro Vittoria, Teatro Vascello e Teatro Globe di Roma. Viene diretta dai registi pi\u00f9 prestigiosi della scena nazionale: Luca Ronconi, Gabriele Lavia, Piero Maccarinelli, Attilio Corsini. Ha debuttato, recentemente al Teatro Verdi di Milano, con il Riccardo III diretta da Massimo Ranieri. Per il cinema \u00e8 stata diretta da Mario Martone ne Il giovane favoloso."}
{"_id": "person-severino-salvemini", "_type": "person", "name": "Severino", "surname": "Salvemini", "alias": "", "slug": { "current": "severino-salvemini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "economista", "bio": "Professore emerito dell\u2019Universit\u00e0 Bocconi, attualmente \u00e8 presidente della Fondazione Adecco. Consigliere di amministrazione di Dea Capital RE, di Chiorino Spla, di Zegna Baruffa e della Fondazione Vico Magistretti. La sua attivit\u00e0 principale si colloca nella gestione delle istituzioni culturali e nell\u2019economia dei settori creativi."}
{"_id": "person-marco-santambrogio", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Santambrogio", "alias": "", "slug": { "current": "marco-santambrogio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "filosofo", "bio": "Ha studiato Filosofia all\u2019Universit\u00e0 Statale di Milano e all\u2019Universit\u00e0 di Londra. Professore ordinario di Filosofia del Linguaggio ha insegnato fino qualche anno fa in diverse universit\u00e0 - da ultimo all\u2019Universit\u00e0 di Parma e all\u2019Universit\u00e0 San Raffaele di Milano. Ha lavorato nell\u2019ambito della filosofia analitica soprattutto sulla filosofia del linguaggio \u2013 semantica, riferimento, verit\u00e0. \u00c8 socio fondatore della European Society for Analytic Philosophy (ESAP) e della Societ\u00e0 Italiana di Filosofia Analitica (SIFA). Ha pubblicato da Laterza un Manuale di scrittura (non creativa). Negli ultimi anni si \u00e8 dedicato professionalmente alla pittura."}
{"_id": "person-silvio-santini", "_type": "person", "name": "Silvio", "surname": "Santini", "alias": "", "slug": { "current": "silvio-santini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "executive vice president di Unicredit", "bio": "Nato a Milano nel 1966, laureato in economia all\u2019Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore, si specializza in marketing e comunicazione. Consolida la sua esperienza professionale nelle start up di banche dirette e multicanale presso Gruppo Ras, di Intesa e di UniCredit nell\u2019ambito sempre del marketing, CRM e branding. Attualmente Executive Vice President di UniCredit, Head of Group Brand Management con responsabilit\u00e0 nelle aree di branding, advertising, media planning & buying, social & digital media e le sponsorizzazione strategiche della UEFA Champions League e della Europa League. Docente a contratto presso l\u2019Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore e l\u2019Universit\u00e0 Bicocca di Milano nelle discipline di Marketing dei Servizi e Global Communications."}
{"_id": "person-charles-seife", "_type": "person", "name": "Charles", "surname": "Seife", "alias": "", "slug": { "current": "charles-seife" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore e docente alla NYC University", "bio": "Professore di giornalismo al NYU\u2019s Arthur L. Carter Journalism Institute, i suoi interessi sono rivolti alla fisica e alla matematica. \u00c8 autore di sei libri, tra i quali Zero: The Biography of a Dangerous Idea (Penguin Books, 2000) (Zero. La storia di un\u2019idea pericolosa, Bollati Boringhieri, 2013) e Virtual Unreality: Just Because the Internet Told You So, How Do You Know It\u2019s True? (Viking, 2014) (Le menzogne del web. Il lato sbagliato dell\u2019informazione, Bollati Boringhieri, 2015)."}
{"_id": "person-michele-serra", "_type": "person", "name": "Michele", "surname": "Serra", "alias": "", "slug": { "current": "michele-serra" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e scrittore", "bio": "Giornalista, scrittore, autore teatrale, scrive su Repubblica la rubrica l\u2019Amaca e su Ilpost la newsletter Ok Boomer!. \u00c8 stato autore televisivo lavorando con Gianni Morandi, Adriano Celentano e Fabio Fazio. Tra i suoi libri di maggior successo, tutti editi da Feltrinelli: Canzoni politiche (2000), Gli sdraiati (2013), Ognuno potrebbe (2015), Il grande libro delle Amache (2017), Le cose che bruciano (2019) e il romanzo per ragazzi Osso, anche i cani sognano."}
{"_id": "person-beppe-severgnini", "_type": "person", "name": "Beppe", "surname": "Severgnini", "alias": "", "slug": { "current": "beppe-severgnini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista, scrittore", "bio": "\u00c8 editorialista del \"Corriere della Sera\" dal 1995. Ha creato il forum \u201cItalians\u201d, il podcast \u201cRadioItalians\u201d e ha diretto il settimanale \"7\". Opinion writer per \"The New  York Times\" dal 2013 al 2021, e\u0300 stato corrispondente in Italia per \"The Economist\". \u00c8 autore di molti bestseller:  da Inglesi (1990) a Neoitaliani (2020), pubblicato negli USA come Italian Lessons (2022).  La testa degli italiani  (2005) \u00e8 stato New York Times bestseller ed \u00e8 tradotto in quindici lingue.  Appassionato interista, ha pubblicato sei racconti sulla squadra del cuore: il primo \u00e8 Interismi (2002), il pi\u00f9 recente Interstellar (2024). Dal 2008 \u00e8 presidente dell\u2019Inter Club di Kabul."}
{"_id": "person-john-peter-sloan", "_type": "person", "name": "John Peter", "surname": "Sloan", "alias": "", "slug": { "current": "john-peter-sloan" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore e insegnante di inglese", "bio": "Con un passato da cantante e musicista rock, decide poi di dedicarsi all\u2019insegnamento della lingua inglese, per la quale propone un proprio metodo, in cui la componente ludica e comica svolge un ruolo determinante. \u00c8 conosciuto per aver portato il suo umorismo in televisione, a teatro e sui podcast di Audible, anche in compagnia dei famosi comici Ale e Franz. Ha aperto delle proprie scuole di inglese ed \u00e8 autore di diversi libri, tra cui English da zero (Mondadori, 2016) e Speak like me, Real life English (Mondadori, 2018)."}
{"_id": "person-armando-spataro", "_type": "person", "name": "Armando", "surname": "Spataro", "alias": "", "slug": { "current": "armando-spataro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "procuratore capo della repubblica di Torino", "bio": "\u00c8 Procuratore della Repubblica di Torino, ex Procuratore aggiunto presso il tribunale di Milano e coordinatore del Gruppo specializzato del dipartimento antiterrorismo. Per anni \u00e8 stato Pubblico Ministero della direzione Antimafia a Milano e dal 1998 al 2002 componente del Consiglio superiore della Magistratura. Il suo primo processo da PM \u00e8 stato a carico di Renato Curcio e di altri esponenti delle Brigate rosse."}
{"_id": "person-lucio-spaziante", "_type": "person", "name": "Lucio", "surname": "Spaziante", "alias": "", "slug": { "current": "lucio-spaziante" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "semiologo e scrittore", "bio": "Ricercatore in Semiotica presso l\u2019Universit\u00e0 di Bologna, Scuola di Lettere e Beni Culturali, insegna Analisi delle culture pop e mediali. Ha lavorato sulle culture musicali giovanili, sulla musica pop e sui linguaggi audiovisivi."}
{"_id": "person-patrizia-tiberi-vipraio", "_type": "person", "name": "Patrizia", "surname": "Tiberi Vipraio", "alias": "", "slug": { "current": "patrizia-tiberi-vipraio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "economista", "bio": "Economista versatile con ampi interessi interdisciplinari, si occupa di globalizzazione, finanza e mercati internazionali. Gi\u00e0 Professore Ordinario di Politica Economica, \u00e8 stata per molti anni docente di Economia Internazionale presso l\u2019Universit\u00e0 di Udine nonch\u00e9 professore a vario titolo presso le Universit\u00e0 di Padova, Bratislava Sidney e Wollongong. In una collaborazione con l\u2019Argentina ha diretto il Master Internazionale Unione Europea e Mercosur. In Europa e in Australia ha coordinato numerose ricerche sui processi di internazionalizzazione delle piccole e medie imprese. Fra i suoi libri di pi\u00f9 ampia diffusione si segnala Dal Mercantilismo alla globalizzazione (Il Mulino, 1999). Di recente ha pubblicato con C. Tuniz: Humans. An unauthorised biography (Springer, 2016) e Homo sapiens: una biografia non autorizzata (Carocci, 2015), vincitore del primo premio nazionale di divulgazione scientifica nell\u2019area delle scienze dell\u2019uomo, filosofiche, storiche e letterarie."}
{"_id": "person-umberto-tombari", "_type": "person", "name": "Umberto", "surname": "Tombari", "alias": "", "slug": { "current": "umberto-tombari" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente Ente CR Firenze", "bio": "Avvocato, professore di Diritto Commerciale e Diritto della Banca e del Mercato Finanziario presso la Facolt\u00e0 di Giurisprudenza dell\u2019Universit\u00e0 di Firenze. Attualmente \u00e8 presidente del consiglio di amministrazione della Fondazione \u201cEnte Cassa di Risparmio di Firenze\u201d ed \u00e8 Vice Presidente dell\u2019Acri (l\u2019Organo di rappresentanza collettiva delle Casse di Risparmio e delle Fondazioni di origine bancaria). \u00c8 stato relatore a numerosi seminari, congressi e convegni, anche presso Confindustria, Borsa Italiana ed Assonime. Ha collaborato con Il Sole 24 Ore."}
{"_id": "person-mario-tozzi", "_type": "person", "name": "Mario", "surname": "Tozzi", "alias": "", "slug": { "current": "mario-tozzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "geologo e divulgatore scientifico", "bio": "Geologo CNR, divulgatore scientifico, saggista, si occupa dal 1996 di televisione, prima come esperto di Geo & Geo e altre trasmissioni (Che tempo che fa). Dal 2000 al 2007 ha condotto Gaia \u2013 Il pianeta che vive, e dal 2007 Terzo pianeta su Rai3. Ha poi condotto Allarme Italia e Atlantide su La7 e, insieme al Trio Medusa, la trasmissione di divulgazione scientifica La Gaia Scienza. Ha condotto Fuori Luogo su Rai1. Attualmente conduce Sapiens su Rai3. Tra i suoi ultimi libri ricordiamo  Prove tecniche di estinzione. Istruzioni per salvare il salvabile (Touring, 2025), Perch\u00e9 il clima sta cambiando? (Einaudi Ragazzi, 2023), Mediterraneo inaspettato. La storia del Mare nostrum raccontata dai suoi abitanti (Mondadori, 2022 ,Uno scomodo equilibrio (Mondadori, 2021). Ha realizzato con Frame in esclusiva per Audible la serie podast La nostra grande storia (2021)."}
{"_id": "person-claudio-tuniz", "_type": "person", "name": "Claudio", "surname": "Tuniz", "alias": "", "slug": { "current": "claudio-tuniz" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scienziato", "bio": "Scienziato del Centro Internazionale di Fisica Teorica di Trieste (in cui ha svolto anche funzioni di Vicedirettore) e del Centro Fermi di Roma, promuove progetti di ricerca interdisciplinare sull\u2019uso di metodologie fisiche in paleoantropologia. In Australia, dove ha diretto, fra l\u2019altro, i laboratori nazionali per le datazioni archeologiche, \u00e8 attualmente Honorary Professor in diverse istituzioni di ricerca. Gi\u00e0 Consigliere Nucleare dell\u2019Ambasciata Australiana presso le Organizzazioni delle Nazioni Unite di Vienna, si occupa anche di divulgazione scientifica, particolarmente in temi di evoluzione umana. Con P. Tiberi Vipraio ha pubblicato Humans. An unauthorised biography (Springer, 2016) e Homo sapiens. Una biografia non autorizzata (Carocci, 2015), vincitore del primo premio nazionale di divulgazione scientifica nell\u2019area delle scienze dell\u2019uomo, filosofiche, storiche e letterarie. Sono anche tradotti e diffusi in molti paesi i suoi: L\u2019atomo inquieto (Carocci, 2014), La scienza delle nostre origini (Laterza, 2013), con G. Manzi e D. Caramelli, e I lettori di ossa (Springer, 2010), con R. Gillespie e C. Jones."}
{"_id": "person-carlo-turati", "_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Turati", "alias": "", "slug": { "current": "carlo-turati" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "autore televisivo", "bio": "\u00c8 autore teatrale e televisivo con un passato da professore universitario e un presente da storyteller nei processi di apprendimento e di innovazione organizzativa. Collabora con Wingage (Gso Company). Da 57 anni il suo motto \u00e8 \u201cSe l\u2019uomo fosse perfetto, cambierebbe mestiere\u201d, ragion per cui continua a essere un uomo."}
{"_id": "person-fedele-usai", "_type": "person", "name": "Fedele", "surname": "Usai", "alias": "", "slug": { "current": "fedele-usai" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "global marketing manager di Dolce&Gabbana", "bio": "\u00c8 global marketing manager di Dolce&Gabbana. Fino a dicembre 2020 \u00e8 stato amministratore delegato del gruppo Cond\u00e8 Nast. Precedentemente \u00e8 stato direttore della comunicazione del gruppo FIAT."}
{"_id": "person-fabio-vaccarono", "_type": "person", "name": "Fabio", "surname": "Vaccarono", "alias": "", "slug": { "current": "fabio-vaccarono" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Managing Director Google Italy", "bio": "\u00c8 Managing Director di Google Italy e membro di Google EMEA Management Board. In precedenza Vaccarono ha ricoperto diversi incarichi da Amministratore Delegato e Direttore Generale in Manzoni/Gruppo Editoriale L\u2019Espresso, al Gruppo Sole 24 Ore, in RCS Mediagroup ed \u00e8 stato Chief Executive Officer di Starcom Mediavest Group, societ\u00e0 di Publicis Groupe. Dopo la laurea in Economia, e un MBA all\u2019Universit\u00e0 Bocconi, ha lavorato nella societ\u00e0 di consulenza strategica Bain&Company."}
{"_id": "person-anna-venere", "_type": "person", "name": "Anna", "surname": "Venere", "alias": "", "slug": { "current": "anna-venere" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "blogger", "bio": "Genovese, poco pi\u00f9 che trentenne, attraverso il suo blog Moda per principianti, un libro e un canale Youtube, raggiunge le donne di tutta Italia, spiegando che, se non si piacciono, non \u00e8 il loro corpo ad essere sbagliato, ma il vestito."}
{"_id": "person-carlo-verdelli", "_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Verdelli", "alias": "", "slug": { "current": "carlo-verdelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore de laRepubblica", "bio": "\u00c8 direttore del quotidiano La Repubblica. Giornalista, \u00e8 stato direttore editoriale per l\u2019Offerta Informativa RAI, direttore della Gazzetta dello Sport (2006-2010), vicepresidente esecutivo di Cond\u00e9 Nast (2010-2012), direttore di Sette e di Vanity Fair  e vicedirettore del Corriere della Sera. Nel 2019 ha pubblicato Roma non perdona. Come la politica si \u00e8 ripresa la Rai (Feltrinelli)."}
{"_id": "person-andrea-vitali", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Vitali", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-vitali" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore e medico", "bio": "Nato (nel 1956) e cresciuto a Bellano, sul lago di Como, dopo aver frequentato il liceo classico, rinuncia al desiderio di diventare giornalista e, per soddisfare la volont\u00e0 paterna, si laurea in medicina all\u2019Universit\u00e0 Statale di Milano nel 1982. Nel 2014 abbandona la professione medica per dedicarsi alla scrittura. In campo letterario esordisce nel 1990 con il romanzo breve Il procuratore (premio Montblanc per il romanzo giovane). Nel 1996 vince il Premio letterario Piero Chiara con L\u2019ombra di Marinetti, ma il vero successo giunge nel 2003 con Una finestra vistalago (premio Grinzane Cavour 2004, sezione narrativa, e premio Bruno Gioffr\u00e8 2004). Nel 2004 esce il romanzo La signorina Tecla Manzi. Nel 2006 ha vinto il Premio Bancarella con La figlia del Podest\u00e0, che \u00e8 stato finalista anche al Premio Stresa. Nel 2008 ha vinto il Premio Boccaccio per l\u2019opera omnia e in particolare per La modista, con cui ha ottenuto anche il Premio Hemingway. Il suo romanzo Almeno il cappello \u00e8 stato tra i finalisti sia allo Strega che al Campiello 2009. Le sue ultime pubblicazioni sono A cantare fu il cane e Bello, elegante e con la fede al dito, (entrambi Garzanti, 2017), Nome d\u2019arte Doris Brilli. I casi del maresciallo Ernesto Maccad\u00f2 (Garzanti, 2018), Documenti, prego (Einaudi, 2019) e Un bello scherzo (Garzanti, 2021)."}
{"_id": "person-marco-zatterin", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Zatterin", "alias": "", "slug": { "current": "marco-zatterin" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "vicedirettore de La Stampa", "bio": "Nato a Roma nel 1961. Dal luglio 2016 vicedirettore de La Stampa, giornale per il quale ha \ncominciato a lavorare nel 1995 e del quale \u00e8 stato capo dell'Economia e corrispondente da \nBruxelles dal 2006 al 2016. Giornalista professionista dal 1984, ha lavorato anche per Ore 12 \n(1982-1986), Italia Oggi (1996-1991), L'Indipendente (1991-1994). Segue da sempre \nl'economia macro e monetaria, le banche, le nuove tecnologie e, naturalmente, il processo di \nintegrazione europea. Nel (poco) tempo libero, legge e scrive di Storia, in particolare di guerra \nnapoleoniche ed esplorazioni, con speciale riguardo alle scoperte egittologiche. E' \nappassionato di gialli classici, letteratura britannica e musica rock. Sposato con Loredana, un \nfiglio."}
{"_id": "person-giulia-lazzarini", "_type": "person", "name": "Giulia", "surname": "Lazzarini", "alias": "", "slug": { "current": "giulia-lazzarini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attrice", "bio": "Inizia la sua carriera da protagonista del teatro di prosa nella nascente televisione italiana; si lega al Piccolo Teatro di Milano e Giorgio Strehler, con cui d\u00e0 vita a personaggi che entrano nella storia del teatro. \u00c8 un\u2019indimenticabile interprete anche sotto la direzione di altri registi: Battistoni, Tiezzi, Ronconi, Pasqual. Per Claudio Tolcachir, nel 2017, \u00e8 Emilia nell\u2019omonima produzione del Teatro di Roma diretto da Antonio Calbi. Non abbandona mai il cinema: nel 2015 riceve il David di Donatello, il Nastro d\u2019Argento e il Ciak d\u2019oro per la sua interpretazione in Mia Madre di Nanni Moretti."}
{"_id": "person-vittorio-v--alberti", "_type": "person", "name": "Vittorio V.", "surname": "Alberti", "alias": "", "slug": { "current": "vittorio-v--alberti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "filosofo", "bio": "Filosofo e storico, \u00e8 officiale della Santa Sede per il Dicastero per il Servizio dello Sviluppo Umano Integrale (incaricato delle questioni politiche), membro della consulta scientifica del Cortile dei Gentili, direttore responsabile della rivista scientifica on-line Sintesi Dialettica (www.sintesidialettica.it) e gi\u00e0 docente di filosofia presso la P. Universit\u00e0 Lateranense. \u00c8 autore o curatore dei volumi Corrosione. Combattere la corruzione nella Chiesa e nella societ\u00e0 (Rizzoli, 2017), con Peter Turkson e la prefazione di Papa Francesco ; Il papa gesuita. Pensiero incompleto, libert\u00e0 e laicit\u00e0 in papa Francesco (Mondadori universit\u00e0, 2014); Il concetto di pace (Pontificio Consiglio della Giustizia e della Pace-Libreria editrice vaticana, 2013); Nuovo Umanesimo, Nuova Laicit\u00e0 (Lateran University press, 2012); La DC e il terrorismo nell\u2019Italia degli anni di piombo (Rubbettino-Istituto Luigi Sturzo, 2008); Il mondo di Leone XIII (Parlamento della Repubblica \u2013 ed. Liberal, 2006)."}
{"_id": "person-guido-barbujani", "_type": "person", "name": "Guido", "surname": "Barbujani", "alias": "", "slug": { "current": "guido-barbujani" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "genetista", "bio": "Ha lavorato alla State University of New York a Stony Brook, alle Universit\u00e0 di Londra, Padova e Bologna, e attualmente \u00e8 professore di Genetica all'Universit\u00e0 di Ferrara. Si occupa dello studio del DNA in popolazioni moderne e antiche e collabora al Sole 24 Ore. Oltre agli articoli scientifici, ha pubblicato testi letterari, fra cui Questione di razza (Mondadori 2003; Solferino 2023) e Soggetti smarriti (Einaudi 2022), e saggi, fra cui L'invenzione delle razze (Bompiani 2018), Europei senza se e senza ma (Bompiani 2020) e Come eravamo. Storie dalla grande storia dell'uomo (Laterza, 2022), L'alba della storia. Una rivoluzione iniziata diecimila anni fa (Laterza, 2024). Ha realizzato con Frame in esclusiva per Audible la serie podcast La nostra grande storia (2021)."}
{"_id": "person-simone-bemporad", "_type": "person", "name": "Simone", "surname": "Bemporad", "alias": "", "slug": { "current": "simone-bemporad" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore comunicazione e affari istituzionali di Assicurazioni Generali", "bio": "Direttore comunicazione e relazioni esterne del Gruppo Generali. Coordina le attivit\u00e0 di comunicazione interna ed esterna, corporate identity, sostenibilit\u00e0, media e rapporti istituzionali, con l\u2019obiettivo di sostenere il processo di trasformazione in atto nel Gruppo attraverso un piano integrato di comunicazione a livello globale. Dopo un inizio come giornalista presso L\u2019Agenzia Giornalistica Italia (AGI), con periodi di collaborazione presso Il Tempo, il Foglio e il settimanale Liberal, ha lavorato come Capo Ufficio Stampa del Ministero dell\u2019Industria e del Commercio con l\u2019Estero (1995-1996) e successivamente con ruoli manageriali in IRI, Enel e Finmeccanica. \u00c8 attualmente Senior Associate presso il Center for Strategic and International Studies (CSIS), think tank americano con base a Washington e membro del board della Fondazione Generali The Human Safety Net."}
{"_id": "person-maurizio-bettini", "_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "Bettini", "alias": "", "slug": { "current": "maurizio-bettini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "classicista e scrittore", "bio": "Classicista e scrittore, professore emerito di Filologia Classica all\u2019Universit\u00e0 di Siena, dove dirige il Centro Antropologia e Mondo antico. Dal 1992 tiene regolarmente seminari presso il Department of Classics della University of California at Berkeley, con l\u2019editore Einaudi cura la serie \u201cMythologica\u201d, presso Il Mulino la collana \u201cAntropologia del Mondo Antico\u201d. Collabora regolarmente con la pagina culturale de La Repubblica ed \u00e8 autore di romanzi e racconti. Fra i volumi pi\u00f9 recenti: Contro le radici, Bologna Il Mulino 2012; Vertere. Antropologia della traduzione nella cultura antica, Torino Einaudi, 2012; Con l\u2019obbligo di Sanremo, Torino Einaudi, 2013; Elogio del politeismo. Quello che possiamo imparare oggi dalle religioni antiche, Bologna Il Mulino, 2014; con W. M. Short (eds), Con i Romani. Un\u2019antropologia del mondo antico, Bologna Il Mulino, 2014. Homo sum. Essere umani nel mondo antico, Torino Einaudi 2019; Roma. Citt\u00e0 della parola, Torino Einaudi 2022"}
{"_id": "person-cristina-bowerman", "_type": "person", "name": "Cristina", "surname": "Bowerman", "alias": "", "slug": { "current": "cristina-bowerman" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "chef", "bio": "Chef stella Michelin, di origine pugliese. Con una laurea in Giurisprudenza, nel 1992 parte per gli USA; qui alterna gli studi forensi e quelli in graphic design, e, nel 1998, consegue la laurea in Culinary Arts. Nel 2004 torna in Italia, presso il Convivio dei fratelli Troiani a Roma, poi da Glass Hostaria. Qui propone con successo la sua cucina originale. Nel 2012 nasce Romeo Chef&Baker e successivamente le due Api Romeo e Frigo, Il Van del Gelato artigianale, per rendere itinerante la proposta. L'ultimo progetto della Chef \u00e8 il nuovo Romeo, nel quartiere Testaccio di Roma (ristorante, gelateria, pizzeria). Nel 2014 per Mondadori esce il libro Da Cerignola a San Francisco e ritorno. La mia vita di chef controcorrente. Chef Ambassador di Expo Milano 2015, nel 2016 \u00e8 nominata Presidente dell'Associazione Ambasciatori del Gusto. Nello stesso anno firma la consulenza con Autogrill nell'apertura del bistrot Assaggio a Fiumicino e, nel 2017, con il museo Maxxi di Roma per la supervisione dell'offerta gourmet del nuovo servizio di ristorazione."}
{"_id": "person-nicoletta-braschi", "_type": "person", "name": "Nicoletta", "surname": "Braschi", "alias": "", "slug": { "current": "nicoletta-braschi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attrice", "bio": "Attrice di cinema e teatro ha recitato in numerosi film, tra cui Tu mi turbi, Il piccolo diavolo, Johnny Stecchino, Il mostro, La vita \u00e8 bella, Pinocchio e La tigre e la neve di Roberto Benigni; Down by Law e Mystery Train di Jim Jarmusc; Sostiene Pereira di Roberto Faenza; Pasolini: un delitto italiano di Marco Tullio Giordana; Ovosodo di Paolo Virz\u00ec; Mi piace lavorare \u2013 Mobbing di Francesca Comencini, e nelle pi\u00e8ce teatrali Il sogno di Strindberg di Luca Ronconi; Sogno di una notte di mezza estate di Felix Mendelssohn diretto da Claudio Abbado; Tradimenti di Harold Pinter regia di Andrea Renzi; Giorni felici di Samuel Beckett regia di Andrea Renzi. Ha ricevuto il David di Donatello per Ovosodo (1998, migliore attrice non protagonista), il Premio del Festival Internacional de Cine de Mar del Plata per Mi piace lavorare (2004, all\u2019unanimit\u00e0 come migliore attrice protagonista,  il Dottorato Honoris Causa in Legge conferito dall\u2019Universit\u00e0 di Toronto (2015) e il Globo d\u2019oro (2016, premio alla carriera)."}
{"_id": "person-antonio-calbi", "_type": "person", "name": "Antonio", "surname": "Calbi", "alias": "", "slug": { "current": "antonio-calbi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore del Teatro di Roma - Teatro Nazionale", "bio": "Direttore artistico e manager culturale, ideatore di numerosi progetti, manifestazioni ed eventi, critico e studioso delle arti sceniche. Dopo aver diretto il Teatro Eliseo di Roma e il Settore Spettacolo, Moda e Design del Comune di Milano, dal 2014 \u00e8 direttore generale e artistico del Teatro di Roma \u2013 Teatro Nazionale. Si \u00e8 occupato anche di formazione, di design e architettura e ha curato numerose pubblicazioni. Nel 2015 la Repubblica Francese lo nomina Chevalier de l\u2019Ordre des Arts et des Letters; nel 2017 \u00e8 Cavaliere al Merito della Repubblica Italiana"}
{"_id": "person-laura-cancedda", "_type": "person", "name": "Laura", "surname": "Cancedda", "alias": "", "slug": { "current": "laura-cancedda" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "neuroscienziata", "bio": "Ha conseguito cum laude la laurea in Chimica e Tecnologie Farmaceutiche (CTF) presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Genova e ha ottenuto il Dottorato di Ricerca in Neurofisiologia presso la Scuola Normale Superiore di Pisa, al termine del quale ha condotto un periodo di post-dottorato presso l\u2019Universit\u00e0 della California, Berkeley. Attualmente \u00e8 senior Group leader presso il dipartimento di Neuroscienze dell\u2019Istituto Italiano di Tecnologia (IIT) di Genova e ricercatore presso l\u2019Istituto Telethon Dulbecco. Ha recentemente ricevuto un finanziamento ERC dalla comunit\u00e0 europea."}
{"_id": "person-gianni-canova", "_type": "person", "name": "Gianni", "surname": "Canova", "alias": "", "slug": { "current": "gianni-canova" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "critico cinematografico, scrittore e docente allo IULM", "bio": "Insegna Storia del cinema e Filmologia ed \u00e8 Preside della Facolt\u00e0 di Comunicazione presso l\u2019International University of Languages and Media di Milano. Dal 2005 \u00e8 autore e conduttore del programma Il Cinemaniaco su Sky Cinema e dal 2014 del programma I film liberano la testa su Sky Arte. Direttore della rivista 8 1/2, edita da Cinecitt\u00e0/Istituto Luce, collabora con il domenicale de Il Sole 24 Ore, Vogue e Economia & Management. Il suo saggio pi\u00f9 recente analizza i modi e le forme di rappresentazione del potere nel cinema italiano."}
{"_id": "person-raffaele-cantone", "_type": "person", "name": "Raffaele", "surname": "Cantone", "alias": "", "slug": { "current": "raffaele-cantone" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "magistrato, ex presidente dell'Anac", "bio": "Magistrato italiano, in aspettativa dal 27 marzo 2014, \u00e8 attualmente Presidente dell\u2019Autorit\u00e0 Nazionale Anticorruzione. Cresciuto a Giugliano in Campania (NA), \u00e8 entrato in magistratura nel 1991, prestando fino al 1999 l\u2019incarico di sostituto procuratore presso il tribunale di Napoli e successivamente \u00e8 entrato a far parte della Direzione distrettuale antimafia napoletana, dove \u00e8 rimasto fino al 2007. Ha svolto importanti indagini sul fronte camorristico riuscendo ad ottenre la condanna all\u2019ergastolo per alcuni dei pi\u00f9 importanti capi del clan camorristico dei casalesi, tra i quali Francesco Schiavone (meglio noto come Sandokan e recentemente deceduto) Francesco Bidognetti, Walter Schiavone, Augusto La Torre e Mario Esposito. Le sue indagini lo hanno portato anche all\u2019estero (Scozia, Germania e Romania) dove ha individuato, ad opera dei clan La Torre e Schiavone, un\u2019intensa attivit\u00e0 di riciclaggio di denaro di provenienza illecita in attivit\u00e0 imprenditoriali e beni immobili. Per il suo impegno civile, gli \u00e8 stata tributata la cittadinanza onoraria dei comuni di Cortona (AR) , Agerola (NA) e Sessa Aurunca (CE)."}
{"_id": "person-fabio-caressa", "_type": "person", "name": "Fabio", "surname": "Caressa", "alias": "", "slug": { "current": "fabio-caressa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista sportivo e conduttore televisivo", "bio": "Giornalista sportivo e telecronista, \u00e8 stato la voce principale dei posticipi trasmessi da Tele+ e conduttore di Mondo Gol. Insieme a Beppe Bergomi ha formato una delle pi\u00f9 celebri coppie di telecronisti di Sky Sport. Ha condotto le telecronache delle partite di cartello del Campionato italiano di Serie A e della UEFA Champions League e ha collaborato con La Gazzetta dello Sport. Ha seguito da inviato i Mondiali di Calcio 1994 e da inviato e telecronista quelli del 2006 in Germania, del 2010 in Sudafrica e del 2014 in Brasile, di cui ha commentato le partite inaugurali e finali, oltre a tutte le partite della Nazionale. Durante le Olimpiadi di Londra del 2012 \u00e8 stato anche telecronista delle gare di nuoto insieme agli ex nuotatori Massimiliano Rosolino e Cristina Chiuso."}
{"_id": "person-guido-catalano", "_type": "person", "name": "Guido", "surname": "Catalano", "alias": "", "slug": { "current": "guido-catalano" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore", "bio": "Torinese di nascita, a soli 17 anni dice di voler diventare una rockstar, ma pi\u00f9 tardi ripiega sulla figura di \u201cpoeta professionista vivente\u201d. Produce nove libri di poesie, tra cui le raccolte Ti Amo Ma Posso Spiegarti e Piuttosto Che Morire M\u2019Ammazzo (Miraggi Edizioni), che vendono oltre 30.000 copie. Dopo innumerevoli letture pubbliche, i suoi versi iniziano a diffondersi sui social, nei bar, nei circoli Arci, nelle librerie, sui palchi dei centri sociali, nei festival letterari e musicali, collezionando diversi sold out. Tra le sue ultime pubblicazioni ricordiamo il romanzo D'Amore Si Muore, Ma Io No (Rizzoli, 2016) e la raccolta di versi Ogni volta che mi baci muore un nazista (Rizzoli, 2017), Tu che non sei romantica (Rizzoli, 2018). Nel 2016 \u00e8 al 34\u00b0 Torino Film Festival come protagonista del mockumentary Sono Guido E Non Guido. A febbraio 2021 esce Fiabe per Adulti Consenzienti (Rizzoli), una raccolta di fiabe esilaranti scritte in piena pandemia e magistralmente illustrate da Marco Cazzato. Sempre nel 2021 ma durante l\u2019estate, esce su tutte le piattaforme il primo podcast di Catalano prodotto da Chora Media dal titolo Amare Male.  Nel marzo 2022  esce il romanzo-memoir Amare Male (Rizzoli) e nel 2023 la nuova raccolta di poesie Smettere di fumare baciando (Rizzoli)."}
{"_id": "person-mario-incudine", "_type": "person", "name": "Mario", "surname": "Incudine", "alias": "", "slug": { "current": "mario-incudine" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "cantante", "bio": "Cantautore, regista, attore, musicista e autore di colonne sonore. Il successo dei suoi primi album (Terra e Abballalaluna, Beddu Garibbardi e Anime Migranti) \u00e8 stato confermato con il pluripremiato Italia tal\u00eca. Come co-regista ha firmato Le Supplici (Siracusa 2015) assieme a Moni Ovadia, di cui \u00e8 stato interprete nel ruolo nel cantastorie, nonch\u00e9 curatore della traduzione in siciliano e delle musiche originali. Ha firmato le musiche ed \u00e8 tra i protagonisti dello spettacolo Il Casellante, tratto dal romanzo di Camilleri e diretto da Giuseppe Dipasquale, attualmente in tourn\u00e9e in Italia. \u00c8 attore, compositore e regista degli spettacoli Il dolore pazzo dell\u2019amore e Il diavolo di Sant\u2019Antonio, di e con Pietrangelo Buttafuoco. Si \u00e8 esibito nei pi\u00f9 prestigiosi festival di world music in Italia e nel resto del mondo."}
{"_id": "person-andrea-renzi", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Renzi", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-renzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore e regista", "bio": "Attore e regista autodidatta. Inizia la sua attivit\u00e0 teatrale molto presto, a quattordici anni, a Napoli. \u00c8 socio  fondatore delle compagnie teatrali \"Falso Movimento\" e \"Teatri Uniti\" cui \u00e8 tuttora legato. Tra le principali produzioni di cui \u00e8 stato protagonista ricordiamo almeno Tango Glaciale e Riccardo II di Martone, Dritto all\u2019inferno di Neiwiller e La trilogia della villeggiatura di Servillo. Al cinema \u00e8 protagonista di numerosi film tra cui Teatro di Guerra di Martone, L\u2019uomo in pi\u00f9 di Sorrentino e La guerra di Mario Di Capuano. Ha lavorato inoltre con Ozpetek, Benigni, Salvatores, Archibugi, Franchi, Ruiz, And\u00f2, De Angelis.  Da regista teatrale ha inoltre portato in scena testi di Majakovskij, Hrabal, Stoppard, Collodi, Montesano, Pinter e Beckett."}
{"_id": "person-guido-chelazzi", "_type": "person", "name": "Guido", "surname": "Chelazzi", "alias": "", "slug": { "current": "guido-chelazzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente del Museo di Storia Naturale dell'Universit\u00e0 di Firenze", "bio": "\u00c8 professore di Ecologia e presidente del Museo di Storia Naturale dell\u2019Universit\u00e0 di Firenze. La sua formazione originaria alla scuola etologica di Leo Pardi, su tematiche di orientamento e migrazioni degli animali, \u00e8 stata seguita da un progressivo sviluppo di interessi  per varie tematiche ecologiche. Meccanismi di orientamento e modelli di utilizzazione dello spazio, adattamenti comportamentali allo stress ambientale, ecotossicologia di ecosistemi marini e genetica di popolazioni a rischio di estinzione sono stati i principali oggetti della sua attivit\u00e0 di ricerca. \u00c8 autore di numerose pubblicazioni su riviste scientifiche di alto livello internazionale. Ha pubblicato testi didattici universitari e saggi di divulgazione scientifica, tra cui L\u2019impronta originale. Storia naturale della colpa ecologica (Einaudi, 2013) e Inquietudine migratoria. Le radici profonde della mobilit\u00e0 umana  (Carocci, 2016)."}
{"_id": "person-eleonora-cirant", "_type": "person", "name": "Eleonora", "surname": "Cirant", "alias": "", "slug": { "current": "eleonora-cirant" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Giornalista e mediattivista, si occupa in particolare di salute e diritti delle donne. In tema di biopolitica, salute di genere e scelte riproduttive ha scritto Non si gioca con la vita. Una posizione laica sulla procreazione assistita (Editori Riuniti, 2005) e Una su cinque non lo fa. Maternit\u00e0 e altre scelte (Franco Angeli, 2012). Lavora come documentalista all\u2019Unione femminile nazionale di Milano."}
{"_id": "person-beppe-cottafavi", "_type": "person", "name": "Beppe", "surname": "Cottafavi", "alias": "", "slug": { "current": "beppe-cottafavi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "editore", "bio": "\u00c8 editor e semiologo. Ha studiato semiotica con Umberto Eco al DAMS di Bologna, durante gli anni Settanta, dove ha incontrato Andrea Pazienza, Roberto Freak Antoni e Pier Vittorio Tondelli. Ha ideato  e  diretto la rivista Comix negli anni Novanta. Consulente editoriale ed editor at large di Mondadori dal 1996, \u00e8 stato consulente editoriale di Raidue durante la direzione di Carlo Freccero. Nel 2017 ha ideato Il dondolo, casa editrice digitale e civica del Comune di Modena, che tuttora dirige."}
{"_id": "person-guido-crainz", "_type": "person", "name": "Guido", "surname": "Crainz", "alias": "", "slug": { "current": "guido-crainz" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "storico e scrittore", "bio": "Nato a Udine, gi\u00e0 docente di Storia contemporanea all\u2019Universit\u00e0 di Teramo e commentatore del quotidiano la Repubblica, ha pubblicato i suoi libri principali presso la casa editrice Donzelli. La sua recente Storia della Repubblica. L\u2019Italia dal 1945 ad oggi (2016) propone uno sguardo complessivo agli ultimi settant\u2019anni ripensando e approfondendo studi precedenti: Storia del miracolo italiano. Culture, identit\u00e0, trasformazioni fra anni cinquanta e sessanta (1997); Il paese mancato. Dal miracolo economico agli anni Ottanta (2003); Il paese reale. Dall\u2019assassinio di Moro alla stagione di Berlusconi (2012). In altri studi ha indagato nodi controversi della transizione italiana dal fascismo alla Repubblica: fra essi  Il dolore e l\u2019esilio. L\u2019Istria e le memorie divise d\u2019Europa (2005) e L\u2019ombra della guerra. Il 1945, l\u2019Italia (2007). Ha fondato e dirige l\u2019Archivio audiovisivo della memoria abruzzese."}
{"_id": "person-brunello-cucinelli", "_type": "person", "name": "Brunello", "surname": "Cucinelli", "alias": "", "slug": { "current": "brunello-cucinelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "stilista", "bio": "\u00c8 Presidente e Amministratore delegato della Brunello Cucinelli SpA, maison di moda italiana operante nel settore dei beni di lusso assoluto, specializzata nel cashmere e divenuta nel tempo uno dei brand pi\u00f9 esclusivi nel settore del pret-\u00e0-porter \u201cinformal luxury\u201d a livello mondiale. Il sogno della sua vita \u00e8 stato sempre quello di rendere il lavoro dell\u2019uomo pi\u00f9 umano, immaginando di dare allo stesso tempo dignit\u00e0 morale ed economica, cercando di unire sempre: profitto, dono e custodia, realizzando cos\u00ec una forma di \u201ccapitalismo umanistico contemporaneo\u201d. Fra molti riconoscimenti a livello mondiale, evidenziamo il Cavalierato del Lavoro, ricevuto dal Presidente della Repubblica Italiana Giorgio Napolitano, la Laurea Honoris Causa in filosofia ed etica dei rapporti umani, ricevuta dall\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Perugia ed il Global Economy Prize, ricevuto dal prestigioso Kiel Institute for the World Economy con il nobile attestato di aver saputo \u201cimpersonare perfettamente la figura del Mercante Onorevole\u201d e la prestigiosa nomina a Cavaliere di Gran Croce al merito della Repubblica Italiana."}
{"_id": "person-margherita-fronte", "_type": "person", "name": "Margherita", "surname": "Fronte", "alias": "", "slug": { "current": "margherita-fronte" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Giornalista della rivista Focus, si occupa di medicina, scienza e ambiente. \u00c8 autrice di diversi saggi scientifici tra cui: Campi elettromagnetici, innocui o pericolosi? (1997), Figli del genoma (2003), Polveri & veleni (2010), Enigma nucleare. 100 risposte dopo Fukushima (2011), Cambiamo aria! (2017) e Culle di vetro - storia della fecondazione artificiale (2017). Nel 2004 ha vinto il premio letterario Merck-Serono e nel 2015 il premio Omar per il giornalismo medico di qualit\u00e0."}
{"_id": "person-federico-fubini", "_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Fubini", "alias": "", "slug": { "current": "federico-fubini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista economico, vicedirettore del Corriere della Sera", "bio": "Inviato ed editorialista del \"Corriere della Sera\", di cui \u00e8 vicedirettore ad personam, \u00e8 passato da Firenze, dove \u00e8 nato nel 1966, a Bruxelles, dove ha vissuto per quasi dieci anni a partire dal 1994, e dal greco antico, che ha studiato all\u2019universit\u00e0, all\u2019economia e alla finanza, di cui si occupa ogni giorno da pi\u00f9 di vent\u2019anni. Non ha mai pensato che coerenza sia sinonimo di rigidit\u00e0. Autore di numerosi libri, ha vinto il Premio Estense con Noi siamo la rivoluzione (Mondadori, 2012), il Premio Capalbio e il Premio Pisa con La maestra e la camorrista (Mondadori, 2018). Con Longanesi ha pubblicato, nel 2019, Per amor proprio. Perch\u00e9 l\u2019Italia deve smettere di odiare l\u2019Europa (e di vergognarsi di s\u00e9 stessa), vincendo il Premio Orsello e Sul Vulcano (2020), che ha avuto particolare successo come audiolibro. nel 2024 ha pubblicato con Mondadori L'oro e la patria.  Federico \u00e8 anche autore della serie di podcast \u201cPerch\u00e9 l\u2019economia\u201d pubblicata da Audible. Come giornalista ha anche vinto il premio State Street per il giornalismo finanziario (2014) e il premio Guidarello (2021). Ha realizzato con Frame in esclusiva per Audible le serie podcast \"L'Economia\" e \"La porta sbagliata. Controstoria dell'economia italiana dal fascismo ad oggi\"."}
{"_id": "person-ernesto-galli-della-loggia", "_type": "person", "name": "Ernesto", "surname": "Galli della Loggia", "alias": "", "slug": { "current": "ernesto-galli-della-loggia" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "storico e giornalista", "bio": "Professore emerito di Storia Contemporanea ed editorialista del Corriere della Sera. Laureato in Scienze Politiche all\u2019Universit\u00e0 La Sapienza, dal 1972 al 1975 insegna Storia Economica Italiana presso la facolt\u00e0 di Scienze Economiche e Bancarie dell\u2019Universit\u00e0 di Siena. Nel 1987 \u00e8 nominato professore di Storia dei Partiti e Movimenti Politici presso la facolt\u00e0 di Scienze Politiche dell\u2019Universit\u00e0 di Perugia. Membro della direzione di Mondoperaio (1978) e direttore del mensile Pagina (1984-1985), nel 1990 entra nel Consiglio direttivo della Societ\u00e0 Italiana per lo Studio della Storia Contemporanea (SISSCO) e nel 1995 fonda il mensile Liberal, che dirige sino al 1998. Dal 2005 al 2007 \u00e8 preside della facolt\u00e0 di Filosofia dell\u2019Universit\u00e0 Vita-Salute San Raffaele di Milano, dove ha insegnato Storia Contemporanea fino al 2009. Dal novembre dello stesso anno ha la stessa cattedra presso l\u2019Istituto Italiano di Scienze Umane (SUM) e direttore del corso di dottorato di ricerca in Filosofia della Storia in collaborazione con l\u2019Universit\u00e0 Vita-Salute San Raffaele. Tra i suoi libri ricordiamo L\u2019identit\u00e0 italiana (il Mulino, 2010), Credere, tradire, vivere. Un viaggio negli anni della Repubblica (il Mulino, 2016), Il tramonto di una nazione. Retroscena della fine (Marsilio, 2017)."}
{"_id": "person-pietro-grasso", "_type": "person", "name": "Pietro", "surname": "Grasso", "alias": "", "slug": { "current": "pietro-grasso" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente del Senato della Repubblica", "bio": "Dal 2013 Presidente del Senato della Repubblica. Siciliano, entra in magistratura nel 1969 presso la Pretura di Barrafranca, poi alla Procura della Repubblica di Palermo. \u00c9 nominato giudice \u201ca latere\u201d nel maxiprocesso contro la mafia al Tribunale di Palermo. Consulente della Commissione parlamentare Antimafia (1989), poi consigliere del giudice Giovanni Falcone (1991), allora Direttore della Direzione affari penali del Ministero della Giustizia. Dal gennaio 1993 ha fatto parte della Procura Nazionale Antimafia. Dal 2005 \u00e8 Procuratore Nazionale Antimafia e coordina importanti indagini nei confronti delle organizzazioni criminali mafiose nazionali e straniere. Dal 2013, dimessosi dall\u2019ordine giudiziario, come candidato capolista nel Lazio per il PD, \u00e9 stato eletto Senatore. Ha pubblicato per Feltrinelli Storie di sangue, amici e fantasmi (2017)."}
{"_id": "person-nicola-gratteri", "_type": "person", "name": "Nicola", "surname": "Gratteri", "alias": "", "slug": { "current": "nicola-gratteri" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "procuratore della Repubblica di Catanzaro", "bio": "Magistrato, ex Procuratore aggiunto presso la Procura della Repubblica del Tribunale di Reggio Calabria, \u00e8 attualmente Procuratore della Repubblica di Catanzaro. \u00c8 uno dei magistrati pi\u00f9 noti della DDA (Direzione Distrettuale Antimafia) in prima linea nella lotta contro la \u2018ndrangheta. Durante il Governo Letta \u00e8 stato designato componente della task force per l\u2019elaborazione di proposte in tema di lotta alla criminalit\u00e0 organizzata. Ha scritto numerose opere dedicate al tema della criminalit\u00e0 organizzata, tra cui Fratelli di sangue (Mondadori, 2010), Padrini e padroni (Mondadori, 2016) e L\u2019inganno della mafia (Rai Eri, 2017)."}
{"_id": "person-stefano-massini", "_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Massini", "alias": "", "slug": { "current": "stefano-massini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore e direttore Teatro della Pergola di Firenze", "bio": "Scrittore e raccontastorie, \u00e8 l'unico autore italiano nella storia ad essersi aggiudicato, con Lehman Trilogy, il Tony Award, l'Oscar del teatro americano. La sua cifra distintiva sta nel coniugare una spiccata vena letteraria ad un forte estro di narratore dal vivo. Divulgatore pop, graffiante, ironico, spiazzante, lontano dall'aurea dell'intellettuale autocelebrativo e elitario, \u00e8 un compositore e \"scompositore\" di parole e di storie, indagatore delle storie quotidiane e degli stati d\u2019animo. Il grande pubblico italiano lo ha scoperto con i suoi interventi raffinati e spiazzanti in televisione a Piazzapulita, e in altri programmi televisivi tra cui Ricomincio da Rai 3. Dal 2016 collabora con il quotidiano \u201cla Repubblica\u201d anche con il suo spazio settimanale Manuale di Sopravvivenza. Fra i suoi testi, tradotti e rappresentati in pi\u00f9 di 30 lingue, da Broadway alla Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, Lehman Trilogy \u00e8 stato messo in scena in tutto il mondo. Il suo romanzo Qualcosa sui Lehman (Mondadori, 2016) \u00e8 stato uno dei  libri pi\u00f9 acclamati degli ultimi anni (premio Selezione Campiello, premio SuperMondello, premio De Sica, Prix M\u00e9dicis Essai, Prix Meilleur Livre \u00c9tranger). La sua nuova opera teatrale, gi\u00e0 in corso di traduzione in molti paesi, \u00e8 il monumentale Manhattan Project, affresco teatrale di oltre 5 ore sulla nascita della bomba atomica, pubblicato in Italia per Einaudi (marzo 2023)."}
{"_id": "person-lelio-mondella", "_type": "person", "name": "Lelio", "surname": "Mondella", "alias": "", "slug": { "current": "lelio-mondella" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "international brand ambassador di Calvisius Caviar", "bio": "Foodie appassionato di lusso, turismo e musica, per quasi 20 anni DG e CEO di varie societ\u00e0 nel mondo alimentare \u00e8 oggi International Brand Ambassador di Calvisius Caviar, Gruppo Agroittica Lombarda, con l\u2019obiettivo di valorizzare e consolidare la reputazione e la leadership mondiale del caviale italiano Calvisius. Nato nel 1970 a Milano, \u00e8 Laureato in Economia e politica agraria con MBA in SDA Bocconi; \u00e8 inoltre membro dell\u2019Accademia Italiana della Cucina, del FAI, nonch\u00e9 Ambasciatore di East Lombardy, regione gastronomica d'Europa 2017. Grande sostenitore dell'unicit\u00e0 dell'Eccellenza italiana, nonch\u00e9 delle contaminazioni virtuose tra arte, cultura, cibo e turismo."}
{"_id": "person-piergiorgio-odifreddi", "_type": "person", "name": "Piergiorgio", "surname": "Odifreddi", "alias": "", "slug": { "current": "piergiorgio-odifreddi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "matematico e scrittore", "bio": "Matematico e scrittore. Ha studiato matematica in Italia, negli Stati Uniti e in Unione Sovietica e ha insegnato Logica Matematica presso l\u2019Universit\u00e0 di Torino e la Cornell University (Usa). Nel 2011 ha vinto il Premio Galileo per la divulgazione scientifica. Dal 2013 ha dialogato per nove anni su fede e scienza con Benedetto XVI, e i loro incontri e le loro lettere sono stati raccolti in In cammino alla ricerca della verit\u00e0 (Rizzoli, 2022). Autore di noti best-seller, tra i suoi libri, ricordiamo i pi\u00f9 recenti: Incontri ravvicinati tra le due culture. Dialoghi sull'umanesimo, (Raffaello Cortina Editore, 2025),  C'\u00e8 del marcio in occidente (R. Cortina Editore, 2024), A piccole dosi. Contro la crisi da astinenza della matematica (R. Cortina Editore, 2023).\nOltre ai libri prettamente divulgativi, da vari anni si dedica anche all'editoria per ragazzi. Citiamo, fra gli altri: Perch\u00e9 studiare matematica (non) \u00e8 impossibile (Mondadori, 2023),  Grandi lampi di genio. Storie di scienza per ragazzi illuminati (e adulti fulminati) (De Agostini, 2023)."}
{"_id": "person-lucrezia-holly-paci", "_type": "person", "name": "Lucrezia Holly", "surname": "Paci", "alias": "", "slug": { "current": "lucrezia-holly-paci" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "blogger", "bio": "Autrice e counselor a indirizzo bioenergetico, specializzata nelle dinamiche affettive e relazionali. Dopo la prima laurea in Economia in Bocconi, partecipa a corsi di neuroscienze e crescita personale per poi iscriversi a Psicologia. Ha scritto di relazioni moderne per D Repubblica, Cairo Editore, Lettera43 e altre realt\u00e0 editoriali. \u00c8 ideatrice del format del Love & Sex Telling: Lucrezia parla e scrive in modo colloquiale di sentimenti e sessualit\u00e0 raccogliendo storie e condividendo il suo punto di vista a riguardo. \u00c8 voce ufficiale per Gleeden Italia, video-blogger e autrice per De Agostini. Nel 2017 fonda Microeconomia della vagina: le relazioni, a conti fatti per unire economia e sentimento, e dar forma cos\u00ec alla propria storia. L\u2019obiettivo del blog? \"Indagare come mai le relazioni di oggi non ci soddisfano pi\u00f9 e riscoprire il valore, quello vero, del sentimento\u201d."}
{"_id": "person-valeria-palumbo", "_type": "person", "name": "Valeria", "surname": "Palumbo", "alias": "", "slug": { "current": "valeria-palumbo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e storica delle donne", "bio": "Giornalista e storica delle donne, \u00e8 caporedattore Rcs ed \u00e8 stata caporedattore centrale de L\u2019Europeo e di Global Foreign Policy. Ha lavorato alla Gazzetta dello Sport e al Corriere della Sera. Membro di AtGender, Sis e Sil, ha pubblicato diversi libri, tra cui Prestami il volto (edizioni Selene, 2003), vincitore del premio Il Paese delle donne 2006; Le Donne di Alessandro Magno (Sonzogno, 2005, ebook per l\u2019Enciclopedia delle donne nel 2013), Donne di Piacere (Sozogno, 2005), L\u2019ora delle Ragazze Alfa (Fermento, 2009, vincitore Premio selezione Anguillara Sabazia), Arte sostantivo femminile (Gam, 2015), E fummo liberi 1943-1945 (Sandro Teti editore, 2016). \u00c8 tra le autrici de La signorina Kores (Enciclopedia delle donne, 2016)."}
{"_id": "person-marco-paolini", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Paolini", "alias": "", "slug": { "current": "marco-paolini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "regista e attore", "bio": "Marco Paolini, autore, attore e regista. Ha fatto parte dagli anni \u201970 di vari gruppi teatrali, nascono cos\u00ec gli Album, i primi episodi di una lunga biografia collettiva della storia italiana. Noto per Il racconto del Vajont, si distingue quale autore e interprete di narrazioni di forte impatto civile (I-TIGI racconto per Ustica, Parlamento chimico, Il Sergente, Bhopal 2 dicembre \u201984, U 238, Miserabili) e per la capacit\u00e0 di raccontare il cambiamento della societ\u00e0 attraverso i dialetti e la poesia, sviluppata con il ciclo dei Bestiari. Artigiano e manutentore del mestiere di raccontare storie, sa portare quest\u2019arte al grande pubblico con memorabili dirette televisive (ITIS Galileo e Ausmerzen. Vite indegne di essere vissute). Dopo la Ballata di uomini e cani, dedicata a Jack London, nel 2016 debutta con giovani attori del Teatro Nazionale Palestinese in Amleto a Gerusalemme e con un nuovo Album, Numero primo, dedicato alla tecnologia."}
{"_id": "person-telmo-pievani", "_type": "person", "name": "Telmo", "surname": "Pievani", "alias": "", "slug": { "current": "telmo-pievani" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "filosofo, evoluzionista e scrittore", "bio": "Filosofo e evoluzionista. Insegna Filosofia delle Scienze Biologiche nel Dipartimento di Biologia dell\u2019Universit\u00e0 di Padova ed \u00e8 visiting scientist presso l\u2019American Museum of Natural History di New York. Dal 2017 al 2019 Presidente della Societ\u00e0 Italiana di Biologia Evoluzionistica, autore di 347 pubblicazioni, tradotte in molte lingue, i suoi libri pi\u00f9 recenti sono: Dove comincia l'uomo. Ibridi e migranti: una breve storia dell'avventura umana (Solferino, 2025), Introduzione a Darwin (Laterza, 2025), Allegro bestiale. Viaggio ai confini della biodiversit\u00e0 (Aboca Edizioni, 2025), Tutti i mondi possibili (Cortina, 2024), La natura \u00e8 pi\u00f9 grande di noi (Solferino, 2022), Serendipit\u00e0 (Cortina, 2021). Socio di importanti societ\u00e0 scientifiche e dell\u2019Editorial Board di riviste internazionali, dirige i portali Pikaia e Il Bo LIVE. Vincitore di 12 premi, autore di libri anche per bambini sull\u2019evoluzione, insieme alla Banda Osiris, al collettivo \u201cDeproducers\u201d, a Gianni Maroccolo e a Marco Paolini \u00e8 artefice di progetti teatrali e musicali a tema scientifico. Collabora con Il Corriere della Sera e con le riviste Le Scienze e Micromega."}
{"_id": "person--pif", "_type": "person", "name": "", "surname": "Pif", "alias": "", "slug": { "current": "-pif" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "regista e conduttore televisivo", "bio": "Pierfrancesco Diliberto, a tutti noto come Pif, \u00e8 regista e conduttore televisivo e radiofonico. Assiste Franco Zeffirelli in Un t\u00e8 con Mussolini (1999) e Marco Tullio Giordana nel celebre I cento passi (2000); nel 1998 entra a Mediaset, iniziando una brillante carriera in TV: autore di Candid & Video Show, Le Iene, di cui \u00e8 anche inviato, Il testimone e Caro Marziano, per citare solo i suoi maggiori successi. Ha diretto, scritto e interpretato La mafia uccide solo d\u2019estate (2013) ed \u00e8 regista e sceneggiatore del film In guerra per amore (2016). Il 23 maggio 2017, con Fabio Fazio e Roberto Saviano, partecipa alla trasmissione di Rai1 in diretta da Palermo Falcone e Borsellino in occasione del 25esimo anniversario della Strage di Capaci e della Strage di via D\u2019Amelio."}
{"_id": "person-alessandro-piperno", "_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Piperno", "alias": "", "slug": { "current": "alessandro-piperno" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore", "bio": "\u00c8 nato a Roma nel 1972. Insegna Letteratura francese a Tor Vergata. Nel 2005 ha pubblicato per Mondadori Con le peggiori intenzioni, il suo primo romanzo. \u00c8 inoltre autore di Il demone reazionario. Sulle tracce del Baudelaire di Sartre (Gaffi, 2007) e Contro la memoria (Fandango, 2012). Nel 2010 \u00e8 uscito da Mondadori Persecuzione, che in Francia \u00e8 stato finalista ai premi M\u00e9dicis e Femina e ha vinto il Prix du Meilleur livre \u00e9tranger e che, insieme a Inseparabili (premio Strega 2012), d\u00e0 vita al dittico Il fuoco amico dei ricordi (pubblicato in unico volume nel 2016). Nel 2013 \u00e8 uscita una raccolta di racconti rivisti e ampliati, Pubblici infortuni. Nel 2016 pubblica con Mondadori Dove la storia finisce;  al 2017 risale Il manifesto del libero lettore; nel 2024 \u00e8 uscito il suo ultimo romanzo Aria di famiglia"}
{"_id": "person-massimo-recalcati", "_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Recalcati", "alias": "", "slug": { "current": "massimo-recalcati" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "psicoanalista e scrittore", "bio": "Membro della Societ\u00e0 Milanese di Psicoanalisi \u2013 SMP -. Fondatore di \u201cJonas \u2013 Centro di clinica psicoanalitica per i nuovi sintomi\u201d e Direttore Scientifico della Scuola di Specializzazione in Psicoterapia IRPA di Milano. Insegna all\u2019Universit\u00e0 di Verona e presso lo IULM di Milano. Dal 2003 \u00e8 direttore e docente del \u201cCorso di specializzazione sulla clinica dei nuovi sintomi\u201d preso la sede Jonas Onlus di Milano. Attualmente, \u00e8 supervisore presso il Centro Gruber di Bologna per casi gravi di DCA. Collabora con le pagine culturali de La Repubblica e La Stampa. Dal 2014 dirige per Feltrinelli la Collana Eredi. Dal 2020 cura insieme a Maurizio Balsamo la direzione della rivista \u201cFrontiere della psicoanalisi\u201d, edita da Il Mulino. Le sue numerose pubblicazioni sono tradotte in diverse lingue."}
{"_id": "person-michael-righini", "_type": "person", "name": "Michael", "surname": "Righini", "alias": "", "slug": { "current": "michael-righini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "youtuber", "bio": "Innamorato, fin da bambino, di cinema e serie televisive, recita e dirige diversi cortometraggi indipendenti. Nel 2011 apre il suo canale Youtube, riscuotendo in poco tempo milioni di visualizzazioni. Dopo aver studiato recitazione, dizione e doppiaggio alla Voice Art Academy, fa il suo esordio prima al cinema nel film commedia di Paolo Ruffini Tutto Molto Bello, poi in TV e in radio, nella sitcom Gruppi d'ascolto IGT (Sky Uno), nel programma Challenge 4 (Rai4), e come conduttore su Radio Kiss Kiss. Vincitore del premio \"Top Short Movie\" ai Web Show Awards, ha al suo attivo diverse nomination, tra cui: \"Miglior Web Serie\" ai Web Show Awards, \"Best Character of the Year\" ai Rome Web Awards, \"Web Star dell'Anno\" agli MTV Awards e  \"Best Youtuber\" ai Rome Web Awards."}
{"_id": "person-mirella-serri", "_type": "person", "name": "Mirella", "surname": "Serri", "alias": "", "slug": { "current": "mirella-serri" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e scrittrice", "bio": "Docente di Letteratura e giornalismo presso l\u2019Universit\u00e0 La Sapienza di Roma, collabora a La Stampa, Ttl, Sette del Corriere della Sera, Rai Storia e Rai Cultura. I suoi ultimi libri, ricordiamo: Nero indelebile. Le radici oscure della nuova destra italiana (Longanesi, 2025), Mussolini ha fatto tanto per le donne! Le radici fasciste del maschilismo italiano (Longanesi, 2022), Claretta l'hitleriana. Storia della donna che non mor\u00ec per amore di Mussolini (Longanesi, 2021 - Finalista premio Estense 2022) e Gli irriducibili. I giovani ribelli che sfidarono Mussolini (Longanesi, 2019). Ha vinto numerosi premi letterari, fra cui: con  I redenti. Gli intellettuali che vissero due volte 1938-1948 (Corbaccio) Premio Nabokov 2007, Premio Letterario Internazionale Isola d'Elba \"Raffaello Brignetti\", Premio Alessandro Tassoni e Premio letterario Ninfa Galatea-Isola dei Ciclopi; con I profeti disarmati. 1945-1948 (Corbaccio) premio Pannunzio-Alassio 2008."}
{"_id": "person-salvatore-settis", "_type": "person", "name": "Salvatore", "surname": "Settis", "alias": "", "slug": { "current": "salvatore-settis" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "archeologo e storico dell'arte", "bio": "Ha diretto il Getty Center di Los Angeles (1994-1999) e la Scuola Normale Superiore di Pisa (1999-2010). \u00c8 membro dei Lincei e dell\u2019American Philosophical Society. Ha vinto il premio Viareggio nel 1978 per La \u201cTempesta\u201d interpretata e nel 2003 per Italia S.p.A."}
{"_id": "person-simone-ungaro", "_type": "person", "name": "Simone", "surname": "Ungaro", "alias": "", "slug": { "current": "simone-ungaro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "amministratore delegato di Movendo Technology", "bio": "Nato a Roma (1971) da madre irlandese e padre italiano, consegue prima (1993) il diploma presso la School of Economics and Political Science di Londra, poi, nel 1995, la laurea in Economia e Commercio presso l\u2019Universit\u00e0 La Sapienza. Tra il 1995 e il 2002 matura esperienza in multinazionali della consulenza (Value Partners, KPMG e Deloitte consulting) nei settori energy, telecom e banking. Dal 2002 al 2006 \u00e8 consulente presso il Ministero dell\u2019Economia e delle Finanze per lo sviluppo di progetti di e-Government. Dal 2006 al 1 febbraio 2017 \u00e8 Direttore Generale dell'Istituto Italiano di Tecnologia. Dal 2013 al 2017 \u00e8 ideatore e fondatore del Rehab Technologies Lab, che si occupa della applicazione della robotica in ambito riabilitativo. Dal 1 Febbraio 2017 \u00e8 AD di Movendo Technology, una startup innovativa dell'ambito della healthcare/robotica."}
{"_id": "person-walter-veltroni", "_type": "person", "name": "Walter", "surname": "Veltroni", "alias": "", "slug": { "current": "walter-veltroni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "politico e scrittore", "bio": "Nato a Roma nel 1955, vi risiede da sempre. Nel 1989 partecipa alla nascita del Partito Democratico della Sinistra. Dal 1992 dirige l\u2019Unit\u00e0 per quattro anni. Nel 1995 torna alla politica per promuovere l\u2019Ulivo, che vincer\u00e0 le elezioni politiche dell\u2019aprile 1996: sar\u00e0 Vice Presidente del Consiglio e Ministro dei Beni Culturali nel governo Prodi. Viene eletto Segretario nazionale dei Democratici di sinistra nel 1998 e deputato al Parlamento europeo nel 1999. Nel 2001 e nel 2006 \u00e8 eletto Sindaco di Roma. Nel 2007 diventa il primo segretario del Pd. Negli anni ha pubblicato diversi saggi dedicati a temi di politica e societ\u00e0. Esordisce nella narrativa con Senza Patricio (2004) e con il suo primo romanzo La scoperta dell\u2019alba (2006). Nel 2013 realizza il documentario Quando c\u2019era Berlinguer, vincitore del Nastro d\u2019Argento e arrivato secondo al David di Donatello. Nel 2015 pubblica il romanzo Ciao, da cui \u00e8 stato tratto un testo teatrale andato in tourn\u00e9e in tutta Italia. Nel 2019 pubblica per Rizzoli Roma. Storie per ritrovare la mia citt\u00e0."}
{"_id": "person-pierluigi-vercesi", "_type": "person", "name": "Pierluigi", "surname": "Vercesi", "alias": "", "slug": { "current": "pierluigi-vercesi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e scrittore", "bio": "Inviato speciale del Corriere della Sera, \u00e8 stato per 5 anni direttore di Sette, dopo aver passato molti anni a La Stampa e alla direzione di mensili e testate web. Tra i suoi libri pi\u00f9 recenti: Il marine (Mondadori), Ne ammazza pi\u00f9 la penna (Sellerio) e Storia del giornalismo americano (Mondadori). \u00c8 autore di documentari televisivi (Roma di Nerone, Germania del Novecento, Prima guerra mondiale)."}
{"_id": "person-maurizio-zanella", "_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "Zanella", "alias": "", "slug": { "current": "maurizio-zanella" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente di Ca' del Bosco", "bio": "Nasce nel 1956 e muove i suoi primi passi nel mondo del vino grazie agli studi di agraria e all\u2019idea della madre di acquistare, negli anni Sessanta, una piccola casa in collina, chiamata \u201cCa\u2019 del bosc\u201d.  Un cosmopolita del vino che viaggia molto e realizza nella propria terra, la Franciacorta, ci\u00f2 che ha appreso in Francia in particolare in Borgogna e a Bordeaux. Nel 1968 vengono piantati i primi vigneti, nel 1972 esce la prima bottiglia: nasce Ca\u2019 del Bosco, oggi leader nella produzione di Franciacorta dal finissimo perlage. Una posizione raggiunta grazie all\u2019entusiasmo e alla passione di Maurizio Zanella che all\u2019inizio degli anni \u201970 ha capito e seguito la sua vocazione \u201cartistica\u201d facendosi protagonista del rinascimento enologico italiano e trasformando una casa in un bosco di castagni in una delle pi\u00f9 moderne e avanzate cantine."}
{"_id": "person-marco-tullio-giordana", "_type": "person", "name": "Marco Tullio", "surname": "Giordana", "alias": "", "slug": { "current": "marco-tullio-giordana" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "regista", "bio": "Regista, dopo il debutto nel 1980 con Maledetti vi amer\u00f2 ha  proseguito la sua opera affrontando temi impegnati quali il terrorismo (La meglio giovent\u00f9, 2003) e il potere mafioso (I cento passi, 2000). Tra le sue regie successive: Quando sei nato non puoi pi\u00f9 nasconderti (2005); Sanguepazzo (2008); Romanzo di una strage (2012), sull\u2019attentato di Piazza Fontana."}
{"_id": "person-jacopo-rampini", "_type": "person", "name": "Jacopo", "surname": "Rampini", "alias": "", "slug": { "current": "jacopo-rampini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore", "bio": "Attore Italiano e Americano. Nato a Roma, ha vissuto per diversi anni prima a San Francisco poi a Parigi, dove si \u00e8 laureato in letteratura e filosofia alla Sorbona. Ha studiato recitazione all'American Conservatory Theatre di San Francisco e all'American Academy of Dramatic Arts di New York. Nel 2016, dopo gli studi di teatro negli Stati Uniti, si trasferisce a Milano per conseguire un master presso l'Accademia Teatro alla Scala. Vive a New York dove lavora a teatro, in televisione e nel cinema indipendente."}
{"_id": "person-valentino-corvino", "_type": "person", "name": "Valentino", "surname": "Corvino", "alias": "", "slug": { "current": "valentino-corvino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "compositore e direttore d'orchestra", "bio": "Diplomato in Violino, Viola e Musica Elettronica e laureato in Discipline della Musica, \u00e8 allievo di Direzione d'Orchestra all'Accademia Pianistica di Imola. Si \u00e8 esibito in tutto il mondo come solista e come membro di importanti ensembles europei e italiani, collaborando anche con numerosi compositori dell\u2019avanguardia contemporanea, come Sciarrino, Solbiati e Guarnieri e ha diretto numerose orchestre nazionali e internazionali. Fondatore del gruppo di musica elettronica e acustica C_project, fa parte dell'Ark\u00e8 String Quartet. Ha pubblicato Arkeology con Trilok Gurtu (2007) e Acquario (2004) con Stefano Bollani e Gabriele Mirabassi e ha scritto le musiche per il docu-film \u00c8 stato morto un ragazzo di Filippo Vendemmiati (David di Donatello 2011). Ha collaborato con grandi artisti come Guccini, Jovanotti, Elio e le storie Tese, Morgan, Bersani, Renga, Silvestri, Ovadia."}
{"_id": "person-roberta-giallo", "_type": "person", "name": "Roberta", "surname": "Giallo", "alias": "", "slug": { "current": "roberta-giallo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "cantautrice e performer teatrale", "bio": "Nata a Senigallia, bolognese d'adozione, \u00e8 cantautrice, autrice, performer teatrale, e scrittrice.\nNumerose le sue collaborazioni: da Lucio Dalla a Samule Bersani. Nel 2006 apre il concerto di Sting. Nel 2013 vince il premio Un certain regard di Musicultura e nel 2017 il Premio Inedito Miglior testo canzone. Numerosi i suoi concerti in Italia e all'estero: degni di nota il sold out a Hong Kong, allo Youth Square Y-Theater, estate 2016, in solo, piano e voce e il tour insieme a Federico Rampini e Valentino Corvino nello spettacolo All you need is Love. Vicina alla \"causa cantautori\", nel 2016 cura e presenta a Bologna una rassegna di 12 appuntamenti a loro dedicata, Il Marted\u00ed In Giallo al Bravo Caff\u00e8. Nel 2014 pubblica il suoprimo Ep, Di Luce Propria, in Gennaio 2017 il suo primo album L'Oscurit\u00e0 Di Guillaume, primo in classifica per diversi giorni nella chart World Music di Itunes e segnalato tra i migliori dischi da Indie Music Like in febbraio 2017. Molto attiva sul web, nel 2013 idea Gli autoritratti dinamici, una sorta di canzoni estemporanee inventate al momento, riprese con una comune webcam e immediatamente pubblicate, sul suo canale youtube."}
{"_id": "person-antonio-vasta", "_type": "person", "name": "Antonio", "surname": "Vasta", "alias": "", "slug": { "current": "antonio-vasta" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": "Musicista polistrumentista dal duplice percorso (classico ed etnico), ha una speciale inclinazione per la fisarmonica e l\u2019antica tradizione della zampogna. Le sue ricerche spaziano dalla world music, alla musica popolare, ai suoni tradizionali dell\u2019Italia del Sud. Fondatore del gruppo di musica popolare Mus\u00eca e membro dell'Orchestra Popolare Italiana, ha partecipato come musicista a diverse rappresentazioni teatrali, quali Cannibardo e la Sicilia di Andrea Camilleri (2011), Il dolore pazzo dell\u2019Amore di Pietrangelo Buttafuoco (2013) e Le Supplici di Eschilo al teatro greco di Siracusa con la regia di Moni Ovadia e Mario Incudine (2015). Ha inciso oltre 40 dischi tra i quali spiccano le due partecipazioni con Francesco De Gregori Vola, vola, vola e il recentissimo Vivavoce."}
{"_id": "person-mario-peccerini", "_type": "person", "name": "Mario", "surname": "Peccerini", "alias": "", "slug": { "current": "mario-peccerini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore artistico del Teatro Stabile di Ruta di Camogli", "bio": "Diplomato presso la scuola di recitazione del Teatro Campopisano di Genova, \u00e8 stato a lungo comandante di navi mercantili e militari e dirigente di una primaria compagnia di navigazione genovese. Attualmente \u00e8 direttore artistico, regista e attore della Compagnia del Teatro Stabile \u201cSan Giuseppe\u201d di Ruta di Camogli, da lui fondata nel 1997, a un anno dall\u2019inaugurazione della Scuola di Teatro costituita e diretta da lui stesso."}
{"_id": "person-simona-bondanza", "_type": "person", "name": "Simona", "surname": "Bondanza", "alias": "", "slug": { "current": "simona-bondanza" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "cantante", "bio": "Genovese, compone nel suo repertorio jazz, Kabarett, canzone d'autore e ballate popolari con gusto elegante e con riferimenti letterari. Predilige le apparizioni non comuni, in situazioni che possono essere la \u201cpunteggiatura musicale\u201d di incontri letterari, conferenze o recital: un omaggio a Gino Paoli con Enrico Rava e Dado Moroni o gli incontri sulle \u201cIsole immaginarie\u201d di Ernesto Franco, in duo con Piero Leveratto. Particolarmente interessante il suo approfondimento del repertorio nato in Germania tra le due guerre e che, insieme a Dado Moroni, riporta al nostro tempo rielaborando la straordinaria esperienza della canzone tedesca del \u201ctempo degenerato\u201d."}
{"_id": "person-luca-mercalli", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Mercalli", "alias": "", "slug": { "current": "luca-mercalli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "meteorologo e divulgatore scientifico", "bio": "Luca Mercalli, climatologo, presiede la Societ\u00e0 Meteorologica Italiana e si occupa di ricerca ambientale. Editorialista per La Stampa, Donna Moderna e Gardenia, divulgatore televisivo (Che Tempo che fa e Scala Mercalli su Rai3, Pillole di Mercalli su Rainews24), ha tenuto oltre 1700 conferenze e coltiva un orto che ha raccontato nel suo ultimo libro: Il mio orto tra cielo e terra: appunti di meteorologia ed ecologia agraria per salvare clima e cavoli (Aboca Ed.)."}
{"_id": "person-chiara-buratti", "_type": "person", "name": "Chiara", "surname": "Buratti", "alias": "", "slug": { "current": "chiara-buratti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attrice", "bio": "Nata a Cento nel 1977, imposta il suo percorso artistico come attrice, conduttrice, giornalista. \u00c8 attrice televisiva (Un Posto al sole), cinematografica (Una donna alle dieci con Giorgio Faletti, un cameo ne Il cuore altrove di Pupi Avati) e soprattutto teatrale. Dopo aver partecipato a numerosi spettacoli di successo, dal 2015 porta in scena il monologo L\u2019ultimo giorno di sole, scritto da Giorgio Faletti. A gennaio 2017 \u00e8 in scena con lo spettacolo comico Quella piccola pazza cosa chiamata amore, per la regia di Lillo. \u00c8 uno dei volti noti di Rai Educational (oggi Rai Cultura), per cui conduce numerosi programmi. Nel 2015 ha condotto Sex Secrets su Virgin Radio. Dall\u201911 maggio 2017 presenta su Rai 3 I luoghi della scienza. \u00c8 anche protagonista anche di molte pubblicit\u00e0 televisive."}
{"_id": "person-piero-trofa", "_type": "person", "name": "Piero", "surname": "Trofa", "alias": "", "slug": { "current": "piero-trofa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "pianista", "bio": "Autore di colonne sonore per documentari e spot pubblicitari, insegna musica in scuole pubbliche e private. Alla musica si dedica completamente, sempre con grande attenzione agli aspetti formativi e alle connessioni che esistono tra musica e filosofia, la sua grande passione. Dal 1998 \u00e8 presidente dell\u2019Associazione Musicale Centro di Documentazione e Produzione Musicale \u201cEttore Panizza\u201d con la quale organizza concerti ed eventi culturali in Italia e all\u2019estero."}
{"_id": "person-edoardo-camurri", "_type": "person", "name": "Edoardo", "surname": "Camurri", "alias": "", "slug": { "current": "edoardo-camurri" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e conduttore televisivo", "bio": "Scrittore, giornalista, conduttore radiofonico e televisivo. Laureato in filosofia teoretica con Gianni Vattimo, scrive per Il Foglio, Vanity Fair e il supplemento domenicale del Sole 24 Ore. Ha condotto su Radio 3 trasmissioni come Tabloid, Radio 3 Mondo, Prima Pagina e, dal 2010, Pagina 3. \u00c8 autore di programmi televisivi quali Le vite degli altri, Istantanea e La Gaia Scienza ed \u00e8 stato conduttore, per citare solo i pi\u00f9 recenti, di Roar, dedicato alla Mostra del Cinema di Venezia, e di Provincia Capitale."}
{"_id": "person-angelo-generali", "_type": "person", "name": "Angelo", "surname": "Generali", "alias": "", "slug": { "current": "angelo-generali" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "regista", "bio": "Nato a Bologna nel 1964, si diploma in scenografia all\u2019Accademia di Belle Arti. \u00c8 cofondatore, nel 1977, della compagnia \u201cRosaspina un teatro\u201d, per la quale cura la regia degli spettacoli e l\u2019allestimento. Con promomusic ha realizzato numerose regie tra le quali Io non taccio di Stefano Massini con Don Gallo, O patria mia\u2026 Leopardi e l\u2019Italia di e con Corrado Augias e Il sogno di un\u2019Italia di e con Andrea Scanzi e Giulio Casale."}
{"_id": "person-eleonora-andreatta", "_type": "person", "name": "Eleonora", "surname": "Andreatta", "alias": "", "slug": { "current": "eleonora-andreatta" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore di Rai Fiction", "bio": "Eleonora Andreatta \u00e8 la prima donna alla guida di Rai Fiction, il settore che produce Serie, Miniserie, Tv Movie e Cartoni Animati per tutti i canali della Rai.\n\nDopo la laurea in Letteratura Italiana all\u2019Universit\u00e0 di Bologna, ha iniziato la sua carriera nel mondo dei media lavorando all\u2019Academy Pictures, una delle prime e pi\u00f9 qualificate societ\u00e0 di distribuzione cinematografica in Italia. Ha collaborato con l\u2019Emam (European Master in Audiovisual Management) e con il Master in scrittura televisiva e cinematografica dell\u2019Universit\u00e0 Cattolica di Milano.\n\nA Camogli prover\u00e0 a rispondere alla domanda: Come si definisce oggi la modernit\u00e0 del racconto televisivo?\n\n\u201cIl multimediale moltiplica i punti di vista e le modalit\u00e0 di ingaggio del consumatore, esalta le sue competenze e le sue abilit\u00e0. Questa ricchezza deve avere a che fare, ovviamente con la evoluzione del linguaggio. Una tecnologia che non tiene conto di questo \u00e8 destinata a rimanere un gioco, una bizzarria Hoffmaniana (vedi ad esempio l\u2019inutilit\u00e0 di tanti film 3D o, al contrario, la riflessione di Coppola nella dialettica tra elettronica e strategie del racconto in Un sogno lungo un giorno). Ma come interagisce la modernit\u00e0 dei linguaggi con i temi, i protagonisti, i contenuti, le nuove/vecchie domande etico morali? La modernit\u00e0 si consuma solo nel ribaltamento del protagonismo oppure il viaggio all\u2019inferno che ribalta l\u2019eroe \u00e8 funzione dello svelamento della nostra zona cieca (il chimico di Breaking Bad) o infine la moltiplicazione dei punti di vista libera le energie, le pulsioni e i desideri di chi si riappropria del centro della scena (i ragazzi di Braccialetti rossi)?\u201d. \n\nSabato 13 settembre \u2013 19.00 > Salone a Mare, Cenobio dei Dogi"}
{"_id": "person-amedeo-balbi", "_type": "person", "name": "Amedeo", "surname": "Balbi", "alias": "", "slug": { "current": "amedeo-balbi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "astrofisico, divulgatore scientifico e scrittore", "bio": "Amedeo Balbi \u00e8 un astrofisico, divulgatore scientifico e scrittore.  \n\n\u201cMi occupo principalmente di problemi all\u2019interfaccia tra la fisica fondamentale e la cosmologia, tra i quali lo studio dell\u2019universo primordiale e l\u2019indagine sulla natura della materia e dell\u2019energia oscura\u201d, scrive di s\u00e9 stesso sul sito www.amedeobalbi.it. \n\nCura dal 2006 il blog scientifico Keplero e ha scritto, tra gli altri, per Le Scienze, La Stampa, Il Manifesto, Il Fatto Quotidiano: oggi scrive per Il Post e ha una rubrica sull\u2019edizione italiana del mensile Wired."}
{"_id": "person-irene-bignardi", "_type": "person", "name": "Irene", "surname": "Bignardi", "alias": "", "slug": { "current": "irene-bignardi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "critica cinematografica", "bio": "Irene Bignardi \u00e8 giornalista e critica cinematografica.\n\nLaureata in letteratura moderna, collabora con il quotidiano La Repubblica dal 1976. Dal 1986 al 1989 ha diretto il MystFest. Ha fatto parte della commissione degli esperti della Mostra del Cinema di Venezia durante la direzione di Gillo Pontecorvo."}
{"_id": "person-paolo-costa", "_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Costa", "alias": "", "slug": { "current": "paolo-costa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "politico ed economista", "bio": "Twitteratura: Paolo Costa, Edoardo Montenegro e Pierluigi Vaccaneo hanno elaborato nel 2012 il metodo \u201ctwitteratura\u201d con il quale sperimentano le nuove forme di divulgazione culturale. #TweetQueneau, #LunaFal\u00f2, #Leuc\u00f2, #Corsari, #PaesiTuoi, #Invisibili, #TwSposi, #Lussu e #TwiFavola sono nati con l\u2019unico obiettivo di riscrivere, e quindi rileggere riappropriandosene, grandi opere della letteratura.\n\nIl loro intervento a Camogli sar\u00e0 Social network, cultura e turismo: come, attraverso il \u201cMetodo Tw Letteratura\u201d, un territorio si pu\u00f2 raccontare utilizzando le nuove tecnologie e i nuovi strumenti di comunicazione. \n\n\u201c@TwLetteratura sperimenta dal 2012, attraverso le nuove modalit\u00e0 di \u201ctrasmissione dei messaggi\u201d imposte dai social network, nuove forme di divulgazione culturale. Sono cos\u00ec nati, attraverso l\u2019elaborazione del \u201cMetodo Tw Letteratura\u201d, i progetti di riscrittura di grandi romanzi della letteratura italiana (I promessi sposi di Manzoni, I dialoghi con Leuc\u00f2 di Pavese, Le citt\u00e0 invisibili di Calvino) unitamente al coinvolgimento di intere comunit\u00e0 per lo storytelling di territori e paesaggi (Siena candidata a capitale europea della cultura per il 2019). In occasione del Festival della comunicazione di Camogli presenteremo il \u201cMetodo Tw Letteratura\u201d attraverso un esperimento, digitale e analogico, di \u201criscrittura\u201d dedicato alla citt\u00e0 e al territorio ligure\u201d. \n\nPaolo Costa: Socio fondatore di Spindox, si occupa di tecnologie dell\u2019informazione e nuovi media da quindici anni. \u00c8 docente di Comunicazione Digitale e Multimediale all\u2019Universit\u00e0 di Pavia. Ha un passato di giornalista prima e di consulente di direzione e formatore poi. Scrive su www.paolocosta.net. Ha pubblicato La notizia smarrita. Modelli di giornalismo in trasformazione e cultura digitale (Torino, 2010) e \u2013 con Andrea Riscassi \u2013 Al nostro posto. Scritti politici di Piero Gobetti (Arezzo, 1998)"}
{"_id": "person-nando-dalla-chiesa", "_type": "person", "name": "Nando", "surname": "Dalla Chiesa", "alias": "", "slug": { "current": "nando-dalla-chiesa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "sociologo, scrittore e Presidente Onorario di Libera", "bio": "Nando Dalla Chiesa \u00e8 professore di Sociologia della criminalit\u00e0 organizzata e di Gestione e comunicazione di impresa presso l\u2019Universit\u00e0 di Milano, dove dirige anche l\u2019Osservatorio sulla criminalit\u00e0 organizzata.\n\nPresidente onorario di Libera, editorialista de Il Fatto Quotidiano. Autore di numerosi libri. Gli ultimi I fiori dell\u2019oleandro, Melampo editore, e Manifesto dell\u2019Antimafia, Einaudi. \u00c8 stato parlamentare per tre legislature e sottosegretario all\u2019Universit\u00e0 nel secondo governo Prodi."}
{"_id": "person-enrico-deaglio", "_type": "person", "name": "Enrico", "surname": "Deaglio", "alias": "", "slug": { "current": "enrico-deaglio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e scrittore ", "bio": "Enrico Deaglio, nato a Torino nel 1947, ha lavorato prima come medico e poi per tantissimi anni nei giornali.\n\nHa scritto libri e ha curato programmi televisivi. Vive tra Torino e  San Francisco."}
{"_id": "person-umberto-eco", "_type": "person", "name": "Umberto", "surname": "Eco", "alias": "", "slug": { "current": "umberto-eco" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "semiologo", "bio": "Semiologo, filosofo e scrittore di fama internazionale. Nel 1988 ha fondato il Dipartimento della Comunicazione dell\u2019Universit\u00e0 di San Marino. Dal 2008 \u00e8 professore emerito e presidente della Scuola Superiore di Studi Umanistici dell\u2019Universit\u00e0 di Bologna. Dal 2010 \u00e8 socio dell\u2019Accademia dei Lincei, per la classe di Scienze Morali, Storiche e Filosofiche. Ha ideato e diretto il progetto di Encyclomedia."}
{"_id": "person-antonello-giacomelli", "_type": "person", "name": "Antonello", "surname": "Giacomelli", "alias": "", "slug": { "current": "antonello-giacomelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "politico", "bio": "Antonello Giacomelli \u00e8 Sottosegretario di Stato al Ministero dello Sviluppo economico.\n\nVicesindaco di Prato dal 1999 al giugno 2004, si \u00e8 occupato in particolare della riforma dei servizi pubblici locali nel campo delle reti e dell\u2019energia. Nel febbraio del 2004 \u00e8 diventato segretario regionale della Margherita ed \u00e8 stato eletto alla Camera dei deputati alle suppletive per il collegio di Scandicci. Confermato parlamentare nelle successive elezioni politiche, \u00e8 entrato a far parte della commissione difesa. Nella legislatura in corso \u00e8 stato vicepresidente del Gruppo PD della Camera."}
{"_id": "person-guido-gnone", "_type": "person", "name": "Guido", "surname": "Gnone", "alias": "", "slug": { "current": "guido-gnone" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "coordinatore scientifico dell\u2019Acquario di Genova", "bio": "Guido Gnone \u00e8 il coordinatore scientifico dell\u2019Acquario di Genova.\n\nHa dedicato la sua attivit\u00e0 di ricerca allo studio dei Cetacei e altri organismi marini. Ha condotto studi sulla comunicazione, sull\u2019ontogenesi del comportamento, sullo stadio di sonno, sull\u2019ecologia e sul comportamento sociale. I risultati di tali lavori sono stati pubblicati su riviste scientifiche internazionali tra cui Nature."}
{"_id": "person-giorgio-gosetti", "_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Gosetti", "alias": "", "slug": { "current": "giorgio-gosetti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "critico, saggista, e giornalista dell\u2019Ansa", "bio": "Giorgio Gosetti \u00e8 critico, saggista, e giornalista dell\u2019Ansa.\n\n\u00c8 direttore del Courmayeur Noir in Festival (da lui fondato nel 1991) e Delegato Generale delle Giornate degli Autori alla Mostra di Venezia. Insegna Organizzazione di eventi cinematografici e audiovisivi al corso di Laurea Magistrale del DAMS di Bologna, \u00e8 membro del direttivo dell\u2019Afic (associazione italiana dei festival di cinema), ha pubblicato saggi su: Marguerite Duras, Luigi Comencini, Alfred Hitchcock, Carlo di Carlo, Allan Dwann Sydney Pollack. Ha diretto il MystFest, Antenna Cinema, la Festa di Roma. \u00c8 stato vice-direttore della Mostra del Cinema di Venezia e Direttore di Italia Cinema per la promozione all\u2019estero, dal 2011 \u00e8 main programmer del RIFF (Reykjavik Film Festival)."}
{"_id": "person-silvio-gulizia", "_type": "person", "name": "Silvio", "surname": "Gulizia", "alias": "", "slug": { "current": "silvio-gulizia" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Giornalista, blogger e consulente di comunicazione.\nCollabora con diverse testate e lavora con alcune delle principali realt\u00e0 del mondo dell\u2019innovazione, come LUISS ENLABS, Pi Campus e InnovAction Lab. Ha lanciato e fatto crescere diversi blog con Blogo, Blogosfere, Huffington Post, Leonardo, Republic&Queen e Wired."}
{"_id": "person-anna-masera", "_type": "person", "name": "Anna", "surname": "Masera", "alias": "", "slug": { "current": "anna-masera" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Anna Masera \u00e8 giornalista.\n\nDopo l\u2019attivit\u00e0 di giornalismo in riviste e quotidiani (presso La Stampa \u2013 da cui \u00e8 in aspettativa \u2013 \u00e8 stata web editor e social media editor), dal 2014 \u00e8 nominata Capo dell\u2019Ufficio Stampa e Responsabile della Comunicazione della Camera dei Deputati."}
{"_id": "person-edoardo-montenegro", "_type": "person", "name": "Edoardo", "surname": "Montenegro", "alias": "", "slug": { "current": "edoardo-montenegro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "co-founder and community manager di TwLetteratura", "bio": "Twitteratura: Paolo Costa, Edoardo Montenegro e Pierluigi Vaccaneo hanno elaborato nel 2012 il metodo \u201ctwitteratura\u201d con il quale sperimentano le nuove forme di divulgazione culturale. #TweetQueneau, #LunaFal\u00f2, #Leuc\u00f2, #Corsari, #PaesiTuoi, #Invisibili, #TwSposi, #Lussu e #TwiFavola sono nati con l\u2019unico obiettivo di riscrivere, e quindi rileggere riappropriandosene, grandi opere della letteratura.\n\nIl loro intervento a Camogli sar\u00e0 Social network, cultura e turismo: come, attraverso il \u201cMetodo Tw Letteratura\u201d, un territorio si pu\u00f2 raccontare utilizzando le nuove tecnologie e i nuovi strumenti di comunicazione. \n\n\u201c@TwLetteratura sperimenta dal 2012, attraverso le nuove modalit\u00e0 di \u201ctrasmissione dei messaggi\u201d imposte dai social network, nuove forme di divulgazione culturale. Sono cos\u00ec nati, attraverso l\u2019elaborazione del \u201cMetodo Tw Letteratura\u201d, i progetti di riscrittura di grandi romanzi della letteratura italiana (I promessi sposi di Manzoni, I dialoghi con Leuc\u00f2 di Pavese, Le citt\u00e0 invisibili di Calvino) unitamente al coinvolgimento di intere comunit\u00e0 per lo storytelling di territori e paesaggi (Siena candidata a capitale europea della cultura per il 2019). In occasione del Festival della comunicazione di Camogli presenteremo il \u201cMetodo Tw Letteratura\u201d attraverso un esperimento, digitale e analogico, di \u201criscrittura\u201d dedicato alla citt\u00e0 e al territorio ligure\u201d.  Edoardo Montenegro: Dopo una laurea in Scienze della Comunicazione, ha conseguito un Master in Marketing & e-Commerce presso la SDA Bocconi di Milano. Lavora da 16 anni nel settore bancario, per il quale si occupa di comunicazione web. Dal 2005 al 2011 ha insegnato scrittura argomentativa per i laboratori di scrittura della Facolt\u00e0 di Lettere e Filosofia dell\u2019Universit\u00e0 di Torino. Lettore appassionato."}
{"_id": "person-eugenio-occorsio", "_type": "person", "name": "Eugenio", "surname": "Occorsio", "alias": "", "slug": { "current": "eugenio-occorsio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Eugenio Occorsio \u00e8 un giornalista.\n\nSi occupa da sempre di economia: dopo gli inizi al Sole 24 Ore \u00e8 stato corrispondente dagli Stati Uniti di Italia Oggi, quotidiano del cui gruppo fondatore ha fatto parte. Rientrato in Italia, dal 1988 \u00e8 a Repubblica, dove oggi \u00e8 capo servizio dell\u2019inserto Affari & Finanza. Ha insegnato giornalismo alla Luiss, attualmente tiene un corso di scrittura creativa alla Link University."}
{"_id": "person-piero-ottone", "_type": "person", "name": "Piero", "surname": "Ottone", "alias": "", "slug": { "current": "piero-ottone" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e scrittore", "bio": "Piero Ottone \u00e8 giornalista e scrittore.\n\nCorrispondente del Corriere della Sera da Mosca negli anni Cinquanta e poi redattore del medesimo giornale fino al 1968; in seguito \u00e8 stato direttore de Il Secolo XIX e del Corriere della Sera. Attualmente scrive editoriali per il quotidiano La Repubblica."}
{"_id": "person-alessandro-penati", "_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Penati", "alias": "", "slug": { "current": "alessandro-penati" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "economista e docente di scienze bancarie", "bio": "Alessandro Penati \u00e8 presidente e fondatore della Quaestio Capital Management.\n\nHa alle spalle una lunga carriera accademica in Economia e Finanza (University of Pennsylvania, Universit\u00e0 Bocconi, Padova e Cattolica di Milano) e di editorialista per i principali quotidiani italiani"}
{"_id": "person-giuseppe-recchi", "_type": "person", "name": "Giuseppe", "surname": "Recchi", "alias": "", "slug": { "current": "giuseppe-recchi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente Esecutivo di Telecom", "bio": "Giuseppe Recchi \u00e8 presidente di Telecom Italia da Aprile 2014.\n\nConsigliere di Exor SpA e di GE Capital Interbanca SpA, \u00e8 inoltre componente del Consiglio Direttivo di Confindustria dove si e\u2019 occupato dell\u2019attrazione dell\u2019Italia per gli investimenti esteri. Fa parte del Consiglio di Amministrazione dell\u2019Istituto Italiano di Tecnologia e del Consiglio Direttivo dell\u2019Associazione Amici dell\u2019Accademia dei Lincei. \u00c8 co-Chair della Task Force on Improving Transparency and Anti-Corruption del B20."}
{"_id": "person-patrizio-roversi", "_type": "person", "name": "Patrizio", "surname": "Roversi", "alias": "", "slug": { "current": "patrizio-roversi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "conduttore televisivo", "bio": "Patrizio Roversi: conduttore televisivo. Per Rai 3 ha condotto le prime cinque edizioni di Per un pugno di libri, quiz sul tema della letteratura, e in collaborazione con Maurizia Giusti, le trasmissioni Turisti per caso, Velisti per caso ed Evoluti per caso, programmi di intrattenimento che spaziano tra cultura, geografico e turistico. Moltissime le sue collaborazioni a giornali e riviste."}
{"_id": "person-valerio-saffirio", "_type": "person", "name": "Valerio", "surname": "Saffirio", "alias": "", "slug": { "current": "valerio-saffirio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "amministratore delegato di Orange Comunicazione ", "bio": "Valerio Saffirio \u00e8 l\u2019amministratore delegato di Orange Comunicazione e il fondatore di Rokivo, societ\u00e0 che sviluppa nuovi device, appartenenti all\u2019area della wearable technology."}
{"_id": "person-annamaria-testa", "_type": "person", "name": "Annamaria", "surname": "Testa", "alias": "", "slug": { "current": "annamaria-testa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "pubblicitaria", "bio": "Annamaria Testa si occupa di comunicazione e di creativit\u00e0 ed \u00e8 consulente per le imprese.\n\n\u00c8 autrice di diversi saggi e docente universitaria. Dal 2008 cura il sito non profit Nuovo e utile, dedicato a teorie e pratiche della creativit\u00e0. Dal 2012 scrive per Internazionale-web. Nel 2012 entra nella Hall of Fame dell\u2019Art Directors Club Italiano, prima donna pubblicitaria negli oltre venticinque anni di vita del Club."}
{"_id": "person-pierluigi-vaccaneo", "_type": "person", "name": "Pierluigi", "surname": "Vaccaneo", "alias": "", "slug": { "current": "pierluigi-vaccaneo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore della Fondazione Cesare Pavese e CEO di Betwyll", "bio": "Si occupa di nuovi media e divulgazione culturale. \u00c8 direttore della Fondazione Cesare Pavese, CEO di Betwyll, la startup nata con l'obiettivo di innovare la didattica attraverso il social reading. Betwyll \u00e8 indicata dalla UE tra le 15 buone pratiche di promozione della lettura in ambiente digitale ed \u00e8 inserita dal MIUR tra gli strumenti di educazione civica digitale di \"Generazioni connesse\". Vaccaneo \u00e8 Ambassador di HundrEd, l'Associazione mondiale di ambasciatori dell'innovazione in ambito educativo e membro della Bosch Alumni Foundation, che raccoglie Cultural manager europei nel campo della social innovation."}
{"_id": "person-mario-andreose", "_type": "person", "name": "Mario", "surname": "Andreose", "alias": "", "slug": { "current": "mario-andreose" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista, editore e traduttore", "bio": "Veneziano, \u00e8 attivo da alcuni decenni nell\u2019editoria. Ha partecipato all\u2019avventura del Saggiatore di Alberto Mondadori in vesti successive di correttore di bozze, traduttore, redattore, redattore capo, direttore editoriale. Passato alla Mondadori si \u00e8 occupato del settore nascente delle coedizioni dei libri per ragazzi e dei libri illustrati. \u00c8 stato direttore editoriale del Gruppo Fabbri, comprendente le case editrici Bompiani, Sonzogno, Etas e le edizioni scolastiche. Attualmente \u00e8 direttore letterario della RCS Libri e collaboratore della Domenica de \u201cIl Sole 24 Ore\u201d. Nel 2015 ha pubblicato Uomini e libri."}
{"_id": "person-stefano-angelini", "_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Angelini", "alias": "", "slug": { "current": "stefano-angelini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "responsabile dei Servizi Educativi di Costa Edutainment", "bio": "Laureato in Biologia Marina presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova nel 1991, da oltre 20 anni si occupa di programmi educativi e progetti di sensibilizzazione e divulgazione scientifica in qualit\u00e0 di responsabile dei Servizi Educativi di Costa Edutainment, societ\u00e0 di gestione dell\u2019Acquario di Genova."}
{"_id": "person-natalia-aspesi", "_type": "person", "name": "Natalia", "surname": "Aspesi", "alias": "", "slug": { "current": "natalia-aspesi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e scrittrice", "bio": "Giornalista e scrittrice. Dai primi anni Novanta cura la rubrica Questioni di cuore sul settimanale Il Venerd\u00ec di Repubblica.\nScrittrice di romanzi, pubblica tra gli altri Questioni di amore. Amori e sentimenti degli italiani all\u2019ombra del Duemila (1994) e Festival e funerali. Dai costumi ai malcostumi. Una storia italiana (2011)."}
{"_id": "person-pupi-avati", "_type": "person", "name": "Pupi", "surname": "Avati", "alias": "", "slug": { "current": "pupi-avati" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "regista, sceneggiatore, produttore cinematografico e scrittore", "bio": "Regista, sceneggiatore, produttore cinematografico e scrittore, nel 1968 realizza il suo primo lungometraggio Balsamus. Da allora ha realizzato una cinquantina di lungometraggi fra film e fiction televisive e una serie di spot commerciali. \u00c8 stato in giuria al Festival di Cannes e al Festival di Venezia. Commendatore della Repubblica Italiana (1995). Con il film Il Testimone dello sposo \u00e8 stato nominato all\u2019Oscar (1997/98) come miglior film straniero e ai Nomination Golden Globe (1997). Il suo ultimo libro \u00e8 Il ragazzo in soffitta (2015)."}
{"_id": "person-daniele-barbieri", "_type": "person", "name": "Daniele", "surname": "Barbieri", "alias": "", "slug": { "current": "daniele-barbieri" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "semiologo, progettista multimediale, studioso del visivo", "bio": "Studioso di semiotica e di teoria della comunicazione visiva, si occupa in particolare di grafica, di fumetto e di testi poetici. Tra i suoi libri, Breve storia della letteratura a fumetti (Carocci 2009), Nel corso del testo. Una teoria della tensione e del ritmo (Bompiani 2004), Guardare e leggere. La comunicazione visiva dalla pittura alla tipografia (Carocci 2011)."}
{"_id": "person-pierluigi-battista", "_type": "person", "name": "Pierluigi", "surname": "Battista", "alias": "", "slug": { "current": "pierluigi-battista" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Giornalista, scrittore e conduttore televisivo, dal 2005 al 2009 \u00e8 vicedirettore del Corriere della Sera, con delega per le pagine culturali. Ha condotto tre edizioni della trasmissione televisiva di LA7 Altra Storia. Attualmente \u00e8 editorialista del Corriere della Sera."}
{"_id": "person-maria-tilde-bettetini", "_type": "person", "name": "Maria Tilde", "surname": "Bettetini", "alias": "", "slug": { "current": "maria-tilde-bettetini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "filosofa", "bio": "Professore ordinario di Storia della Filosofia, insegna Storia delle Idee ed Estetica all\u2019Universit\u00e0 IULM di Milano. Ha insegnato Storia della Filosofia Medievale all\u2019Universit\u00e0 Ca\u2019 Foscari di Venezia. Collabora alle pagine culturali de Il Sole 24 Ore. Ha tradotto e commentato opere di Agostino di Ippona, tra queste le Confessioni e il trattato Sulla bugia. Tra le pubblicazioni: Breve storia della bugia (Raffaello Cortina, 2008), tradotto in molte lingue, anche in giapponese e coreano), Figure di verit\u00e0, la finzione nel medioevo occidentale (Einaudi 2004), Contro le immagini: alle radici dell\u2019iconoclastia (Laterza 2013), Introduzione a Agostino (Laterza 2011), Quattro modi dell\u2019amore (Laterza 2012)."}
{"_id": "person-edmondo-bruti-liberati", "_type": "person", "name": "Edmondo", "surname": "Bruti Liberati", "alias": "", "slug": { "current": "edmondo-bruti-liberati" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "magistrato, Procuratore della Repubblica di Milano", "bio": "\u00c8 Procuratore della Repubblica di Milano ed ex presidente dell\u2019Associazione Nazionale Magistrati. Numerose sono le sue attivit\u00e0 internazionali: nel 1996 \u00e8 stato uno dei sette magistrati europei firmatari dell\u2019 \u201cAppello di Ginevra\u201d per \u201cUno spazio giudiziario Europeo\u201d; dal 1999 \u00e8 Componente del Comitato di Sorveglianza su OLAF \u2013 Ufficio europeo Antifrodi Bruxelles \u2013 Unione Europea, per poi diventarne Presidente nel 2005. \u00c8 autore di diversi libri, tra cui Giustizia e referendum. Separazione della carriere, Csm, incarichi extragiudiziari."}
{"_id": "person-leonardo-c-ndamo", "_type": "person", "name": "Leonardo", "surname": "C\u00e9ndamo", "alias": "", "slug": { "current": "leonardo-c-ndamo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "fotografo", "bio": "Fotografo di solo scrittori da pi\u00f9 di 30 anni, molto noto a livello internazionale. Nel suo archivio ritratti di Roberto Saviano, Alessandro Baricco, Andrea Camilleri, Alberto Moravia, Umberto Eco, ma anche Luis Sep\u00falveda, Isabel Allende, John Grisham e tanti altri."}
{"_id": "person-giorgio-conte", "_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Conte", "alias": "", "slug": { "current": "giorgio-conte" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "cantautore, compositore e scrittore", "bio": "Cantautore,compositore e scrittore, nonch\u00e9 illustratore, condivide con Paolo la passione per la musica. Suonano insieme, lui alla batteria e l\u2019altro al vibrafono: adorano il dixieland e lo swing e la \u201ccanzone\u201d. Troppo note per essere citate, le tante scritte per grandi interpreti della musica leggera nazionale e internazionale\u2026\nAbbandonata la professione di avvocato, si dedicano a tempo pieno alla musica e alla letteratura. Diventano cantautori. Le loro strade si dividono. Recentemente Giorgio \u00e8 stato insignito del prestigioso \u201cPremio Tenco alla carriera \u201c (Ottobre  2022 )."}
{"_id": "person-gilberto-corbellini", "_type": "person", "name": "Gilberto", "surname": "Corbellini", "alias": "", "slug": { "current": "gilberto-corbellini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "filosofo ed epistemologo", "bio": "Professore ordinario di Storia della medicina e docente di Bioetica presso l\u2019Universit\u00e0 di Roma, La Sapienza. Ha studiato diversi aspetti dello sviluppo storico, epistemologico ed etico delle scienze biomediche nel XX secolo. Collabora con il supplemento Domenica del Sole 24 Ore."}
{"_id": "person-giuseppe-costa", "_type": "person", "name": "Giuseppe", "surname": "Costa", "alias": "", "slug": { "current": "giuseppe-costa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Presidente e Amministratore Delegato di Costa Edutainment", "bio": "\u00c8 Presidente e Amministratore Delegato di Costa Edutainment Spa, leader in Italia nella gestione di strutture pubbliche e private dedicate ad attivit\u00e0 ricreative, culturali, didattiche, di studio e di ricerca scientifica. Costa Edutainment gestisce oggi a Genova il sistema integrato Acquario Village (che comprende l\u2019Acquario di Genova, il Galata Museo del Mare, la Biosfera, il Bigo), l\u2019Acquario di Cattolica, l\u2019Acquario di Livorno, i Parchi tematici Oltremare e Aquafan a Riccione, Italia in Miniatura a Rimini e a Malta il Mediterraneo Marine Park. \u00c8 inoltre Amministratore Delegato di SAAR Depositi Portuali S.p.A., un terminal portuale dedicato a olii vegetali e rinfuse liquide destinate all\u2019 industria alimentare, all\u2019oleotecnica e all\u2019energia. In Confindustria \u00e8 attualmente Presidente della Sezione Turismo di Confindustria Romagna e Presidente della Sezione Terminal Operators di Confindustria Genova. Nel 2018 \u00e8 stato nominato Cavaliere del Lavoro dal Presidente della Repubblica Italiana."}
{"_id": "person-piercamillo-davigo", "_type": "person", "name": "Piercamillo", "surname": "Davigo", "alias": "", "slug": { "current": "piercamillo-davigo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "magistrato", "bio": "Magistrato, nei primi anni Novanta ha fatto parte del pool Mani Pulite, insieme ai colleghi Antonio Di Pietro, Francesco Saverio Borrelli, Gerardo D\u2019Ambrosio, Ilda Boccassini e Gherardo Colombo. Dal 2005 ricopre il ruolo di consigliere alla Corte Suprema di Cassazione, II Sezione Penale."}
{"_id": "person-tullio-de-mauro", "_type": "person", "name": "Tullio", "surname": "De Mauro", "alias": "", "slug": { "current": "tullio-de-mauro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "linguista", "bio": "Professore emerito di Linguistica generale. \u00c8 stato direttore del Dipartimento di scienze del linguaggio e successivamente del Dipartimento di Studi Filologici Linguistici e Letterari nella Facolt\u00e0 di Scienze Umanistiche dell\u2019Universit\u00e0 la Sapienza di Roma che ha contribuito a fondare, insieme ad Alberto Asor Rosa. Da vari anni si occupa di teoria e analisi della comprensione del linguaggio, con ricerche e sperimentazioni anche pratico-applicative."}
{"_id": "person-cristina-demaria", "_type": "person", "name": "Cristina", "surname": "Demaria", "alias": "", "slug": { "current": "cristina-demaria" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "filosofa del linguaggio", "bio": "Docente di Semiotica presso il Dipartimento di Filosofia e Comunicazione, Scuola di Lettere e Beni Culturali dell\u2019Universit\u00e0 di Bologna. Ha lavorato sulle teorie di genere e post-coloniali, sulle rappresentazioni dei conflitti, sugli studi sul trauma e la memoria e sui generi della testimonianza, con particolare attenzione al film documentario."}
{"_id": "person-ivano-dionigi", "_type": "person", "name": "Ivano", "surname": "Dionigi", "alias": "", "slug": { "current": "ivano-dionigi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "latinista", "bio": "Ivano Dionigi \u00e8 Professore Emerito di Lingua e Letteratura latina dell'Alma Mater Studiorum - Universit\u00e0 di Bologna, di cui \u00e8 stato Magnifico Rettore,  Direttore del Centro Studi \"La permanenza del Classico\", Consultore del Dicastero per la Cultura e l'Educazione, Consigliere di Garanzia del Centro Internazionale di Studi Umanistici \"Umberto Eco\", Presidente del Consorzio Interuniversitario AlmaLaurea.\nTra gli ultimi libri, citiamo: Magister. La scuola la fanno i maestri, non i ministri (Laterza 2025); L'apocalisse di Lucrezio. Politica, religione, amore (Cortina 2023); Benedetta parola. La rivincita del tempo (il Mulino 2022); Segui il tuo demone. Quattro precetti pi\u00f9 uno (Laterza 2020); Parole che allungano la vita. Pensieri per il nostro tempo (Cortina 2020); Osa sapere. Contro la paura e l'ignoranza (Solferino 2019); Quando la vita ti viene a trovare. Lucrezio, Seneca e noi  (Laterza 2018); Il presente non basta. La lezione del latino (Mondadori 2016)."}
{"_id": "person-michele-mario-elia", "_type": "person", "name": "Michele Mario", "surname": "Elia", "alias": "", "slug": { "current": "michele-mario-elia" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ex country manager per l'Italia di TAP AG", "bio": "Amministratore delegato del Gruppo Ferrovie dello Stato Italiane Spa, \u00e8 anche commissario per la realizzazione delle opere relative agli assi ferroviari Napoli-Bari e Palermo-Catania-Messina, presidente di Grandi Stazioni Spa e membro del Consiglio di Amministrazione della Fondazione FS. A livello internazionale, \u00e8 presidente del Rail System Forum della Union Internationale des Chemins de Fer (UIC) e membro del Board Amministrativo di European Railway Agency (ERA)."}
{"_id": "person-maria-teresa-fumagalli-beonio-brocchieri", "_type": "person", "name": "Maria Teresa", "surname": "Fumagalli Beonio Brocchieri", "alias": "", "slug": { "current": "maria-teresa-fumagalli-beonio-brocchieri" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "filosofa", "bio": "Ha insegnato per 40 anni Storia della filosofia medievale all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Milano. Fra le sue pubblicazioni: La logica di Abelardo, La Chiesa invisibile, Eloisa e Abelardo, Le bugie di Isotta, Federico II, Ragione e fortuna, Cristiani in armi, Tre storie gotiche, oltre ai saggi dedicati all\u2019etica e alla politica cristiana medievale (editori Laterza, Feltrinelli, il Mulino)."}
{"_id": "person-enrico-ghezzi", "_type": "person", "name": "Enrico", "surname": "Ghezzi", "alias": "", "slug": { "current": "enrico-ghezzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "critico cinematografico, saggista, autore televisivo e conduttore televisivo", "bio": "Critico cinematografico e autore televisivo, dal 1980 si \u00e8 occupato della programmazione cinematografica di Rai Tre. \u00c8 l\u2019inventore del contenitore televisivo notturno Fuori orario. Cose (mai) viste e uno dei creatori di Blob, entrambe trasmissioni nate alla fine degli anni Ottanta. Nel 1995 ha ideato la maratona televisiva di 40 ore non-stop La magnifica ossessione."}
{"_id": "person-bruno-guglielmini", "_type": "person", "name": "Bruno", "surname": "Guglielmini", "alias": "", "slug": { "current": "bruno-guglielmini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "amministratore Delegato del cantiere Amico & Co", "bio": "Amministratore Delegato del cantiere Amico & Co, opera nel settore della riparazione e manutenzione di yacht dai 30 ai 140 metri con i suoi due cantieri, con Amico & Co a Genova e Amico Loano."}
{"_id": "person-anna-maria-lorusso", "_type": "person", "name": "Anna Maria", "surname": "Lorusso", "alias": "", "slug": { "current": "anna-maria-lorusso" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "semiologa", "bio": "Professore Associato presso il Dipartimento di Filosofia e Comunicazione dell\u2019Universit\u00e0 di Bologna, dove insegna Semiotica. Tra le sue pubblicazioni: Semiotica del testo giornalistico (con P. Violi, 2009), Metafora e conoscenza (a cura di, 2004); La trama del testo (2006); Umberto Eco. Temi, problemi e percorsi semiotici (2008), Semiotica della cultura (2009). \u00c8 membro del Centro di Studi interdisciplinare su Memorie e Traumi Culturali. Dal 1998 svolge attivit\u00e0 di consulenza per la casa editrice Bompiani."}
{"_id": "person-francesco-manacorda", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Manacorda", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-manacorda" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "caporedattore Economia e Finanza La Repubblica", "bio": "\u00c8 vicedirettore del quotidiano La Stampa. Nato a Napoli nel 1965, si \u00e8 laureato in Scienze Politiche alla \u201cCesare Alfieri\u201d di Firenze. Per La Stampa si \u00e8 occupato in prevalenza di economia e finanza, seguendo le principali vicende degli ultimi venti anni. Per lo stesso quotidiano \u00e8 stato anche corrispondente da Bruxelles."}
{"_id": "person-massimo-mucchetti", "_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Mucchetti", "alias": "", "slug": { "current": "massimo-mucchetti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e politico", "bio": "Giornalista e politico, \u00e8 Presidente della Commissione Industria, Commercio e Turismo del Senato della Repubblica. Ha collaborato con la Lettera finanziaria de L\u2019Espresso, con Mondo economico, settimanale del gruppo Sole 24 Ore, e con il quotidiano della Confindustria. \u00c8 stato capo della redazione milanese e vicedirettore de L\u2019Espresso, e dal 2004 al 2012 vicedirettore del Corriere della Sera. Si \u00e8 occupato e continua ad occuparsi di dossier importanti come il caso Telecom/Telco, la riforma della legge sull\u2019Opa e quella dello statuto della Banca d\u2019Italia, l\u2019Ilva di Taranto e le nomine dei vertici nelle societ\u00e0 partecipate dallo Stato."}
{"_id": "person-vittorio-pellegrini", "_type": "person", "name": "Vittorio", "surname": "Pellegrini", "alias": "", "slug": { "current": "vittorio-pellegrini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore del Graphene Labs dell\u2019IIT", "bio": "Direttore dei Graphene Labs all\u2019Istituto Italiano di Tecnologia e direttore della divisione energia del progetto europeo flagship sul grafene. Autore di oltre 170 pubblicazioni su riviste scientifiche internazionali e di numerosi brevetti, ha fondato la start-up Bedimensional ed \u00e8 attivo nel campo della divulgazione scientifica: numerosi sono i suoi articoli rivolti a un pubblico non scientifico su periodici e quotidiani. Ha inoltre tenuto numerose conferenze a festival scientifici e altri eventi pubblici."}
{"_id": "person-roberta-pinotti", "_type": "person", "name": "Roberta", "surname": "Pinotti", "alias": "", "slug": { "current": "roberta-pinotti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ministro della difesa", "bio": "Laureata in lettere, \u00e8 senatrice del gruppo del Partito Democratico. Ha iniziato il suo percorso politico dal basso, negli anni Novanta, fino ad arrivare a ricoprire ruoli di particolare delicatezza e responsabilit\u00e0 nel settore della Difesa, ritenuti fino a quel momento monopolio maschile. Nel Partito Democratico, \u00e8 stata prima responsabile nazionale per la sicurezza, poi ministro ombra della Difesa e infine capo del Dipartimento Difesa. Dal 3 maggio 2013 al 21 febbraio 2014 \u00e8 stata Sottosegretario di Stato alla Difesa. Dal 22 febbraio 2014 ha assunto la carica di Ministro della Difesa"}
{"_id": "person-maria-pia-pozzato", "_type": "person", "name": "Maria Pia", "surname": "Pozzato", "alias": "", "slug": { "current": "maria-pia-pozzato" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "semiologa", "bio": "Insegna materie semiotiche all\u2019Universit\u00e0 di Bologna. I suoi interessi comprendono l\u2019analisi del costume (Foto di matrimoni e altri saggi, 2012), dei media (Passione vintage. Il gusto per il passato nei consumi, nei film e nelle serie, 2013, con D. Panosetti), con particolare attenzione verso le estetiche contemporanee nella letteratura ma anche nel cinema e nella musica di consumo. Ha curato negli anni la divulgazione della semiotica applicata (Capire la semiotica, 2013)."}
{"_id": "person-andrea-riccardi", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Riccardi", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-riccardi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "fondatore della Comunit\u00e0 di Sant\u2019Egidio", "bio": "Storico, autore di numerosi volumi, fondatore, nel 1968, della Comunit\u00e0 di Sant\u2019Egidio, collabora con numerosi periodici e quotidiani fra cui il Corriere della Sera. Presidente della Societ\u00e0 Dante Alighieri."}
{"_id": "person-eleonora-rocconi", "_type": "person", "name": "Eleonora", "surname": "Rocconi", "alias": "", "slug": { "current": "eleonora-rocconi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicologa", "bio": "Dopo un percorso di studi classici e musicali compiuti presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Urbino, si \u00e8 specializzata nel campo della musica greca antica. Dal 1999 lavora presso la Facolt\u00e0 di Musicologia di Cremona (Universit\u00e0 degli Studi di Pavia), dove \u00e8 attualmente ricercatore in Lingua e Letteratura greca."}
{"_id": "person-julie-scipioni", "_type": "person", "name": "Julie", "surname": "Scipioni", "alias": "", "slug": { "current": "julie-scipioni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittrice", "bio": "Vive a Rochester, New York. Insieme alla sorella Angela, che vive in Liguria, ha scritto \u201ca distanza\u201d il romanzo d\u2019esordio, Iris & Lily, pubblicato per Bompiani nel 2014."}
{"_id": "person-pietro-spica", "_type": "person", "name": "Pietro", "surname": "Spica", "alias": "", "slug": { "current": "pietro-spica" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "artista, pittore, scultore", "bio": "Artista, pittore, scultore. Laureato in Storia Contemporanea all\u2019Universit\u00e0 Statale di Milano, ha compiuto numerosi viaggi in Oriente, Messico, Centro e Sud America. Ha vissuto per lunghi periodi negli U.S.A. e nell\u2019Isola di Minorca. Ha collaborato, tra gli altri, con Bruno Munari, Italo Calvino e Roberto Piumini. Ha insegnato tecnica dell\u2019acquerello e acrilico a centinaia di bambini in Europa e nel Massachusetts, producendo murales ed installazioni con tanti giovani studenti. I suoi quadri sono esposti in numerose gallerie in Italia e negli Stati Uniti."}
{"_id": "person-rasa-strumskyte", "_type": "person", "name": "Rasa", "surname": "Strumskyte", "alias": "", "slug": { "current": "rasa-strumskyte" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "chief marketing officer al Talent Garden", "bio": "Chief marketing officer al Talent Garden. Dopo aver lavorato con diverse startup di tutta Europa, attualmente si occupa di comunicazione su diversi canali e di ricerca di sistemi digitali e tecnologici da coinvolgere all\u2019interno del coworking network di Talent Garden. Prima di entrare in TAG, ha collaborato con Pioneers.io a Vienna, sviluppando una serie di eventi su tematiche relative a tecnologia, innovazione ed imprenditorialit\u00e0."}
{"_id": "person-giovanni-tamburi", "_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Tamburi", "alias": "", "slug": { "current": "giovanni-tamburi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente e Amministratore delegato di TIP", "bio": "Presidente e amministratore delegato di TIP, banca d\u2019affari che svolge attivit\u00e0 di investimento in capitale di rischio e advisory in operazioni di finanza straordinaria, \u00e8 attivo nel campo della finanza aziendale dal 1977."}
{"_id": "person-gianluigi-trovesi", "_type": "person", "name": "Gianluigi", "surname": "Trovesi", "alias": "", "slug": { "current": "gianluigi-trovesi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": "Musicista. Il suo stile di compositore e la sua voce strumentale lo collocano al livello dei musicisti che hanno praticamente definito il concetto di un \u201cjazz europeo\u201d ispirato alla tradizione americana senza esserne una sua pedissequa imitazione:tra essi possiamo citare come esempi non italiani Michel Portal e Misha Mengelberg."}
{"_id": "person-uto-ughi", "_type": "person", "name": "Uto", "surname": "Ughi", "alias": "", "slug": { "current": "uto-ughi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "violinista", "bio": "Violinista italiano ha suonato in tutto il mondo con le pi\u00f9 rinomate  istituzioni e i pi\u00f9 grandi direttori d\u2019orchestra."}
{"_id": "person-carlotta-ventura", "_type": "person", "name": "Carlotta", "surname": "Ventura", "alias": "", "slug": { "current": "carlotta-ventura" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore Centrale Brand Strategy-Comunicazione di Ferrovie dello Stato", "bio": "Group Senior VP Brand Strategy & Media di Telecom Italia, con la responsabilit\u00e0 delle politiche di Brand Development e Brand Management del Gruppo Telecom Italia, dello sviluppo della Corporate Identity, della strategia media online e offline, delle sponsorizzazioni e degli eventi per il mercato domestico del gruppo."}
{"_id": "person-angela-vettese", "_type": "person", "name": "Angela", "surname": "Vettese", "alias": "", "slug": { "current": "angela-vettese" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "storica dell'arte e storica della filosofia", "bio": "Critica d\u2019arte e professore associato di teoria e critica dell\u2019arte contemporanea presso l\u2019Universit\u00e0 Iuav di Venezia, ha insegnato all\u2019Universit\u00e0 Bocconi di Milano e dal 1986 scrive per il supplemento Domenica de Il Sole 24 Ore."}
{"_id": "person-patrizia-violi", "_type": "person", "name": "Patrizia", "surname": "Violi", "alias": "", "slug": { "current": "patrizia-violi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "linguista e semiologa", "bio": "Professore di Semiotica presso l\u2019Universit\u00e0 di Bologna, ne dirige la Scuola Superiore di Studi Umanistici e coordina il Dottorato di Semiotica. Ha fondato il Centro di Studi sulla Memoria e i Traumi Culturali dell\u2019Universit\u00e0 di Bologna (www.trame.unibo.it). Attualmente la sua ricerca \u00e8 rivolta soprattutto ai temi della memoria culturale e del trauma, su cui ha pubblicato il suo ultimo libro Paesaggi della memoria. Il trauma, lo spazio, la storia (Bompiani 2014)."}
{"_id": "person-maurizio-wurtz", "_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "Wurtz", "alias": "", "slug": { "current": "maurizio-wurtz" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "biologo", "bio": "Maurizio Wurtz \u00e8 biologo della societ\u00e0 Artescienza, professore di Tecniche di Monitoraggio dei Cetacei all\u2019Universit\u00e0 di Genova.\n\nDal 1995 al 2001 \u00e8 stato Conservatore scientifico del Museo Oceanografico di Monaco \u2013 Montecarlo."}
{"_id": "person-alessandro-dentone", "_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Dentone", "alias": "", "slug": { "current": "alessandro-dentone" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "chef", "bio": "Docente di Semiotica presso il Dipartimento di Filosofia e Comunicazione, Scuola di Lettere e Beni Culturali dell\u2019Universit\u00e0 di Bologna. Ha lavorato sulle teorie di genere e post-coloniali, sulle rappresentazioni dei conflitti, sugli studi sul trauma e la memoria e sui generi della testimonianza, con particolare attenzione al film documentario."}
{"_id": "person-paolo-baldo", "_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Baldo", "alias": "", "slug": { "current": "paolo-baldo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "logistics and senior project manager di Amico & Co", "bio": "Logistics and Senior Project Manager, Amico & Co. Da 10 anni con Amico & Co, genovese, ha conseguito la laurea in Ingegneria Navale nella sua citt\u00e0. Ha anche lavorato in Fincantieri alla costruzione di navi da crociera."}
{"_id": "person-diego-molinari", "_type": "person", "name": "Diego", "surname": "Molinari", "alias": "", "slug": { "current": "diego-molinari" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "senior project manager di Amico & Co", "bio": "Senior Project Manager, Amico & Co. Originario di Albenga, laureato in Ingegneria Navale a Genova, ha lavorato nel Quality Department di Azimut Benetti prima di approdare ad Amico nel 2008."}
{"_id": "person-alessandro-militi", "_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Militi", "alias": "", "slug": { "current": "alessandro-militi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "capo della sezione marketing, sales & research di Fox Channels Italy", "bio": "\u00c8 vice president of Marketing & Sales di Fox International Channels Italy, dove, dal 2004, ha contribuito al lancio di numerosi canali, dopo una fiorente carriera nel marketing d\u2019importanti multinazionali del largo consumo, da Procter & Gamble a Nissan Italia. Svolge attivit\u00e0 di docenza universitaria e post-lauream su temi di marketing e media innovation ed \u00e8 membro del comitato tecnico-scientifico del Master in Marketing Management della LUISS Business School e del Master in Economia e Gestione della Comunicazione e dei Media dell\u2019Universit\u00e0 di Tor Vergata di Roma. \u00c8 autore dei romanzi Fuffa e Massimo Della Vita e coautore del libro TvBrand. La rivoluzione del marketing televisivo."}
{"_id": "person-nicola-costa", "_type": "person", "name": "Nicola", "surname": "Costa", "alias": "", "slug": { "current": "nicola-costa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente di Costa Crociere", "bio": "Imprenditore, prima nell\u2019ambito del Gruppo armatoriale e familiare Costa \u2013 gi\u00e0 Presidente di Costa Crociere dal 1982 al 2000 \u2013 e successivamente nella gestione dell\u2019Acquario di Genova. Attualmente membro del Consiglio d\u2019Amministrazione di Costa Edutainment, societ\u00e0 leader nella gestone di Acquari e Parchi tematici. Sovrintendente del Teatro Carlo Felice di Genova dal 1997 al 2003, \u00e8 oggi Presidente della Giovine Orchestra Genovese ed \u00e8 impegnato da anni nella ricostruzione del Teatro di Camogli."}
{"_id": "person-angela-scipioni", "_type": "person", "name": "Angela", "surname": "Scipioni", "alias": "", "slug": { "current": "angela-scipioni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e scrittrice", "bio": "Nata e cresciuta a Rochester, nello stato di New York, vive attualmente sulla costa ligure. Insieme alla sorella Julie, nel 2014 ha pubblicato per Bompiani il romanzo d\u2019esordio, scritto \u201ca distanza\u201d e a quattro mani, Iris & Lily."}
{"_id": "person-laura-anzani", "_type": "person", "name": "Laura", "surname": "Anzani", "alias": "", "slug": { "current": "laura-anzani" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "membro della compagnia australiana Q44", "bio": "Nata e cresciuta a Milano,dopo un percorso nel cinema ed in pubblicit\u00e0 come producer prima e costumista poi, parte alla volta di New York, dove si ferma alcuni anni studiando presso la New York Film Academy e lo studio diretto da Susan Batson.\n\u00c8 stata diretta dalla regista australiana Gabriella Rose-Carter in spettacoli a Milano e New York dove ha anche partecipato a diverse produzioni indipendenti.\nNel 2013 comincia la collaborazione con Teatro Libero portando in scena il premiato testo Speaking In Tongues di Andrew Bovell, diretto da Michael Rodgers.\nCosa vuoi che sia nasce poco dopo, in collaborazione con Margherita Remotti e Lisa Vampa. Da gennaio 2014 \u00e8 membro della nota compagnia australiana Q44 con sede a Melbourne."}
{"_id": "person-alessandro-cassinis", "_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Cassinis", "alias": "", "slug": { "current": "alessandro-cassinis" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "\u00c8 entrato al Secolo XIX nel 1988, dove si \u00e8 occupato di economia, oltre ad aver ricoperto il ruolo di inviato per importanti avvenimenti come l\u2019attacco alle Torri Gemelle del 2001 e il delitto di Cogne."}
{"_id": "person-francesco-delzio", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Delzio", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-delzio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore Relazioni Esterne, Affari Istituzionali e Marketing di Atlantia", "bio": "Francesco Delzio: manager, scrittore, docente universitario e giornalista.\nAttualmente ricopre l\u2019incarico di Direttore Relazioni Esterne, Affari Istituzionali e Marketing (Executive Vice President) di Atlantia e di Autostrade per l\u2019Italia ed \u00e8 Direttore Relazioni Esterne di Aeroporti di Roma. \u00c8 Direttore di My Way (il primo canale TV dedicato al mondo della mobilit\u00e0 su strada, in onda su SKY Tg24 e SKY Meteo) e di Infomoving (la TV delle aree di servizio), nonch\u00e9 Direttore del magazine Agor\u00e0. \u00c8 conduttore e autore del programma radiofonico La Scossa su RTL 102.5."}
{"_id": "person-costanza-esclapon", "_type": "person", "name": "Costanza", "surname": "Esclapon", "alias": "", "slug": { "current": "costanza-esclapon" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore della Comunicazione e delle Relazioni esterne Rai", "bio": "Francesco Delzio: manager, scrittore, docente universitario e giornalista.\nAttualmente ricopre l\u2019incarico di Direttore Relazioni Esterne, Affari Istituzionali e Marketing (Executive Vice President) di Atlantia e di Autostrade per l\u2019Italia ed \u00e8 Direttore Relazioni Esterne di Aeroporti di Roma. \u00c8 Direttore di My Way (il primo canale TV dedicato al mondo della mobilit\u00e0 su strada, in onda su SKY Tg24 e SKY Meteo) e di Infomoving (la TV delle aree di servizio), nonch\u00e9 Direttore del magazine Agor\u00e0. \u00c8 conduttore e autore del programma radiofonico La Scossa su RTL 102.5."}
{"_id": "person-livia-iacolare", "_type": "person", "name": "Livia", "surname": "Iacolare", "alias": "", "slug": { "current": "livia-iacolare" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Manager of Media Partnerships di Twitter Italia", "bio": "\u00c8 Manager of Media Partnerships di Twitter Italia ed \u00e8 stata la prima persona assunta dal team Media di Twitter per il mercato italiano. Nel suo lavoro quotidiano si relaziona con produttori e network televisivi, giornalisti, esponenti del mondo delle istituzioni, della politica, della musica, della cultura e dello sport per aiutarli a raggiungere il proprio pubblico usando Twitter. In passato ha lavorato nell\u2019area digital di Current TV, il network fondato da Al Gore, e si \u00e8 occupata delle strategie crossmediali per Servizio Pubblico, il talk show televisivo di Michele Santoro."}
{"_id": "person-emilio-petrone", "_type": "person", "name": "Emilio", "surname": "Petrone", "alias": "", "slug": { "current": "emilio-petrone" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "amministratore delegato del gruppo Sisal", "bio": "Emilio Petrone: Amministratore Delegato del gruppo Sisal dal 2008. A lui si deve il rilancio del gruppo, l\u2019estensione di settori come Entertainment e Payment Services e l\u2019attuazione di un piano di sviluppo e ammodernamento. La formazione di Petrone ha radici in grandi gruppi come Telecom Italia, Ferrero, Unilever e Sara Lee Corporation. Nel 2001 \u00e8 stato chiamato in Mattel dove ha rivestito la carica di Presidente e AD di Mattel Italia, Grecia e Manifacturing Europe fino a quando \u00e8 stato nominato Senior Vice President di Mattel Corporation. Ricopre inoltre la carica di Vice Presidente e membro del Consiglio di Amministrazione dell\u2019American Chamber of Commerce in Italy e partecipa al Consiglio Direttivo di Centromarca e Valore D."}
{"_id": "person-margherita-remotti", "_type": "person", "name": "Margherita", "surname": "Remotti", "alias": "", "slug": { "current": "margherita-remotti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attrice", "bio": "Attrice professionista diplomata presso il Centro Teatro Attivo di Milano, perfeziona i suoi studi presso l\u2019Actor\u2019s Center di Roma, celebre luogo di formazione di numerosi talenti del cinema e del teatro italiano, diretto da Michael Margotta (membro a vita dell\u2019Actors Studio). Nel 2012 diviene membro a vita dell\u2019Actor\u2019s Center.\nIn passato ha pubblicato testi e racconti sulla rivista letteraria europea \u00abSud\u00bb e nel 2013 \u00e8 uscito il suo primo romanzo: Vetro (Lite Editions).\nNel luglio 2014, insieme a Laura Anzani e Lisa Vampa, debutta sempre al Teatro Libero con Cosa vuoi che sia, spettacolo ideato e diretto dalle tre attrici, e scritto con la collaborazione di Fernando Coratelli. \u00c8 tuttora tra gli attori delle compagnie stabili del Teatro Libero con la compagnia Merenda."}
{"_id": "person-maurizio-santacroce", "_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "Santacroce", "alias": "", "slug": { "current": "maurizio-santacroce" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Direttore Payments & Services del Gruppo Sisal", "bio": "Direttore Payments & Services del Gruppo Sisal, responsabile delle attivit\u00e0 di Istituto di Pagamento di Sisal Group e, dal 2015, membro del Consiglio di Amministrazione di Sisal Group S.p.A.\n\nMaurizio Santacroce dal 2009 \u00e8 alla guida di SisalPay, il brand dedicato ai servizi di pagamento e ricariche, diventato best case nazionale grazie ad uno sviluppo incentrato sulla sicurezza, accessibilit\u00e0 e partnership di alto livello. In precedenza ha maturato significative esperienze in Vodafone Omnitel Italy, Bain&Company e Lottomatica-Gtech.\n\nMaurizio \u00e8 inoltre membro del comitato Direttivo AIIP \u2013 Associazione Italiana Istituti di Pagamento, \u00e8 socio di IAG \u2013 Italian Angels for Growth, la pi\u00f9 rilevante community di angel investors italiana, e Docente di Digital Marketing&Innovation al Master in Comunicazione d\u2019Impresa dell\u2019Universit\u00e0 Cattolica di Milano."}
{"_id": "person-lisa-vampa", "_type": "person", "name": "Lisa", "surname": "Vampa", "alias": "", "slug": { "current": "lisa-vampa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attrice", "bio": "Nata e cresciuta a Napoli, si trasferisce presto a Londra dove, dopo aver lavorato per anni come medico ricercatore, riscopre la sua vena artistica e decide di voltare pagina, lasciandosi alle spalle la carriera universitaria per intraprendere quella di attrice. Negli ultimi anni ha partecipato a diverse produzioni teatrali lavorando tra gli altri con John Peter Sloan sul palco dello Zelig a Milano. Nel 2014 debutta al Teatro Manzoni di Milano con la pi\u00e8ce, inedita in Italia, Dolores dell\u2019autore americano contemporaneo Edward A. Baker. Con la compagnia Merenda ha debuttato nel luglio del 2014 con lo spettacolo Cosa vuoi che sia di cui \u00e8 anche co-autrice."}
{"_id": "person-rick-dufer", "_type": "person", "name": "Rick", "surname": "Dufer", "alias": "", "slug": { "current": "rick-dufer" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "autore, ha fondato e dirige Accademia Orwell", "bio": "Ventinovenne vicentino, si \u00e8 laureato presso l\u2019Universit\u00e0 di Padova e svolge l\u2019attivit\u00e0 di divulgatore di filosofia e letteratura, educatore e insegnante di scrittura creativa e sceneggiatura. Autore di racconti e romanzi, nel 2014 avvia il progetto di divulgazione filosofica attraverso YouTube con rubriche come Cogito Ergo Tube e FiloSoFarSoGood. Ha fondato e dirige Accademia Orwell, scuola di creativit\u00e0 e narrativa in provincia di Vicenza."}
{"_id": "person-elisabetta-caviglia", "_type": "person", "name": "Elisabetta", "surname": "Caviglia", "alias": "", "slug": { "current": "elisabetta-caviglia" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "vice sindaco e assessore Camogli", "bio": ""}
{"_id": "person-giorgio-fanciulli", "_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Fanciulli", "alias": "", "slug": { "current": "giorgio-fanciulli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore dell\u2019Area Marina Protetta di Portofino", "bio": ""}
{"_id": "person-danco-singer", "_type": "person", "name": "Danco", "surname": "Singer", "alias": "", "slug": { "current": "danco-singer" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore del Festival della Comunicazione", "bio": ""}
{"_id": "person-rosangela-bonsignorio", "_type": "person", "name": "Rosangela", "surname": "Bonsignorio", "alias": "", "slug": { "current": "rosangela-bonsignorio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttrice del Festival della Comunicazione", "bio": "Dopo la laurea in Lingue e Letterature Straniere a Genova, si trasferisce in Germania e prosegue la sua formazione accademica con un Master in Traduzione Specialistica (economia e finanza). Per alcuni anni insegna Italiano come lingua straniera presso l\u2019Universit\u00e0 di Francoforte e lavora come traduttrice alla rappresentanza italiana della Carige. Dopo aver collaborato con diverse case editrici, lavora come redattrice e social content manager per Encyclomedia Publishers. Dal 2014 dirige con Danco Singer il Festival della Comunicazione di Camogli, ideato e progettato insieme a Umberto Eco. Dal 2016 \u00e8 nel Comitato scientifico del Festival della Scienza di Genova e nel Comitato di indirizzo del corso di laurea in Scienze della Comunicazione dell\u2019Universit\u00e0 di Genova. Dal 2019 \u00e8 direttore esecutivo della Summer School in Media Ecology e Comunicazione digitale. Nel 2022 ha pubblicato il suo primo libro Preferisco il rumore del vento (Il Canneto Editore), finalista allo Strega\u00a0Ragazzi\u00a02023."}
{"_id": "person-paolo-bianchini", "_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Bianchini", "alias": "", "slug": { "current": "paolo-bianchini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scienziato", "bio": "Laureato in Fisica presso l'Universit\u00e0 di Genova nel 2004, nel 2008 ha conseguito un dottorato in Scienze dei Materiali nella stessa universit\u00e0. La sua ricerca riguarda la progettazione, lo sviluppo e l'utilizzo di strumentazioni biofisiche orientate allo studio di macromolecole biologiche, cio\u00e8 proteine, in tessuti spessi, in vitro e in vivo. \u00c8 membro attivo delle societ\u00e0 scientifiche internazionali ed \u00e8 stato selezionato come revisore di diverse riviste scientifiche internazionali."}
{"_id": "person-marta-d-amora", "_type": "person", "name": "Marta", "surname": "D'Amora", "alias": "", "slug": { "current": "marta-d-amora" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scienzata", "bio": "Ha conseguito nell\u2019ottobre 2007 il Master in Biologia Molecolare e Cellulare presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova e nel marzo 2012 il dottorato in Neurobiologia nella stessa universit\u00e0. Da ottobre del 2012, si occupa di ricerca sullo zebra fish, presso il Dipartimento di Nanofisica dell\u2019Istituto Italiano di Tecnologia di Genova."}
{"_id": "person-francesca-cella", "_type": "person", "name": "Francesca", "surname": "Cella", "alias": "", "slug": { "current": "francesca-cella" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scienzata", "bio": ""}
{"_id": "person-athanassia-athanassiou", "_type": "person", "name": "Athanassia", "surname": "Athanassiou", "alias": "", "slug": { "current": "athanassia-athanassiou" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scienzato", "bio": "Fisico e ricercatrice, da gennaio 2011 responsabile dello Smart Materials Group nel Dipartimento di Nano\ufb01sica dell\u2019Istituto Italiano di Tecnologia (IIT) di Genova. La sua esperienza in scienza dei materiali l\u2019ha portata a scoprire, con la propria equipe, la spugna speciale che respinge acqua e assorbe olio; capace quindi di pulire rapidamente i mari in caso di disastro ecologico."}
{"_id": "person-despina-fragouli", "_type": "person", "name": "Despina", "surname": "Fragouli", "alias": "", "slug": { "current": "despina-fragouli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scienzato", "bio": "Si \u00e8 laureata in Fisica all\u2019Universit\u00e0 di Creta nel 2001, specializzandosi in Fisica atomica molecolare e laser. Nel 2002 ha concluso un Master in Spettroscopia molecolare applicata, e successivamente ha conseguito un Dottorato di ricerca nel Dipartimento di Chimica. Concluso il dottorato, nel 2007 si \u00e8 trasferita a Lecce dove ha ricoperto la posizione di Post Doc presso il Laboratorio di Nanotecnologie (NNL-National Nanotechnology Laboratory) del CNR \u2013 Istituto di Nanoscienze di Lecce.\nNel 2009 ha iniziato a lavorare presso il centro di ricerca Istituto Italiano di Tecnologia di Lecce nel gruppo Smart Materials. Fragouli \u00e8 diventata team leader nel 2011 e, trasferitasi all\u2019IIT di Genova nel 2012, \u00e8 diventata Researcher nello stesso gruppo."}
{"_id": "person-paola-valentini", "_type": "person", "name": "Paola", "surname": "Valentini", "alias": "", "slug": { "current": "paola-valentini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scienzato", "bio": "Ha conseguito la laurea in Chimica e Tecnologie Farmaceutiche presso l\u2019Universit\u00e0 di Roma \"La Sapienza\" nel 2005. Successivamente ha conseguito il dottorato di ricerca in Biologia Molecolare presso la Scuola Normale Superiore di Pisa e un Master in International Business (MIB) a Milano. Da settembre 2015 lavora all\u2019Istituto Italiano di Tecnologia (IIT) di Genova, dove attualmente \u00e8 ricercatrice. \u00c8 autrice e coautrice di 18 pubblicazioni su riviste internazionali e 7 brevetti."}
{"_id": "person-pier-paolo-pompa", "_type": "person", "name": "Pier Paolo", "surname": "Pompa", "alias": "", "slug": { "current": "pier-paolo-pompa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scienzato", "bio": "Scienziato senior a capo del gruppo di ricerca Nanobiointeractions & Nanodiagnostics dell'Istituto Italiano di Tecnologia. Ha pubblicato oltre 100 articoli su riviste Internazionali. \u00c8 anche autore di 20 brevetti. Ha vinto diversi progetti nazionali ed internazionali nel campo della nanoscienza e della nano biotecnologia."}
{"_id": "person-giorgio-bavestrello", "_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Bavestrello", "alias": "", "slug": { "current": "giorgio-bavestrello" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "professore di Biologia\u00a0Marina\u00a0-\u00a0UNIGE", "bio": ""}
{"_id": "person-riccardo-cattaneo-vietti", "_type": "person", "name": "Riccardo", "surname": "Cattaneo Vietti", "alias": "", "slug": { "current": "riccardo-cattaneo-vietti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Si occupa d\u2019ecologia marina", "bio": ""}
{"_id": "person-llker-bayer", "_type": "person", "name": "llker", "surname": "Bayer", "alias": "", "slug": { "current": "llker-bayer" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scienziato", "bio": ""}
{"_id": "person-andrea-antonini", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Antonini", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-antonini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "IIT", "bio": "Ricercatore dell\u2019IIT e amministratore unico di SmartMicroOptics, startup dell'Istituto Italiano di Tecnologia di Genova che sviluppa, produce e commercializza Blips, minilenti da abbinare a smartphone e tablet, per trasformarli in microscopi portatili."}
{"_id": "person-diego-nepi", "_type": "person", "name": "Diego", "surname": "Nepi", "alias": "", "slug": { "current": "diego-nepi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore marketing e sviluppo CONI Servizi Spa", "bio": "Dopo anni di esperienza professionale presso Larry Smith, Aeroporti di Roma S.p.A. e Grandi Stazioni S.p.A., a febbraio 2014 ha assunto il ruolo di Direttore Marketing e Sviluppo del CONI. Dal 2005 ricopre l\u2019incarico di Direttore degli Impianti Sportivi e Parco Foro Italico di Coni Servizi S.p.A. Nel 2008, nel 2012 e nel 2016, in occasione dei Giochi Olimpici di Pechino, Londra e Rio de Janeiro ha fatto parte della missione italiana come Responsabile dell\u2019Organizzazione e del Funzionamento di Casa Italia. \u00c8 Direttore Operativo degli Internazionali BNL d\u2019Italia di tennis; Direttore Generale del Comitato Esecutivo del Golden Gala Diamond League di atletica leggera; Direttore Generale del Torneo 6 Nazioni di Rugby; Direttore Operativo degli Internazionali di Nuoto 7 Colli Clear e Membro del Comitato Tecnico di Gestione del Concorso Ippico di Piazza di Siena. Ha anche insegnato in corsi di specializzazione e master presso la Scuola dello Sport CONI, il Luiss Creative Business Center, il Campus University MBA."}
{"_id": "person-marco-nazzari", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Nazzari", "alias": "", "slug": { "current": "marco-nazzari" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "head of commercial, Europe & Middle East Nielsen Sport", "bio": "MD di Immagine & Sport dal 1998, ha portato la societ\u00e0 ad una posizione leader nell\u2019industry dello Sport Marketing. Dal 2013 \u00e8 MD di Repucom Italia, uno dei leader nel mondo in sport marketing research. La sua mission da sempre \u00e8 quella di fornire all\u2019industria dello Sports Business e dell\u2019Entertainment strumenti professionali finalizzati ad ottimizzare la relazione tra property ed investitori. Ha gestito importanti progetti di Sports Marketing ed Entertainment in settori come F1, MotoGp, UEFA Champion\u2019s League ed i Giochi Olimpici di Vancouver 2010 e Londra 2012. A partire dal 2016 ha occupato in Repucom la funzione di Chief Revenue Officer Europe, con l\u2019intento di rafforzare il business nei mercati dove l\u2019azienda aveva uffici consolidati e pianificare l\u2019espansione in nuovi territori. Con l\u2019acquisizione da parte di The Nielsen Company di Repucom, ora Nielsen Sports, ha continuato a portare avanti il proprio operato sia a livello italiano che europeo acquisendo la funzione di Head of Commercial Europe e Middle East."}
{"_id": "person-gian-paolo-montali", "_type": "person", "name": "Gian Paolo", "surname": "Montali", "alias": "", "slug": { "current": "gian-paolo-montali" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore generale Progetto Ryder Cup", "bio": "Nato a Parma, ha raggiunto traguardi di altissimo profilo come allenatore di Volley sia di Club che di Nazionale Italiana. Ha vinto 6 Scudetti in 4 Citt\u00e0 diverse, Parma, Treviso, Atene, Roma, 4 Scudetti Giovanili consecutivi, 16 Coppe Europee, 1 mondiale, 2 Europei e Argento alle Olimpiadi con la Nazionale Italiana ad Atene 2004. Nel 2006 fa il suo ingresso nel mondo del Calcio alla Juventus F.C. come Dirigente per proseguire alla A.S. Roma come Direttore Generale e Operativo. \u00c8 Docente Universitario ed ha pubblicato 2 best seller per Rizzoli: Scoiattoli e Tacchini. Come vincere nelle organizzazioni con il gioco di Squadra e Il parafulmine e lo scopone scientifico. Leader si nasce o si diventa? Attualmente \u00e8 Direttore Generale del Progetto Ryder Cup 2022 assegnato all\u2019Italia e Direttore Tecnico del settore agonistico Professionisti e Dilettante della Federazione Italiana Golf. \u00c8 Cavaliere Ufficiale della Repubblica Italiana per meriti sportivi  e Ambasciatore nel Mondo per lo Sport per la citt\u00e0 di Roma."}
{"_id": "person-carlo-alberto-carnevale-maff-", "_type": "person", "name": "Carlo Alberto", "surname": "Carnevale Maff\u00e8", "alias": "", "slug": { "current": "carlo-alberto-carnevale-maff-" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "strategy and entrepreneurship SDA Bocconi", "bio": "Docente di Strategia presso la Scuola di Direzione Aziendale dell\u2019Universit\u00e0 Bocconi, ha insegnato anche in prestigiosi ambienti accademici internazionali come la Graduate School of Business della Columbia University, la Stern School of Business della New York University, la Steinbeis University Berlin e altri. Ha collaborato allo Steering Committee \u201cE-business Policies\u201d della Commissione Europea DG Enterprise. \u00c8 Amministratore Indipendente di Societ\u00e0 nazionali e internazionali del comparto Technology, Media and Finance e del fondo di venture capital United Ventures Spa. Svolge attivit\u00e0 di advisor strategico per primarie aziende nazionali e internazionali e per il CEFRIEL, Centro di Ricerca del Politecnico di Milano. \u00c8 consigliere del Comitato Direttivo dell\u2019ABI LAB  e membro del Comitato Scientifico della Fondazione Telecom Italia, di ANIE Confindustria e di Assodigitale. \u00c8 membro dell\u2019Editorial Board di Harvard Business Review Italy. Collabora regolarmente a diverse testate giornalistiche e televisive nazionali e internazionali."}
{"_id": "person-pietro-vierchowod", "_type": "person", "name": "Pietro", "surname": "Vierchowod", "alias": "", "slug": { "current": "pietro-vierchowod" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ex calciatore", "bio": "Classe 1959, \u00e8 stato uno dei migliori calciatori italiani di sempre. Campione del mondo nel 1982 con la Nazionale Italiana di Calcio, tra 1980 e 1990 \u00e8 stato uno dei massimi interpreti del ruolo di difensore a livello mondiale. Figlio di Ivan, soldato dell\u2019Armata Rossa, \u00e8 stato soprannominato per le sue origini russe, lo Zar. Marcatore tenace e corretto, Pietro aveva nella velocit\u00e0 la propria caratteristica distintiva. Personalit\u00e0, decisione negli interventi e prestanza fisica, completavano un repertorio che lo ha portato a conquistare numerosi trofei e ha segnato profondamente l\u2019era sampdoriana pi\u00f9 vincente della storia del club blucerchiato. Nel corso della sua carriera ha conquistato due campionati di Serie A, quattro Coppe Italia, due Supercoppe italiane, una Coppa delle Coppe, una Champions League, oltre a un campionato di Serie C1 e uno di Serie B."}
{"_id": "person-marco-nappi", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Nappi", "alias": "", "slug": { "current": "marco-nappi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ex calciatore", "bio": "Romano, classe 1966, negli oltre 20 anni di carriera calcistica ha vestito ben 16 maglie diverse nel ruolo di attaccante, riuscendo per\u00f2 a farsi apprezzare ovunque.  \u00c8 rimasto una vera icona dei tifosi genoani. Cresciuto nelle giovanili della Lazio, si \u00e8 affacciato al grande calcio con il Cesena, il Ravenna la Vis Pesaro e l\u2019Arezzo, dove colleziona i primi gol in Serie B. Attira cos\u00ec l\u2019interesse del Genoa, di cui diventa uno dei principali artefici della promozione. Da l\u00ec inizia una serie di prestiti: il pi\u00f9 positivo quello alla Fiorentina, poi al Brescia (dove era gi\u00e0 stato, prima dell\u2019esperienza in viola) e poi ancora al Genoa dove rimane per 4 stagioni, segnando 33 gol in 126 partite. Si ritira nel 2006, e nel 2007 comincia la carriera da allenatore, che a inizio della stagione 2017/2018 lo porta a Livorno, dove conquista il titolo di Campione d\u2019Italia."}
{"_id": "person-luca-bizzarri", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Bizzarri", "alias": "", "slug": { "current": "luca-bizzarri" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente della Fondazione Palazzo Ducale di Genova", "bio": "Attore, conduttore e comico, ha esordito come attore teatrale al Teatro Stabile di Genova ed \u00e8 oggi conosciuto in particolare grazie al duo formato insieme a Paolo Kessisoglu, con cui ha anche condiviso programmi televisivi di successo come Camera Caf\u00e8, Le Iene e Quelli che il calcio. Ricopre la carica di presidente della Fondazione Palazzo Ducale di Genova."}
{"_id": "person-maria-de-barbieri", "_type": "person", "name": "Maria", "surname": "De Barbieri", "alias": "", "slug": { "current": "maria-de-barbieri" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Direttore Tear\u00ectro Sociale di Camogli", "bio": ""}
{"_id": "person-silvio-ferrari", "_type": "person", "name": "Silvio", "surname": "Ferrari", "alias": "", "slug": { "current": "silvio-ferrari" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Presidente Fondazione Teatro Sociale", "bio": ""}
{"_id": "person-paola-schwizer", "_type": "person", "name": "Paola", "surname": "Schwizer", "alias": "", "slug": { "current": "paola-schwizer" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "economista", "bio": "Insegna Risk Management e Gestione delle Banche all\u2019Universit\u00e0 di Parma; \u00e8 professore alla SDA Bocconi School of Management, dove \u00e8 coordinatore e docente di corsi di corporate governance, controlli interni e compliance nelle banche ed \u00e8 direttore del Laboratorio di Ricerca in Corporate Governance e Controlli interni nelle Banche del Dottorato in Banca e Finanza dell\u2019Universit\u00e0 di Roma Tor Vergata. \u00c8 inoltre membro dell\u2019Editorial Board della rivista Journal of Management ad Governance; Presidente di Nedcommunity e membro del board dell\u2019European Confederation of Directors\u2019 Associations (ecoDa) di Bruxelles."}
{"_id": "person-francesca-chelli", "_type": "person", "name": "Francesca", "surname": "Chelli", "alias": "", "slug": { "current": "francesca-chelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "blogger", "bio": "Dopo gli studi alla scuola svizzera francese e al liceo classico, ha frequentato l\u2019Universit\u00e0 Bocconi, sviluppando una personalit\u00e0 pragmatica ma creativa. Ha vissuto tra Londra e Bruxelles occupando posizioni manageriali di responsabilit\u00e0 in varie multinazionali. Per dieci anni \u00e8 stata General Manager di Nespresso, contribuendo con successo al lancio in Italia. Ha fondato poi la Company Future Profile, societ\u00e0 che si occupa di marketing, comunicazione e retail in svariati settori e per diverse aziende. Da sempre affascinata dal mondo della moda, nel 2016 ha lanciato l\u2019account Instagram (franci_chelli) e il blog personale www.mystylenotebook.com.  Qui, raccontando con una visione ironica e un po\u2019 sognatrice di fashion, lusso, viaggi e bellezza, propone un viaggio nel proprio lifestyle per dare ispirazione a chi la segue."}
{"_id": "person-alberto-perini-sea", "_type": "person", "name": "Alberto", "surname": "Perini Sea", "alias": "", "slug": { "current": "alberto-perini-sea" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "pittore", "bio": "Nato a Camogli il 17 maggio 1966, \u00e8 pittore delle marine, delle barche e delle pietre. L\u2019artista definisce le sue opere \u2013 realizzate completamente a mano libera - Incursioni Marine. Ha esposto i suoi quadri in numerose esposizioni personali e collettive, a Camogli, Genova, Torino, Montecarlo e in moltissime altre localit\u00e0. Le pi\u00f9 recenti esposizioni sono state: la mostra personale a Camogli nel 2016, la mostra La Linea Azzurra con Carlo Rognoni nel settembre 2016, a Genova in occasione di Arte Genova 2017, ospite della Bottega d'Arte LeonardVs e a Portofino a giugno 2017 presso il Castello Brown."}
{"_id": "person-carlo-purassanta", "_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Purassanta", "alias": "", "slug": { "current": "carlo-purassanta" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "area vice president di Microsoft Francia", "bio": "Dal 1\u00b0 febbraio 2013 \u00e8 il nuovo Amministratore Delegato di Microsoft Italia. Ha conseguito una laurea in Ingegneria Gestionale presso il Politecnico di Milano e un Master of Business Administration alla Henley Business School. \u00c8 membro del Consiglio Generale di Confindustria Digitale e Presidente del Gruppo sulle Piattaforme di filiera per le PMI; dell\u2019Advisory Board del Comitato Investitori Esteri di Confindustria dove \u00e8 responsabile del gruppo dedicato a \u201cRicerca, Innovaione ed Educazione\u201d e, infine, \u00e8 membro del Consiglio Amcham - American Chamber of Commerce in Italia."}
{"_id": "person-marino-sinibaldi", "_type": "person", "name": "Marino", "surname": "Sinibaldi", "alias": "", "slug": { "current": "marino-sinibaldi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore di Rai Radio3", "bio": "\u00c8 direttore di Rai Radio3 per la quale ha ideato e condotto diversi programmi, tra i quali Fahrenheit. Autore di saggi di critica letteraria per Einaudi, Bompiani, Baldini & Castoldi e di storia della cultura e delle comunicazioni di massa per gli editori Feltrinelli, Garzanti, Zanichelli e per l\u2019Enciclopedia Treccani, ha pubblicato Pulp. La letteratura nell\u2019era della simultaneit\u00e0 (Donzelli) e Un millimetro in l\u00e0. Intervista sulla cultura con Giorgio Zanchini (Laterza). Le sue conversazioni radiofoniche con Natalia Ginzburg sono raccolte nel volume \u00c8 difficile parlare di s\u00e9 (Einaudi). Curatore di rassegne culturali, dirige Libri come, festival del libro e della lettura che si svolge all\u2019Auditorium-Parco delle Musica di Roma."}
{"_id": "person-maurizio-molinari", "_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "Molinari", "alias": "", "slug": { "current": "maurizio-molinari" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore di Repubblica", "bio": "Direttore del quotidiano La Repubblica, \u00e8 stato direttore de la Stampa. Ha studiato al Manchester College di Oxford e all\u2019Universit\u00e0 ebraica di Gerusalemme e si \u00e8 laureato in Scienze politiche e in Storia all\u2019Universit\u00e0 La Sapienza di Roma. Giornalista professionista dal 1989, \u00e8 stato corrispondente dal Medio Oriente, dagli Stati Uniti e dall\u2019Unione Europea. Nella sua carriera ha scritto su testate come L\u2019Indipendente, L\u2019Opinione, Il Tempo, Il Foglio, Panorama e ha intervistato illustri personaggi, quali i presidenti Usa Barack Obama e George W. Bush, il Segretario di Stato statunitense Condoleezza Rice, i Segretari generali dell\u2019Onu Kofi Annan e Ban Ki Moon, l\u2019ex vicepresidente statunitense Al Gore, il sindaco di New York Michael Bloomberg, il Primo ministro israeliano Benjamin Netanyahu, il leader dell\u2019OLP Yasser Arafat, il leader libico Muammar Gheddafi, il presidente del Venezuela Hugo Ch\u00e1vez, il banchiere David Rockefeller, il presidente della Banca Mondiale Paul Wolfowitz. Collabora con La7, RaiNews24, Sky TG 24 e Tg5. Il suo ultimo libro \u00e8 Il Califfato del Terrore \u2013 Perch\u00e9 lo Stato Islamico minaccia l\u2019Occidente (Rizzoli, 2015)."}
{"_id": "person-maurizio-ronzoni", "_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "Ronzoni", "alias": "", "slug": { "current": "maurizio-ronzoni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "commercial printing channel director di Canon Italia", "bio": "Nato a Cant\u00f9, sposato con due figli, \u00e8 laureato in economia. Ha sempre lavorato in multinazionali dell\u2019information technology, dedicandosi dapprima al coordinamento delle attivit\u00e0 di pre-post vendita e al lancio di societ\u00e0 di leasing a supporto delle attivit\u00e0 commerciali. Successivamente col ruolo di direttore di divisione, ha coordinato in diverse aziende strutture commerciali, di marketing e di servizi professionali. Attualmente in Canon Italia S.p.A. \u00e8 Direttore Commercial Printer & Production CRD."}
{"_id": "person-andrea-fusco", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Fusco", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-fusco" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Nato a Roma il 23 settembre 1959, \u00e8 laureato in demo-etno-antropologia. Ha trascorso infanzia e adolescenza a L'Aquila. Nel capoluogo abruzzese, dopo esperienze con radio e tv locali, viene assunto al Centro quotidiano del Gruppo Espresso, con cui diventa professionista nel 1989. Assunto nel '92 al GR1, nel '95 passa alla TGS. Vanta sette partecipazioni alle Olimpiadi estive come commentatore della ginnastica artistica e ritmica e quattro alle Olimpiadi invernali nel 2006 e nel 2010 come commentatore del pattinaggio artistico. Tra le varie esperienze, dal 2004 al 2009 \u00e8 stato conduttore del Processo alla tappa; dal 2004 al 2010 conduttore di Dribbling e dal 2010 al 2012 \u00e8 stato conduttore della Champions League. Dal 2015 fa parte dello staff che segue la nazionale di calcio. \u00c8 commentatore di Kick boxing e MMA e autore di speciali e di docufilm."}
{"_id": "person-francesco-boano", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Boano", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-boano" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "cofondatore di Talent Garden Genova", "bio": "Co-founder dello spazio di coworking Talent Garden Genova, coordina lo sviluppo tecnologico di Turbo, leader italiano nel Programmatic Advertising. Si occupa da diversi anni di sviluppo di piattaforme digitali ed analisi dati, con un particolare focus sulle nuove frontiere dei Big Data e della Data Science, in particolare nell\u2019ambito della pubblicit\u00e0 digitale."}
{"_id": "person-luca-nesi", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Nesi", "alias": "", "slug": { "current": "luca-nesi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore industriale ArtiGroup", "bio": "Laureato in ingegneria nel 1992 al Politecnico di Milano in Tecnologie industriali, inizia il suo percorso ricoprendo ruoli di responsabilit\u00e0 di progettazione e produzione nel settore delle Arti Grafiche. Acquisisce nel corso della sua carriera professionale responsabilit\u00e0 e competenze che gli permettono di misurarsi con risultati positivi in diverse realt\u00e0 industriali nel settore grafico. Oggi \u00e8 Direttore Industriale di ArtiGroup, gestisce tutti gli  aspetti tecnici, tecnologici e produttivi, degli stabilimenti di Bergamo e Treviglio."}
{"_id": "person-roberto-ferrari", "_type": "person", "name": "Roberto", "surname": "Ferrari", "alias": "", "slug": { "current": "roberto-ferrari" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "head of digital communication strategy & data analysis di Eni", "bio": "Head of Digital Communication Strategy & Data Analysis di Eni. In Eni dal 1991, nel corso degli anni si \u00e8 occupato di diverse attivit\u00e0, dalla comunicazione interna alle relazioni esterne. Dal 2008 responsabile prima di eni.com e poi, seguendo l'espansione internet, di tutta la comunicazione digitale. Da un anno \u00e8 sbarcato nel mondo di big data e algoritmi per misurare  la reputazione e l'efficacia della nostra comunicazione. Ama la musica, le chitarre e le novit\u00e0 che, dice, lo fanno sentire all\u2019inizio di un cammino da fare."}
{"_id": "person-marco-alfieri", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Alfieri", "alias": "", "slug": { "current": "marco-alfieri" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "head of media production di Eni", "bio": "Head of Media Production di Eni e curatore di una newsletter per Il Foglio. Precedentemente direttore de Linkiesta, inviato de La Stampa e giornalista per Il Riformista, Il Sole 24Ore e La Prealpina. Ha scritto quattro libri: Nord Terra Ostile. Perch\u00e9 la sinistra non vince (Marsilio, 2008), La Peste di Milano (Feltrinelli, 2009), Angeli, demoni e soldi pubblici. Ascesa e declino di Don Verz\u00e8 (Feltrinelli, 2012) e Spread & Paron. Come la crisi sta cambiando il Nordest (Marsilio, 2013). Ama approfondire tutto quel che fa e scrive; \u00e8 patito di pallacanestro; letture, viaggi e nuoto sono i suoi passatempi preferiti."}
{"_id": "person-alessandro-chessa", "_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Chessa", "alias": "", "slug": { "current": "alessandro-chessa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "visiting professor IMT Alti Studi Lucca e CEO Linkalab", "bio": "PhD in Fisica Statistica, \u00e8 Visiting Professor all'IMT Scuola Alti Studi Lucca e CEO di Linkalab. Attualmente collabora col Data Science Lab di ENI e i suoi interessi scientifici vanno dall'applicazione della Meccanica Quantistica al World Wide Web, allo studio dei Grafi Sociali nelle comunit\u00e0 on line, per arrivare ai Big Data nell'informazione giornalistica."}
{"_id": "person-alessandro-verga", "_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Verga", "alias": "", "slug": { "current": "alessandro-verga" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "whalewatcher", "bio": "Nato a Carate Brianza il 19 marzo 1993 e laureando in Scienze ambientali presso l'Universit\u00e0 di Genova. Presso l'Acquario di Genova ha lavorato al progetto Delfini metropolitani per lo studio focalizzato sul Tursiope. Avvistatore di bordo dal 2013 della Golfo Paradiso snc, raccoglie dati relativi alla presenza, al comportamento e alla foto identificazione dei cetacei, in collaborazione con i pi\u00f9 importanti Istituti di Ricerca della Liguria tra cui il CIMA di Savona."}
{"_id": "person-federico-baccomo", "_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Baccomo", "alias": "", "slug": { "current": "federico-baccomo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore", "bio": "\u00c8 nato a Milano nel 1978. Ex avvocato, nel 2007 ha lasciato la professione per dedicarsi alla scrittura; apre un blog nel quale, con lo pseudonimo di Duchesne, racconta con ironia aneddoti e retroscena del mondo professionale milanese, ambizioso e spregiudicato. \u00c8 autore di romanzi. I primi due, Studio illegale (Marsilio, 2009) e La gente che sta bene (Marsilio, 2011), raccontano sempre del mondo degli studi legali d'affari. Da essi sono stati tratti gli omonimi film. Nel 2014, sempre per Marsilio, esce Peep Show che affronta lo spietato mondo dello spettacolo. Per Giunti nel 2015 esce Woody, il cui protagonista \u00e8 un cane che racconta i fatti in prima persona e nel 2017 Anna sta mentendo, che mette in luce i riflessi della tecnologia nelle relazioni sociali, in un labile confine tra verit\u00e0 e menzogna. Ha scritto per GQ, il Fatto Quotidiano e Il Venerd\u00ec di Repubblica. \u00c8 anche sceneggiatore della prossima produzione originale di Sky - The Comedians - con Claudio Bisio e Frank Matano."}
{"_id": "person-paolo-nicoletti", "_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Nicoletti", "alias": "", "slug": { "current": "paolo-nicoletti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "amministratore delegato Fondazione Cortina 2021 e subcommissario Lega Serie A", "bio": "Laureato in legge all'Universit\u00e0 Statale di Milano nel 1991, Magna cum Laude, svolge l\u2019attivit\u00e0 di avvocato. Inizia l\u2019esercizio della professione a Londra e a partire dal 1993 lavora presso lo Studio del Prof. Guido Rossi, dove partecipa ad alcune delle principali operazioni finanziarie italiane, quali le privatizzazioni dell\u2019Istituto Bancario San Paolo e di Telecom Italia, e l\u2019OPA Telecom. Nel 2000 si trasferisce negli Stati Uniti, presso la Yale University, in qualit\u00e0 di ricercatore in materia di \u201cbehavioural law and economics\u201d e \u201ccomparative corporate governance\u201d. Rientrato in Italia, nel 2001 fonda lo Studio legale NGD. Presta la propria consulenza in operazioni di M&A, ristrutturazione del debito e composizione di conflitti fra soci a societ\u00e0 quotate, fondi di private equity, importanti famiglie imprenditoriali italiane, consorzi e cooperative. \u00c8 esperto di diritto sportivo. Nel 2006 \u00e8 Sub-Commissario della Federazione Italiana Giuoco Calcio, con deleghe di coordinatore generale. Nel corso del 2007 \u00e8 Presidente del Consiglio di Amministrazione di Leonardo, holding che controlla gli Aeroporti di Roma (ADR), e Vice-Presidente esecutivo di Gemina, societ\u00e0 quotata alla Borsa Italiana. Dal febbraio 2016 \u00e8 amministratore delegato della Fondazione Cortina 2021, ente incaricato di organizzare i mondiali di sci alpino del 2021, e ricopre da aprile 2017 il ruolo di sub-commissario di Lega Serie A."}
{"_id": "person-fabio-pagliara", "_type": "person", "name": "Fabio", "surname": "Pagliara", "alias": "", "slug": { "current": "fabio-pagliara" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "segretario FIDAL", "bio": "Nato a Catania nel 1964, dopo la laurea in Giurisprudenza, ha iniziato la sua carriera da dirigente sportivo: nel settore Sport al Comune di Catania e alla Provincia Regionale ha contribuito alla realizzazione di numerosi eventi sportivi di respiro nazionale ed internazionale. \u00c8 stato Consigliere e prima ancora Segretario Generale della Lega di Serie A di pallavolo, oltre che Dirigente di Societ\u00e0 di Massima Serie. Per l\u2019Associazione Nazionale dei Comuni d\u2019Italia \u00e8 stato consulente tecnico per lo sport, collaborando alla realizzazione di progetti sul territorio nazionale. Dal 2009 al 2013 \u00e8 stato Segretario Generale della Federazione Italiana Hockey su prato, prima di approdare con la medesima carica alla Federazione Italiana di Atletica Leggera, presso cui \u00e8 Amministratore Delegato di Fidal Servizi. Si \u00e8 occupato di coordinare il progetto inter-Federazioni \u201cSport Modello di Vita\u201d, contenitore di iniziative e eventi legati alla promozione di stili di vita sani attraverso la pratica sportiva. Esperto di comunicazione sportiva, tiene lezioni anche per il Master de Il Sole 24 Ore, presso lo IUSM e presso il Master di San Marino. \u00c8 docente nel MBA in Diritto e Management dello Sport presso Link University Campus di Roma. Corre, ma non troppo."}
{"_id": "person-rosario-fiorello", "_type": "person", "name": "Rosario", "surname": "Fiorello", "alias": "", "slug": { "current": "rosario-fiorello" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "showman", "bio": "Showman, conduttore radiofonico, comico, imitatore, cantante , conduttore televisivo, attore, doppiatore e pioniere dell\u2019intrattenimento corssmediale. In poche parole: il professionista del buon umore intergenerazionale. Nato a Catania il 16 maggio 1960, inzia la propria carriera lavorando nei villaggi turistici come animatore, facendo esplodere il suo innato talento per l\u2019intrattenimento. Nel 2021 conduce al fianco di Amadeus l\u2019unica edizione della storia del Festival di Sanremo senza pubblico per via delle restrizioni imposte dalla pandemia da Covid-19 ottenendo comunque un grande successo. Impegnato tra il 2021 ed il 2022 nel suo tour teatrale italiano con lo show \u201cFiorello presenta: Fiorello!\u201d, alla fine del 2022 il mattatore torna in televisione con il suo mattin show inedito \u201cVivaRai2!\u201d che lo ha visto ancora una volta ideatore e protagonista assoluto di un grande successo, largamente acclamato dal pubblico e dalla critica, italiana ed internazionale, con ascolti record anche per le puntate notturne di  \u201cVivaRai2! Viva Sanremo!\u201d , un vero show in diretta dal glass di Via Asiago a Roma, assolutamente innovativo nella forma e nei contenuti."}
{"_id": "person-neri-marcor-", "_type": "person", "name": "Neri", "surname": "Marcor\u00e8", "alias": "", "slug": { "current": "neri-marcor-" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore", "bio": "Attore e imitatore, \u00e8 una delle figure pi\u00f9 versatili dello spettacolo italiano. Comincia a recitare in radio locali gi\u00e0 dai 12 anni, ma si fa notare nel 1988 in tv quando vince una puntata della Corrida di Corrado. Pur diplomatosi interprete parlamentare di inglese e tedesco, persegue la sua carriera televisiva, facendosi strada alla RAI nei primi anni Novanta, mentre nel 1993 sbarca anche in teatro con una pi\u00e8ce di Goldoni, La finta ammalata in musica. La svolta al cinema \u00e8 nel 2003, quando Pupi Avati lo vuole come protagonista di Il cuore altrove, che gli regala una nomination ai David di Donatello e un Nastro d\u2019Argento come migliore protagonista. Ha fatto coppia con Luciana Littizzetto in Ravanello pallido (2001) e Se devo essere sincera (2004). Ha recitato in fiction tv di richiamo e sul grande schermo \u00e8 apparso nel cast di Sei mai stata sulla luna? (2015) di Paolo Genovese."}
{"_id": "person-fabio-genovesi", "_type": "person", "name": "Fabio", "surname": "Genovesi", "alias": "", "slug": { "current": "fabio-genovesi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore", "bio": "Scrittore, tra i primi suoi romanzi Esche vive, Chi manda le onde (Premio Strega Giovani 2015) e Il mare dove non si tocca (Premio Viareggio 2018). Ha scritto anche il saggio Morte dei Marmi e il reportage dal Giro d'Italia tutti primi sul traguardo del mio cuore. Collabora con \"Il Corriere della Sera\" e il suo settimanale \"La Lettura\". \u00c8 commentatore per la Rai di Giro d'Italia e Tour De France. Tra gli ultimi lavori, citiamo: Mie magnifiche maestre (2025, Mondadori), Oro puro (Mondadori, 2024), libro presentato da Concita De Gregorio nell\u2019ambito dei titoli proposti dagli Amici della domenica al Premio Strega 2024 e Il calamaro gigante (Feltrinelli, 2021)."}
{"_id": "person-gustavo-zagrebelsky", "_type": "person", "name": "Gustavo", "surname": "Zagrebelsky", "alias": "", "slug": { "current": "gustavo-zagrebelsky" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giurista", "bio": "Giurista e professore emerito di diritto costituzionale all\u2019Universit\u00e0 di Torino. \u00c8 stato giudice costituzionale dal 1995 al 2004 e presidente della Corte Costituzionale nel 2004. Membro dell\u2019Accademia delle Scienze di Torino e dell\u2019Accademia nazionale dei Lincei, collabora con alcuni dei pi\u00f9 importanti quotidiani italiani (la Repubblica e la Stampa) ed \u00e8 presidente onorario dell\u2019associazione Libert\u00e0 e Giustizia e presidente della Biennale Democrazia. Tra i suoi libri, ricordiamo Simboli al potere (Einaudi, 2012), Liberi e servi (Einaudi, 2015), Diritti per forza (Einaudi, 2017) e Diritto allo specchio (Einaudi, 2018)."}
{"_id": "person-eva-cantarella", "_type": "person", "name": "Eva", "surname": "Cantarella", "alias": "", "slug": { "current": "eva-cantarella" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "storica", "bio": "Laureata in Giurisprudenza nel 1960 presso l'Universit\u00e0 di Milano, ha concentrato i suoi studi sulla relazione tra il contesto economico-politico e i sistemi normativi del mondo antico. Fino al 2010 e stata docente di Istituzioni di diritto romano e di Diritto greco presso l\u2019ateneo di Milano, tra i temi privilegiati dalle sue ricerche vi sono anche le discriminazioni di genere e aspetti di vita privata e familiare dell\u2019antichit\u00e0 quali i rapporti parentali, le relazioni amorose e i comportamenti sessuali.  Tra sue ultime pubblicazioni: Gli amori degli altri. Tra cielo e terra, da Zeus a Cesare (La nave di Teseo, 2018), Le donne e la citt\u00e0. Per una storia della condizione femminile (New Press, 2019), Gli inganni di Pandora. L'origine delle discriminazioni di genere nella Grecia antica (Feltrinelli, 2019), Sparta e Atene. Autoritarismo e democrazia (Einaudi, 2021)."}
{"_id": "person-giorgio-zanchini", "_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Zanchini", "alias": "", "slug": { "current": "giorgio-zanchini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e conduttore radiofonico", "bio": "Giornalista e conduttore radiofonico, lavora al giornale radio Rai. Attualmente conduce Radio anch\u2019io su Radio1, in passato ha condotto varie trasmissioni su Radio1 e radio3, e su Rai3 e rai5. Con Lella Mazzoli dirige il festival del giornalismo culturale. Tra i suoi libri: Il giornalismo culturale (Carocci 2013), Intervista sulla cultura a Marino Sinibaldi (Laterza, 2014), Leggere, cosa e come (Donzelli 2016), La radio nella rete (Donzelli, 2017)."}
{"_id": "person-raffaele-simone", "_type": "person", "name": "Raffaele", "surname": "Simone", "alias": "", "slug": { "current": "raffaele-simone" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "linguista, filosofo, scrittore", "bio": "Liguista, filosofo, scrittore. Emerito dell\u2019Universit\u00e0 Roma Tre (2015). Ordinario di Linguistica generale all\u2019Universit\u00e0 di Roma La Sapienza, poi all\u2019Universit\u00e0 Roma Tre. Attivit\u00e0 di ricerca e insegnamento in centri e universit\u00e0 di numerosi paesi. Consigliere editoriale, direttore di opere collettive, membro di comitati di direzione di riviste scientifiche, collaboratore di periodici italiani e stranieri (come L'espresso, la Repubblica, Le Monde). Doctor honoris causa in pi\u00f9 universit\u00e0, vincitore di vari premi per la saggistica. Chevalier de l\u2019Ordre des Arts et des Lettres di Francia (dal 2011), membro dell\u2019Acad\u00e9mie Royale des Sciences de Belgique (dal 2017). Vincitore del Prix du livre europ\u00e9en 2017. Si \u00e8 occupato di filosofia del linguaggio, storia e teoria della linguistica, teoria del linguaggio e della grammatica, tipologia linguistica, linguistica romanza, lessicologia, sistemi di classi di parole, sintassi descrittiva e comparata. Autore, oltre che di numerose opere tecniche, di diversi saggi di filosofia della modernit\u00e0, tradotti in pi\u00f9 lingue."}
{"_id": "person-guido-tonelli", "_type": "person", "name": "Guido", "surname": "Tonelli", "alias": "", "slug": { "current": "guido-tonelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore associato dell\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare", "bio": "Guido Tonelli, fisico del CERN, professore emerito dell\u2019Universit\u00e0 di Pisa e ricercatore associato dell\u2019INFN, \u00e8 uno dei principali protagonisti della scoperta del bosone di Higgs."}
{"_id": "person-sergio-romano", "_type": "person", "name": "Sergio", "surname": "Romano", "alias": "", "slug": { "current": "sergio-romano" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "storico, giornalista e scrittore", "bio": "Nato a Vicenza nel 1929. Dopo la laurea in giurisprudenza alla Statale di Milano e il lavoro come giornalista a Milano, Parigi, Londra e Vienna, nel 1954, ha intrapreso la carriera diplomatica: viceconsole a Innsbruck (1955), primo segretario all'ambasciata italiana a Londra (1958-64), primo consigliere e ministro consigliere a Parigi (1968-77), direttore generale per le relazioni culturali presso il ministero degli Affari esteri (1977-83), ambasciatore presso la NATO a Bruxelles (1983-85) e infine ambasciatore a Mosca (1985-89). Nel 1990 \u00e8 stato visiting professor alla University of California a Berkeley e dal 1992 al 1998 ha insegnato relazioni internazionali presso l'Universit\u00e0 Bocconi di Milano. Membro del comitato scientifico delle riviste liMes e Nuova Storia contemporanea, ha collaborato con quotidiani e riviste italiane ed estere e dal 1998 \u00e8 editorialista del Corriere della sera . Numerosissime le sue pubblicazioni, di cui le pi\u00f9 recenti: la biografia Putin, Guerre, debiti e democrazia e il saggio Trump e la fine dell'american dream del 2017 e Atlante delle crisi mondiali del 2018."}
{"_id": "person-alessandro-d-avenia", "_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "D'Avenia", "alias": "", "slug": { "current": "alessandro-d-avenia" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore", "bio": "Nato a Palermo nel 1977, terzo di sei figli, frequenta il liceo classico dove incontra padre Pino Puglisi dalla cui figura viene fortemente influenzato. Nel 2000 si laurea in lettere classiche a Roma, e ottiene il dottorato di ricerca a Siena nel 2004. Comincia a insegnare e la sua attivit\u00e0 di scrittore si affianca quella di docente. Esordisce  con  Bianca  come  il  latte, rossa come il sangue (2010), di cui \u00e8 anche sceneggiatore della versione cinematografica uscita nel 2013. Sono seguiti: Cose che nessuno sa (2011), Ci\u00f2 che inferno non \u00e8 (2014), L'arte di essere fragili. Come Leopardi pu\u00f2 salvarti la vita (2016), divenuto anche un'opera  teatrale per la regia di Gabriele Vacis. Nel 2017 \u00e8 uscito Ogni storia \u00e8 una storia d'amore. Ha una rubrica settimanale sul Corriere della Sera, su educazione, cultura, scuola, letteratura. I suoi libri sono tradotti in tutto il mondo."}
{"_id": "person-monica-guerritore", "_type": "person", "name": "Monica", "surname": "Guerritore", "alias": "", "slug": { "current": "monica-guerritore" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attrice", "bio": "Attrice, drammaturga, regista e produttrice indipendente di attivit\u00e0 teatrali e cinematografiche.\nDopo il debutto a 16 anni con Giorgio Strehler al Piccolo teatro di Milano ne Il Giardino dei Ciliegi, ha costruito poi la sua carriera interpretando personaggi intensi tra il teatro, la televisione e il cinema da Lady Macbeth a Madame Bovary, da Carmen a La Lupa. Autrice di La Forza del Cuore (Mondadori, 2010) e Quel che so di lei (Longanesi, 2018). Presidente del Premio Campiello 2014. Nominata nel 2011 Commendatore al Merito della Repubblica per il suo impegno nel campo delle Arti e della Cultura. Ha scritto e diretto per il teatro spettacoli di successo. Da Mariti e mogli di Woody Allen a Qualcosa rimane; da Dall\u2019Inferno all\u2019Infinito a Oriana Fallaci: mi chiedete di parlare. La sua Giovanna d\u2019Arco \u00e8 da pi\u00f9 di due anni in scena in Francia. Il suo ultimo spettacolo \u00e8 L\u2019anima buona di Sezuan di Bertolt Brecht. Nastro d\u2019Argento 2022 per Speravo de mori\u2019 prima e Vita da Carlo. Recentemente ha concluso le riprese della seconda stagione della serie tv distribuita da Paramount+ Vita da Carlo con Carlo Verdone, nel ruolo della moglie Sandra e quelle del film Girasoli, opera prima di Catrinel Marlon con Gaia Girace (Lila ne L\u2019amica geniale) prodotto da Masi Film. Una sceneggiatura intensa che narra una vicenda delicata e dolorosa insieme. Guerritore ha voluto contribuire al film, partecipando con una quota produttiva con la sua societ\u00e0 LuminaMgr. Il 2024 l\u2019ha vista protagonista di Inganno con Giacomo Gianniotti, serie tv in esclusiva Netflix prodotta da Cattleya \u2013 parte di ITV Studios, diretta da Pappi Corsicato. Scritta da Teresa Ciabatti, Eleonora Cimpanelli, Flaminia Gressi, Michela Straniero e basata sulla serie britannica Gold Digger. Ha curato la regia del film Anna, la sua Opera Prima alla regia per il cinema e il primo film in assoluto sulla vita di Anna Magnani, in uscita nel 2025."}
{"_id": "person-gabriele-muccino", "_type": "person", "name": "Gabriele", "surname": "Muccino", "alias": "", "slug": { "current": "gabriele-muccino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "regista", "bio": "Nato a Roma nel 1967, si avvicina al cinema dirigendo mini docu-fiction per Ultimo Minuto di Rai 3 e realizzando documentari sulla savana africana e il cortometraggio Io e Giulia. Nel 1998 viene prodotto il suo primo film Ecco fatto, in concorso al Torino Film Festival. Il successo arriva con Come te nessuno mai (1999), che ottiene il favore della critica alla Mostra del Cinema di Venezia. Nel 2001 L'ultimo bacio lo consacra come uno dei protagonisti della scena cinematografica italiana (cinque David di Donatello 2001, tra cui uno per il miglior regista) e nel 2003 esce Ricordati di me. Sbarcato a Hollywood, dirige La ricerca della felicit\u00e0 (2006) e Sette anime (2008), entrambi con Will Smith protagonista e produttore. Nel 2010 esce Baciami ancora, sequel de L'ultimo bacio. Nel 2012 torna in America per dirigere Quello che so sull'amore. Nel 2015 esce Padri e figlie, che ha come protagonisti Russell Crowe e Amanda Seyfried. Nel 2015 dirige anche il suo decimo film: L'Estate Addosso. Nel 2018 dirige il film corale A casa tutti bene con un cast ricchissimo. Ha girato anche videoclip musicali per Laura Pausini, Jovanotti, Antonacci."}
{"_id": "person-ivan-cotroneo", "_type": "person", "name": "Ivan", "surname": "Cotroneo", "alias": "", "slug": { "current": "ivan-cotroneo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "sceneggiatore, scrittore e regista", "bio": "Diplomato in sceneggiatura presso il Centro Sperimentale di Cinematografia di Roma, ha ideato e scritto diverse serie televisive, fra le quali Tutti pazzi per amore, Una grande famiglia, Sirene, \u00c8 arrivata la felicit\u00e0, Un'altra vita, Sorelle e Una mamma imperfetta, che ha anche diretto. Per il cinema ha collaborato come sceneggiatore fra gli altri con Ferzan Ozpetek (Mine Vaganti), Maria Sole Tognazzi (L'uomo che ama, Viaggio Sola, Io e lei), Luca Guadagnino (Io sono l'amore), Riccardo Milani (Piano solo), Renato de Maria (Paz!, La prima linea). Ha partecipato alla scrittura degli show televisivi L\u2019ottavo nano e Stasera casa Mika. Per il cinema ha diretto La kryptonite nella borsa e Un bacio, entrambi tratti da suoi romanzi pubblicati da Bompiani."}
{"_id": "person-silvano-fuso", "_type": "person", "name": "Silvano", "surname": "Fuso", "alias": "", "slug": { "current": "silvano-fuso" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "chimico e divulgatore scientifico", "bio": "chimico e divulgatore, \u00e8 autore di numerosi saggi, molti dei quali dedicati a un\u2019analisi critica di fenomeni apparentemente inspiegabili. \u00c8 socio effettivo del CICAP (Comitato Italiano per il Controllo delle Affermazioni sulle Pseudoscienze). Fa parte dell\u2019advisory board del corso di Dottorato di Ricerca in \u201cEtica della comunicazione, della ricerca scientifica e dell\u2019innovazione tecnologica\u201d del Dipartimento di filosofia, scienze sociali, umane e della formazione dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Perugia. \u00c8 stato inoltre membro del Consiglio Scientifico del Festival della Scienza di Genova dal 2016 al 2023. Nel 2013 l\u2019International Astronomical Union ha intitolato a suo nome l\u2019asteroide 2006 TF7, in orbita tra Marte e Giove."}
{"_id": "person-raffaele-mastrolonardo", "_type": "person", "name": "Raffaele", "surname": "Mastrolonardo", "alias": "", "slug": { "current": "raffaele-mastrolonardo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista, cofondatore di  Effecinque", "bio": "Cofondatore dell\u2019agenzia giornalistica Effecinque, centrata sui nuovi formati digitali per aziende tradizionali e media company. Si occupa di tecnologia, internet, e-government e nuovi media. Ha scritto per diverse testate giornalistiche, quali Il Manifesto, Corriere della Sera, Finanza&Mercati, VisionPost, e-Gov, Sole24Ore e Linus, e collabora con Sky.it e Wired. Ha condotto l\u2019inchiesta di data journalism\u00a0Slot Invaders, sull\u2019uso delle slot machine in Italia e ha pubblicato, con Nicola Bruno,\u00a0La Scimmia che vinse il Pulitzer. Personaggi, avventure e (buone) notizie dal futuro dell\u2019informazione\u00a0(Mondadori, 2011)."}
{"_id": "person-giovanni-adorni", "_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Adorni", "alias": "", "slug": { "current": "giovanni-adorni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Professore Ordinario di Computer Science and Engineering al Dipartimento di informatica, bioingegneria, robotica e ingegneria dei sistemi dell'Universit\u00e0 degli Studi di Genova", "bio": ""}
{"_id": "person-pasquale-costanzo", "_type": "person", "name": "Pasquale", "surname": "Costanzo", "alias": "", "slug": { "current": "pasquale-costanzo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Professore Ordinario di Diritto Costituzionale al Dipartimento di Giurisprudenza dell'Universit\u00e0 degli Studi di Genova", "bio": ""}
{"_id": "person-enrico-pedemonte", "_type": "person", "name": "Enrico", "surname": "Pedemonte", "alias": "", "slug": { "current": "enrico-pedemonte" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e saggista", "bio": "Genovese, \u00e8 laureato in Fisica ed \u00e8 giornalista professionista da oltre trent\u2019anni. \u00c8 stato inviato al Secolo XIX e caporedattore a Repubblica e all\u2019Espresso, per il quale \u00e8 stato per sei anni (2002-2008) corrispondente da New York. Nel corso della sua carriera si \u00e8 occupato di scienza e tecnologia, politica internazionale ed economia. Il focus dei suoi interessi culturali \u00e8 concentrato sull\u2019innovazione tecnologica e l\u2019impatto sociale delle tecnologie. Nel 2016-2017 \u00e8 stato direttore del settimanale \u201cPagina99\u201d. Nel 1998 ha pubblicato Personal Media (Bollati Boringhieri), nel 2010 Morte e resurrezione dei giornali (Garzanti) e nel 2018 il suo primo romanzo, La seconda vita (Frassinelli). Insieme a Vincenzo Tagliasco ha scritto: Vantaggi dello sboom democrafico (Franco Angeli, 1996) e Genova per chi (Trilli editore 2006). \u00c8 vicedirettore della Summer School in Media Ecology e Comunicazione Digitale, spin off del Festival della Comunicazione."}
{"_id": "person-giuseppe-peveri-dente", "_type": "person", "name": "Giuseppe", "surname": "Peveri", "alias": "Dente", "slug": { "current": "giuseppe-peveri-dente" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "cantautore", "bio": "Giuseppe Peveri, alias Dente, cantautore. Ha iniziato la sua avventura musicale come chitarrista dei Quic, per poi intraprendere la carriera da solista col suo primo album Anice in bocca nel 2006 con Jestrai, seguito da Non c\u2019\u00e8 due senza te del 2007, L\u2019amore non \u00e8 bello del 2009 (con Ghost Records/Venus), che ha realizzato 80 date live in meno di 12 mesi, e Almanacco del giorno prima (2014). Ha collaborato, tra gli altri, con Enrico Ruggeri, Arisa e Marco Mengoni."}
{"_id": "person-alberto-di-minin", "_type": "person", "name": "Alberto", "surname": "Di Minin", "alias": "", "slug": { "current": "alberto-di-minin" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "professore Associato di Management alla Scuola Superiore Sant'Anna", "bio": "\u00c8 Professore Ordinario di Management alla Scuola Superiore Sant\u2019Anna di Pisa. Ha conseguito un Ph.D. presso l\u2019Universit\u00e0 di Berkeley in California. Si occupa di gestione dell\u2019innovazione, ed in particolare di trasferimento tecnologico, Open Innovation e nuovi modelli di business. \u00c8 Co-Direttore dell\u2019Istituto Confucio di Pisa e dell\u2019Istituto Galilei presso la Chongqing University. Collabora con N\u00f2va del Sole24Ore."}
{"_id": "person-cristina-sivieri-tagliabue", "_type": "person", "name": "Cristina", "surname": "Sivieri Tagliabue", "alias": "", "slug": { "current": "cristina-sivieri-tagliabue" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Giornalista. Classe '73, giornalista e pioniera del digitale. Ha fondato nel 2000 il motore di ricerca Altavista Italia e successivamente Tim Vision, sempre nel ruolo di direttore editoriale. \nGuida la casa di produzione Lal\u00e0 (www.lal\u00e0.tv), factory creativa nota nel mondo dell'audiovisivo, ed \u00e8 editorialista de Il Sole 24 Ore. \nHa scritto \"Appena ho 18 anni mi rifaccio\", \"Alfabeto Bonino\" (Bompiani) e \"Non \u00e8 un paese per donne\" (Mondadori).\nDa sempre impegnata sui temi di genere, \u00e8 ambassador dell'Associazione Inclusione Donna, Presidente dell'associazione Non Chiederci La Parola (www.nclp.it), che opera su temi di rappresentazione nei media. Ha recentemente fondato il media civico Le Contemporanee (www.facebook.com/lecontemporanee) e i movimenti Il Giusto Mezzo (www.ilgiustomezzo.it) e Priorit\u00e0 alla Scuola (www.facebook.com/prioritaallascuola).  Testimonial per il Ministero dell'Ambiente nella campagna #donnediclasseA, ha ricevuto diversi riconoscimenti, tra cui il Premio Ischia di Giornalismo. \nA settembre il primo libro dedicato ai bambini, sui temi dell'educazione civica: \"Le avventure di Leone e Sofia\" (Garzanti)."}
{"_id": "person-davide-anguita", "_type": "person", "name": "Davide", "surname": "Anguita", "alias": "", "slug": { "current": "davide-anguita" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Professore Ordinario di Computer Science and Engineering al Dipartimento di informatica, bioingegneria, robotica e ingegneria dei sistemi dell'Universit\u00e0 degli Studi di Genova", "bio": ""}
{"_id": "person-andrea-piccaluga", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Piccaluga", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-piccaluga" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Professore di Innovation Management all'Istituto di Management della Scuola Superiore di Sant'Anna di Pisa", "bio": ""}
{"_id": "person-michele-losi", "_type": "person", "name": "Michele", "surname": "Losi", "alias": "", "slug": { "current": "michele-losi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore Scarlattine Teatro Campsirago", "bio": "Direttore artistico di Campsirago Residenza e di Pleiadi, \u00e8 laureato con lode in Storia Contemporanea ed esperto in Gestalt Psicosociale. \u00c8 tra i fondatori ed \u00e8 Presidente di ScarlattineProgetti. Ha ideato e ha curato la direzione artistica del progetto internazionale Meeting the Odyssey e ha coordinato e condotto laboratori teatrali in Kosovo, Zimbabwe, Serbia, Lampedusa, Leros e Lesvos (Grecia). Nell\u2019ambito dell\u2019organizzazione di Festival \u00e8 stato direttore artistico di numerose manifestazioni del settore. Dal 2010 ha selezionato gli spettacoli del Festival Luoghi Comuni, il festival delle Residenze Teatrali della Lombardia. \u00c8 stato presidente e fondatore di ETRE, l\u2019Associazione delle Residenze Teatrali della Lombardia, per la quale fino al 2015 ha occupato la carica di vicepresidente con delega sui progetti internazionali. Dal 2011 al 2015 \u00e8 stato rappresentante italiano del Board IETM (International Network for Contemporary Performing Arts). A partire dal 2009 ha coordinato numerose tourn\u00e9e internazionali in collaborazione con altre compagnie teatrali. Sostiene il lavoro di giovani artisti italiani e internazionali, che coinvolge nelle produzioni e che aiuta nella definizione di strategie di produzione e circuitazione."}
{"_id": "person-carlo-faggi", "_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Faggi", "alias": "", "slug": { "current": "carlo-faggi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "illusionista", "bio": "\u00c8 uno dei massimi esperti italiani sulle tematiche scientifiche relative alla percezione e alle illusioni visive e, per i suoi studi, \u00e8 stato insignito del prestigioso \u201cPremio Leonardo per la divulgazione della Scienza\u201d, dell\u2019 \u201cAmbrogino d\u2019Oro\u201d del Comune di Milano  e del \u201cPremio Originalit\u00e0 Museale\u201d. Di lui si \u00e8 occupata la trasmissione Voyager."}
{"_id": "person-sergio-solero", "_type": "person", "name": "Sergio", "surname": "Solero", "alias": "", "slug": { "current": "sergio-solero" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore relazioni istituzionali e comunicazione di BMW Italia", "bio": "Presidente e amministratore delegato di BMW Italia S.p.A. Laureato in Ingegneria gestionale al Politecnico di Milano, lavora per il BMW Group da diciassette anni. Prima della nomina alla presidenza della filiale italiana del BMW Group, ha ricoperto l\u2019incarico di Managing Director di BMW Group Asia, Direttore vendite di BMW Italia, oltre a diversi ruoli e funzioni in Italia e in Spagna nell\u2019area vendite, marketing, aftersales e nello sviluppo della rete dei concessionari."}
{"_id": "person-fabio-bonsignorio", "_type": "person", "name": "Fabio", "surname": "Bonsignorio", "alias": "", "slug": { "current": "fabio-bonsignorio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Ricercatore, docente e imprenditore nei campi di robotica e IA", "bio": "\u00c8 CEO and founder di Heron Robots (www.heronrobots.com), azienda deep-tech, che scommette sull\u2019innovazione radicale basata sulla ricerca di base pi\u00f9 avanzata sulla IA Fisica. \u00c8 stato visiting professor all\u2019Istituto di BioRobotica della Scuola Superiore Sant\u2019Anna dal 2014 al 2019, Banco de Santander Chair of Excellence in Robotics alla Universit\u00e0 Carlos III di Madrid, dove \u00e8 stato professore dal 2010 al 2014, dopo vent\u2019anni di lavoro nell\u2019industria hi-tech. \u00c8 il principale sostenitore nella comunit\u00e0 robotica globale della necessit\u00e0 di rendere \u2018riproducibile\u2019 la ricerca in Robotica e IA. \u00c8 un pioniere nelle applicazioni della blockchain alla Robotica e IA."}
{"_id": "person-gianmaria-ajani", "_type": "person", "name": "Gianmaria", "surname": "Ajani", "alias": "", "slug": { "current": "gianmaria-ajani" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "rettore dell'Universit\u00e0 di Torino", "bio": "Giurista e accademico italiano, \u00e8 dal 2013 Rettore dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Torino, dove insegna Diritto dell\u2019Arte Contemporanea. Ha insegnato in vari atenei nel mondo, ed \u00e8 presidente dell\u2019Istituto Confucio. Esperto di diritto russo e cinese, nel 2015 ha ottenuto il premio \u201cConfucius Institute Individual Performance Excellence Award\u201d, consegnatogli da Liu Yandong, vicepremier cinese. Ha prestato la sua collaborazione scientifica in materia di riforma giuridica nei Paesi post-socialisti per vari organismi internazionali, quali il Fondo Monetario Internazionale, il Consiglio d\u2019Europa, la Commissione Europea, con particolare riferimento alla Repubblica Popolare cinese, alla Federazione Russa, all\u2019Albania, alla Repubblica Socialista del Vietnam e alla Repubblica Popolare del Laos."}
{"_id": "person-tiziana-andina", "_type": "person", "name": "Tiziana", "surname": "Andina", "alias": "", "slug": { "current": "tiziana-andina" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Universit\u00e0 di Torino", "bio": "Tiziana Andina \u00e8 professoressa ordinaria di filosofia all'Universit\u00e0 di Torino. \u00c8 esperta di metafisica e ontologia con una specializzazione in ontologia sociale e in filosofia dell\u2019arte. Dal 2016 \u00e8 direttrice del centro di ricerca LabOnt - Il Laboratorio di Ontologia dell'Universit\u00e0 di Torino (www.labont.it). Le sue recenti pubblicazioni riguardano l\u2019arte, l'ontologia sociale, il rapporto tra generazioni e i problemi di giustizia sociale. \n\u00c8 co-editrice della rivista internazionale Brill Research Perspectives in Art and Law e dal 2020 \u00e8 redattrice della Rivista di Estetica. Tra le pubblicazioni pi\u00f9 recenti ricordiamo: An Ontology for Social Reality, Palgrave-Macmillan, 2016, What is Art? The Question of Definition Reloaded, Brill, 2017, Transgenerazionalit\u00e0. Una filosofia per le generazioni future, Carocci, 2020."}
{"_id": "person-silvia-truzzi", "_type": "person", "name": "Silvia", "surname": "Truzzi", "alias": "", "slug": { "current": "silvia-truzzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e scrittrice", "bio": "Nata a Mantova, vive a Milano. \u00c8 laureata in Giurisprudenza e giornalista professionista dal 2001. Ha collaborato con le redazioni di Trento e Bologna del Corriere della Sera. Lavora al Fatto quotidiano da quando \u00e8 stato fondato nel 2009. Da allora ogni settimana firma la rubrica Fatti di vita. pagina dei commenti. Ha vinto il Premio giornalistico internazionale Santa Margherita Ligure per la cultura nel 2011 e il Premio satira Forte dei Marmi, sezione giornalismo, nel 2013. Ha scritto Un Paese ci vuole (Longanesi, 2015) e con Marco Travaglio Perch\u00e9 no (Paper first, 2016). Il suo primo romanzo si intitola Fai piano quando torni (Longanesi, 2018)."}
{"_id": "person-luciano-fontana", "_type": "person", "name": "Luciano", "surname": "Fontana", "alias": "", "slug": { "current": "luciano-fontana" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore del Corriere della Sera", "bio": "Direttore del Corriere della Sera. Laureato in Filosofia del linguaggio a Roma, discutendo la tesi con Tullio De Mauro, ha intrapreso la carriera giornalistica come corrispondente dell\u2019Ansa e dell\u2019Unit\u00e0, dove per undici anni si \u00e8 occupato di politica italiana, cronaca amministrativa e giudiziaria. Nel 1997 \u00e8 entrato al Corriere della Sera, diventando dopo tre anni capo dell\u2019ufficio centrale e nel 2003 vicedirettore. Nominato condirettore nel marzo 2009, a partire da maggio 2015, ne \u00e8 diventato direttore, succedendo a Ferruccio de Bortoli nella guida del quotidiano milanese."}
{"_id": "person-ilaria-tuti", "_type": "person", "name": "Ilaria", "surname": "Tuti", "alias": "", "slug": { "current": "ilaria-tuti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittrice", "bio": "Vive a Gemona del Friuli, in provincia di Udine. Da ragazzina voleva fare la fotografa, ma ha studiato Economia. Ama il mare, ma vive in montagna. Appassionata di pittura, nel tempo libero ha fatto l\u2019illustratrice per una piccola casa editrice. Il suo romanzo d\u2019esordio, Fiori sopra l\u2019inferno (Longanesi 2018), \u00e8 stato un vero e proprio caso editoriale in Italia e all\u2019estero, selezionato come Crime Book of the Month dal Times nel marzo 2019. Tra i punti di forza, un\u2019ambientazione suggestiva e inquietante, uno stile fresco e maturo allo stesso tempo, un meccanismo narrativo impeccabile e una protagonista, Teresa Battaglia, da subito indimenticabile. Teresa Battaglia, con il suo carattere fiero e indomito, a tratti brusco, sempre compassionevole, \u00e8 la protagonista anche di Ninfa dormiente (Longanesi 2019)."}
{"_id": "person-sofia-viscardi", "_type": "person", "name": "Sofia", "surname": "Viscardi", "alias": "", "slug": { "current": "sofia-viscardi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "youtuber e scrittrice", "bio": "Giovane youtuber e scrittrice. \u00c8 la voce della generazione Z, fatta di ragazzi un po' nerd, con ambizioni concrete, pronta a mettersi in discussione e a rimboccarsi le maniche. Con una community di oltre 700 mila iscritti al suo canale YouTube, pi\u00f9 di 850 mila follower su Twitter e oltre un milione e mezzo su Instagram, a settembre 2017 \u00e8 stata l\u2019unica italiana inviata da Apple a Cupertino (CA) per la presentazione del nuovo iPhone X. \u00c8 stata ospite al Quirinale e, nel  2018, \u00e8 stata inserita al primo posto da Forbes nella classifica \u201c100 under 30\u201d nella categoria Media. \u00c8 inoltre autrice di due bestseller: Succede (Mondatori, 2017), una storia che ha segnato un\u2019intera generazione, con oltre centomila copie vendute, da cui \u00e8 stato tratto l\u2019omonimo film, e Abbastanza (Mondadori, 2018)."}
{"_id": "person-daria-bignardi", "_type": "person", "name": "Daria", "surname": "Bignardi", "alias": "", "slug": { "current": "daria-bignardi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittrice e giornalista", "bio": "\u00c8 nata a Ferrara e vive a Milano dal 1984. Nel 2009 ha pubblicato il memoir Non vi lascer\u00f2 orfani (Mondadori), che ha vinto il premio Rapallo, il premio Elsa Morante, il premio Citt\u00e0 di Padova. Sempre per Mondadori sono usciti i suoi romanzi Un karma pesante (2010), L\u2019acustica perfetta (2012), L\u2019amore che ti meriti (2014), Santa degli impossibili (2015) , Storia della mia ansia (2018), Oggi faccio azzurro (2020) e Libri che mi hanno rovinato la vita (2022, Einaudi) tradotti in molte lingue."}
{"_id": "person-relja-lukic", "_type": "person", "name": "Relja", "surname": "Lukic", "alias": "", "slug": { "current": "relja-lukic" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "violoncellista", "bio": "Nato a Belgrado, compie i primi studi sotto la guida del nonno materno, V. Olgiati. Si perfeziona presso il Conservatorio G. Verdi di Milano e l'Accademia W. Stauffer di Cremona, con il Maestro R. Filippini. Ancora studente, inizia l\u2019attivit\u00e0 concertistica e discografica come violoncello solista del Divertimento Ensemble che, sotto la direzione del Maestro S. Gorli, affronta un vasto repertorio che dai classici arriva ai maggiori compositori del Secondo Novecento. Dal 2004 \u00e8 ospite regolare dello Stresa Festival, diretto dal Maestro G. Noseda. \u00c8 stato primo violoncello ospite dell'Orchestra del Teatro alla Scala e della Hyogo PAC Orchestra, diretta dal Maestro Y. Sado. Ha effettuato numerose tourn\u00e9e in Giappone, sia con l'orchestra che con il trio del Teatro Regio di Torino. Nel 2008 inizia una intensa collaborazione con il Maestro E. Bosso, che lo porter\u00e0 ad eseguire molte delle sue prime mondiali: Sinfonia n.1 Oceans per violoncello e orchestra, Sinfonia n.2 Under the Trees\u2019 Voices per orchestra d'archi, 6 breaths per sei violoncelli, Music for Weather Elements per trio e nel 2017, Roots per violoncello, pianoforte e orchestra. Tiene regolarmente delle Master class presso il Conservatorio G. Verdi di Torino e presso la Scuola di Alto Perfezionamento Musicale di Saluzzo. Dal 2000 \u00e8 primo violoncello dell'Orchestra del Teatro Regio di Torino ed \u00e8 tra i fondatori del Quartetto d'archi e della Filarmonica TRT. Suona un Giovanni Francesco Celoniato del 1732, prestito della Fondazione Pro Canale di Milano."}
{"_id": "person-vera-tripodi", "_type": "person", "name": "Vera", "surname": "Tripodi", "alias": "", "slug": { "current": "vera-tripodi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Professore a Contratto di Filosofia teoretica al Dipartimento di Filosofia e Scienze dell\u2019Educazione dell'Universit\u00e0 degli Studi di Torino", "bio": ""}
{"_id": "person-giovanni-allevi", "_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Allevi", "alias": "", "slug": { "current": "giovanni-allevi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "compositore, pianista e scrittore", "bio": "Direttore d\u2019orchestra, pianista, nonch\u00e9 uno dei maggiori compositori puri dell\u2019attuale panorama internazionale. Diplomato in Pianoforte e Composizione e laureato in Filosofia, \u00e8 autore di numerosi album discografici e protagonista di tourn\u00e9e italiane e internazionali di grande successo (da New York a Londra, da Verona a Parigi, da Berlino a Los Angeles, da Seoul a Tokyo). Le sue composizioni, dal linguaggio colto ed emozionale, hanno conquistato pi\u00f9 volte il Disco d\u2019oro e il Disco di platino. \u00c8 inoltre autore di bestseller quali La musica in testa (Rizzoli, 2008), Classico ribelle (Rizzoli, 2011) e L\u2019equilibrio della lucertola (Solferino, 2018)."}
{"_id": "person-sofia-bignamini", "_type": "person", "name": "Sofia", "surname": "Bignamini", "alias": "", "slug": { "current": "sofia-bignamini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "psicoterapeuta e scrittrice", "bio": "Psicoterapeuta e scrittrice, \u00e8 socia dell\u2019Istituto Minotauro, dove svolge attivit\u00e0 di psicoterapia e sostegno con adolescenti, preadolescenti e genitori. \u00c8 docente presso la Scuola di Specializzazione in Psicoterapia dell\u2019Adolescente e del Giovane Adulto Minotauro-Arpad e si occupa di formazione alla diagnosi e all\u2019intervento con soggetti in et\u00e0 evolutiva. \u00c8 autrice de I mutanti (Solferino 2018) e Quando nasce una donna (Solferino 2020)."}
{"_id": "person-umberto-orsini", "_type": "person", "name": "Umberto", "surname": "Orsini", "alias": "", "slug": { "current": "umberto-orsini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore", "bio": "Nasce a Novara e si forma a Roma all\u2019Accademia Silvio d\u2019Amico, esordendo subito con la Compagnia dei Giovani (1957), continua con la compagnia Morelli Stoppa, con Sarah Ferrati e con Gabriele Lavia, al Teatro Eliseo, di cui \u00e8 stato a lungo direttore artistico. Interprete sempre al passo coi tempi, rigoroso e metodico, leggiadro e curioso tanto della nuova drammaturgia tanto dei nuovi registi. Ha interpretato classici e moderni, dai Masnadieri di Schiller all\u2019Otello di Shakespeare, da Amadeus di Shaffer a Vecchi tempi di Pinter, da Besucher di Strauss al Nipote di Wittgenstein di Bernhard. Si \u00e8 fatto dirigere da Luca Ronconi e Massimo Castri, da De Capitani e Lievi, ma anche dai pi\u00f9 giovani Babina, De Rosa, Popolizio e nella prossima stagione da Alessandro Serra. Debutta subito anche al cinema nella Dolce vita di Fellini ed \u00e8 stato diretto da Visconti nella Caduta degli dei e in Ludwig. Fra i tanti successi teatrali, Copenaghen di Frayn, ripreso lo scorso anno con enorme successo."}
{"_id": "person-gianrico-carofiglio", "_type": "person", "name": "Gianrico", "surname": "Carofiglio", "alias": "", "slug": { "current": "gianrico-carofiglio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore", "bio": "Nato a Bari, \u00e8 stato a lungo un pubblico ministero, specializzato in indagini sulla criminalit\u00e0 organizzata. Nel 2007 viene nominato consulente della commissione parlamentare antimafia e dal 2008 al 2013 \u00e8 senatore della Repubblica. Ha esordito nella narrativa con Testimone inconsapevole nel 2002, con cui introduce il personaggio dell\u2019avvocato Guido Guerrieri, protagonista di sei romanzi tra cui il pi\u00f9 recente, La misura del tempo, finalista al Premio Strega 2020. Con sei milioni di copie vendute, \u00e8 autore di romanzi, racconti e saggi tradotti in tutto il mondo e da lui letti in audiolibro. Nel settembre 2020 pubblica Della gentilezza e del coraggio. Breviario di politica e altre cose. Tra i tanti riconoscimenti, il Premio Bancarella 2005 per Il passato \u00e8 una terra straniera, il Premio Selezione Campiello 2010 per Le perfezioni provvisorie e il Premio Scerbanenco 2014 per Una mutevole verit\u00e0, prima apparizione del maresciallo Pietro Fenoglio."}
{"_id": "person-francesco-greco", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Greco", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-greco" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "procuratore capo di Milano", "bio": "Magistrato, procuratore capo della Repubblica di Milano dal 2016, con una lunga esperienza nel diritto penale dell\u2019economia e in materia di reati finanziari. Ha fatto parte del pool di Mani pulite negli anni Novanta ed \u00e8 stato titolare di importanti inchieste, tra cui si possono citare quelle sul fallimento di Icomec, sulla societ\u00e0 offshore All Iberian e sul crack Parmalat. Pi\u00f9 recentemente si \u00e8 occupato del caso San Raffaele, della Fondazione Maugeri e del caso Ilva. Il suo pool ha trattato oltre quattordicimila fascicoli in cinque anni e ha consentito all'Erario di recuperare oltre 3,6 miliardi di euro legati alle inchieste."}
{"_id": "person-massimo-caccia", "_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Caccia", "alias": "", "slug": { "current": "massimo-caccia" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "fisico del CNR", "bio": "Nato nel 1966, \u00e8 stato Direttore dell'Istituto di Studi sui Sistemi Intelligenti per l'Automazione del Consiglio Nazionale delle Ricerche. Si occupa di robotica marina dal 1993 tramite lo sviluppo di veicoli senza equipaggio subacquei e di superficie. Ha partecipato a due campagne antartiche nel 1997-98 e 2003-04. Nel corso di quest'ultima ha guidato la prima sperimentazione di un battello senza equipaggio per lo studio dell'interfaccia aria-mare in Antartide. Negli ultimi anni il suo gruppo di ricerca ha concentrato l'attivit\u00e0 sperimentale in Artide, presso la stazione Dirigibile Italia, del CNR, dove sono in via di sperimentazione robot marini di nuova concezione per lo studio dell'interfaccia aria-ghiaccio-mare, fondamentale per la comprensione dei meccanismi della dinamica oceanica ed atmosferica alla base del cambio climatico."}
{"_id": "person-beatrice-luzzi", "_type": "person", "name": "Beatrice", "surname": "Luzzi", "alias": "", "slug": { "current": "beatrice-luzzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attrice", "bio": "Romana, classe 1970, inizia la sua attivit\u00e0 teatrale gi\u00e0 al liceo; si laurea con lode in Scienze politiche e lavora due anni a Bruxelles nella Direzione Generale per gli Aiuti Umanitari della Commissione Europea. A vent'anni inizia a lavorare alla Rai e raggiunge la notoriet\u00e0 con la soap opera di Canale 5, Vivere. Recita in numerose fiction per la Rai e Mediaset, in un film con Madonna (Swept Away) e in numerosi spettacoli teatrali. Conduce per RaiUno e RaiEducational alcune trasmissioni, tra cui Linea Verde. Realizza documentari per la rete antimafia Libera e l'associazione Cittadinanzattiva e interpreta Poliziotta per amore, monologo scritto da Nando dalla Chiesa in memoria dell'agente di scorta Emanuela Loi. Dal 2017 \u00e8 direttrice artistica del Premio Costa Smeralda. Lavora inoltre come autrice e consulente di comunicazione sia per Federculture che per agenzie di comunicazione per le quali realizza campagne ed eventi istituzionali. \u00c9 autrice di Mi \u00e8 nata una famiglia (Morellini, 2011) e cura un blog su Il Fatto Quotidiano."}
{"_id": "person-carlo-cottarelli", "_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Cottarelli", "alias": "", "slug": { "current": "carlo-cottarelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "economista", "bio": "Economista, direttore de Programma per l'Educazione nelle Scienze Economiche e Sociali dell\u2019Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore e docente nella stessa Universit\u00e0. Laureato in Scienze Economiche e Bancarie all\u2019Universit\u00e0 di Siena e con un master in Economia alla London School of Economics, ha lavorato nel Servizio Studi della Banca d\u2019Italia (1981-1987) e nell\u2019Eni (1987-1988). \u00c8 stato direttore degli Affari Fiscali del Fondo Monetario Internazionale, commissario straordinario per la revisione della spesa pubblica sotto il Governo Letta e Renzi, direttore esecutivo nel board del Fondo Monetario Internazionale e Senatore della Repubblica Italiana. Nel 2020 \u00e8 stato insignito del titolo di Cavaliere di Gran Croce dell\u2019Ordine al Merito della Repubblica Italiana. \u00c8 autore di numerosi saggi sulle politiche e istituzioni fiscali e monetarie, tra gli ultimi: Senza giri di parole. La verit\u00e0 sulle sfide economiche e sociali del nostro futuro (Mondadori, 2025), Dentro il palazzo. Cosa accade davvero nelle stanze del potere (Mondadori, 2024), Chimere. Sogni e fallimenti dell'economia (Mondadori, 2023)."}
{"_id": "person-stefania-operto", "_type": "person", "name": "Stefania", "surname": "Operto", "alias": "", "slug": { "current": "stefania-operto" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "sociologa presso la Scuola di Robotica", "bio": "Sociologa, esperta in metodi e tecniche della ricerca sociale e analisi della pubblica opinione. Svolge attivit\u00e0 di ricerca, formazione e docenza presso Universit\u00e0, istituti e fondazioni di ricerca, enti pubblici e privati. Insegna Metodi e tecniche di ricerca sociale al Master in Comunicazione della Scienza \u2018Franco Prattico\u2019 presso la Sissa di Trieste ed \u00e8 membro del comitato scientifico di Scuola di Robotica. Ideatrice del progetto \u2018Firewall: giovani pronti a navigare\u2019, incentrato sulla relazione tra social media e nuove forme comunicative, da diversi anni studia il rapporto tra scienza e societ\u00e0, esplorando il campo della human\u2013robot interaction, la relazione dialogica tra uomini e macchine e gli impatti della tecnologia sulla pubblica opinione."}
{"_id": "person-antonio-scurati", "_type": "person", "name": "Antonio", "surname": "Scurati", "alias": "", "slug": { "current": "antonio-scurati" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore", "bio": "\u00c8 scrittore, docente presso l\u2019Universit\u00e0 IULM e editorialista. Dopo la laurea in Filosofia presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Milano, ha continuato gli studi a Parigi e ottenuto un dottorato di ricerca in Teoria e analisi del testo presso l'Universit\u00e0 di Bergamo. \u00c8 uno dei fondatori del festival letterario Officina Italia ed \u00e8 editorialista per il Corriere della Sera. Nel 2018 ha pubblicato per Bompiani il romanzo Premio Strega 2019 M. Il figlio del secolo, che rappresenta il primo romanzo sul fascismo raccontato attraverso la figura di Benito Mussolini, da cui \u00e8 stata tratta una serie televisiva attualmente in produzione. A seguire, sono usciti gli altri romanzi della serie dedicata a Mussolini: M. L'uomo della provvidenza (vol. 2, 2020), M. Gli ultimi giorni dell'Europa (vol. 3, 2022), M. L'ora del destino (vol. 4, 2024) e il conclusivo M. La fine e il principio (vol. 5, 2025)."}
{"_id": "person-guglielmo-scilla-willwoosh", "_type": "person", "name": "Guglielmo", "surname": "Scilla", "alias": "Willwoosh", "slug": { "current": "guglielmo-scilla-willwoosh" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore e youtuber", "bio": "\u00c8 un artista accostabile a tanti mondi: YouTube ed editoria, radio e televisione, teatro e cinema. Partito come \u201cre di YouTube\u201d \u2013 cos\u00ec lo definivano i suoi coetanei sul web \u2013 in neanche dieci anni si \u00e8 rivelato l'incarnazione del talento poliedrico e multidisciplinare della sua generazione: i millennials. Dopo aver aperto il suo canale YouTube Willwoosh nel 2008, nel 2011 approda a Radio Deejay, dove per cinque anni conduce A tu per Gu e per cui Linus lo definisce \"l'erede di Jovanotti e Fiorello\". Ha recitato in diverse produzioni cinematografiche (Una canzone per te, Matrimonio a Parigi, 10 regole per fare innamorare, Fuga di cervelli, Hyubris, De serpentis munere, I\u2019M \u2013 Io ci sono), televisive (Baciato dal sole) e teatrali (Grease). Ha partecipato a Pechino Express 2017 in coppia con Alice Venturi (gli #Amici), risultando una delle squadre pi\u00f9 convincenti di questa edizione. Dopo un anno di pausa da YouTube, nel 2017 fa il suo ritorno sulla piattaforma con Coming out (clickbait), video che ha totalizzato quasi un milione e mezzo di views e soprattutto tantissimo apprezzamento da parte della sua community, e non solo."}
{"_id": "person-luca-leoni", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Leoni", "alias": "", "slug": { "current": "luca-leoni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "amministratore unico di Show Reel", "bio": "42 anni, creativo atipico, \u00e8 l\u2019amministratore unico di Show Reel, brand di Massa di Leoni S.r.l. Insegna Nuovi format per i media digitali presso l\u2019Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore di Milano ed \u00e8 uno dei fondatori di Show Reel, societ\u00e0 leader nel Branded Content, che in pochi anni si conferma come una delle realt\u00e0 pi\u00f9 interessanti e innovative del panorama della comunicazione digitale. Con Show Reel ha firmato la produzione di Freaks the series, la prima e unica web serie di successo italiana. Ha prodotto il primo programma in live stream digitale italiano la diretta streaming Edicola Fiore Live di Fiorello. Ha scritto e prodotto il night show su Deejay TV Late night with the Pills con i The Pills ed \u00e8 produttore e autore di A tu per Gu su Radio Deejay con Guglielmo Scilla. Ha portato su Youtube Roberto Saviano e ha prodotto la prima diretta streaming del Presidente della Repubblica Sergio Mattarella."}
{"_id": "person-davide-oldani", "_type": "person", "name": "Davide", "surname": "Oldani", "alias": "", "slug": { "current": "davide-oldani" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "chef", "bio": "Chef Stella Michelin, nato nel 1967 a Cornaredo (Mi), dove, nella frazione San Pietro all'Olmo, nel 2003, ha aperto il suo ristorante, il D'O. Dopo un anno di attivit\u00e0, le pi\u00f9 autorevoli guide gastronomiche lo annoverano fra i grandi chef della cucina italiana. Ideatore della cucina pop, una cucina al contempo di alta qualit\u00e0 e accessibile, ha lavorato al fianco di Gualtiero Marchesi, Albert Roux, Alain Ducasse, Pierre Herm\u00e9. Nel 2013 \u00e8 stato invitato ad Harvard e nel 2015 ha tenuto una lezione all\u2019Universit\u00e0 di Business parigina HEC. Nel maggio 2014 ha visto nascere il Davide Oldani Caf\u00e8 nell\u2019area dell\u2019Aeroporto di Malpensa a Milano dedicata allo shopping e al ristoro. Tra le sue pubblicazioni, ricordiamo: Cuoco andata e ritorno (2008), La mia cucina pop (2009), Storie di sport e cucina (2013), Pop Food (2015), D\u2019O eat better (2016). Collabora con riviste e quotidiani e svolge anche attivit\u00e0 di designer: tavoli, sedie, piatti, posate e bicchieri sono ispirati al POP, semplici, funzionali, eleganti."}
{"_id": "person-francesca-bria", "_type": "person", "name": "Francesca", "surname": "Bria", "alias": "", "slug": { "current": "francesca-bria" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "assessore all'innovazione tecnologica a Barcellona", "bio": "Nata nel 1979, ha una formazione in scienze sociali ed economia dell'innovazione, un dottorato di ricerca presso l'Imperial College Business School e un master in E-business e innovazione presso l'University College di Londra, Birkbeck. \u00c8 coordinatrice del progetto europeo D-CENR sulla democrazia diretta ed \u00e8 il principale ricercatore del progetto Digital Social Innovation in Europe. Insegna al Centro studi sull\u2019innovazione dell\u2019Imperial College Business School di Londra ed anche consulente della Commissione Europea per gli sviluppi di internet e delle smart city ed \u00e8 membro dell\u2019Expert group sull\u2019Open innovation della Commissione Europea. \u00c8 stata consulente di diverse organizzazioni e istituzioni pubbliche sempre per l\u2019innovazione, l\u2019open technology, l\u2019internet delle cose e le smart city. Nel 2017 \u00e8 stata nominata Assessore alle tecnologie e all\u2019innovazione digitale della citt\u00e0 di Barcellona dalla sindaca Ada Colau."}
{"_id": "person-sergio-claudio-perroni", "_type": "person", "name": "Sergio Claudio", "surname": "Perroni", "alias": "", "slug": { "current": "sergio-claudio-perroni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore, editor e traduttore", "bio": "Siciliano. Nato nel 1956 a Milano, ha vissuto a Roma e Napoli e infine si \u00e8 trasferito a Taormina. Qui dirige la sua agenzia letteraria e editoriale, lo Studio Perroni & Morli. \u00c8 editor (Caos calmo di Veronesi, Le uova del drago di Buttafuoco ecc.) e traduttore dall\u2019inglese e dal francese (Houellebecq, Camus, Steinbeck, Foster Wallace ecc.) Nel 2007 ha pubblicato il romanzo Non muore nessuno (Bompiani). Sul Foglio ha curato per diversi anni la rubrica di stroncature letterarie Poetastri, poi nel sito internet poetastri.com. Per il teatro ha adattato il Don Chisciotte di Cervantes, regia di Gianpiero Borgia, con Gigi Proietti (2008). Ha scritto Leonilde, storia eccezionale di una donna normale (2010), Nel ventre (2013) e Renuntio vobis (2015), editi da Bompiani. Per i tipi de La nave di Teseo sono usciti Il principio della carezza (2016) ed Entro a volte nel tuo sonno (2018)."}
{"_id": "person-marco-massarotto", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Massarotto", "alias": "", "slug": { "current": "marco-massarotto" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "founder & vp creative, content and media di Doing", "bio": "\u00c8 fondatore e partner di DOING, l\u2019agenzia di comunicazione digitale leader in Italia, nata nel 2015 dalla fusione tra Hagakure (fondata proprio da Massarotto nel 2006), DNSee e Banzai Consulting. Riconosciuto imprenditore e opinion leader sui temi dei Social Media e della comunicazione digitale, \u00e8 autore di svariati libri su questi argomenti e membro o consigliere di associazioni di settore."}
{"_id": "person-marco-bardazzi", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Bardazzi", "alias": "", "slug": { "current": "marco-bardazzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore comunicazione esterna di Eni", "bio": "Nato a Prato nel 1967, dal 2015 \u00e8 Direttore Comunicazione Esterna di Eni. \u00c8 professore al Master di Giornalismo di ALMED-Universit\u00e0 Cattolica di Milano e visiting fellow alla Oxford University. Nel 2017 \u00e8 confermato Consigliere di Agi SpA e nominato consigliere di Eni Gas e Luce. Giornalista professionista, ha lavorato nel mondo dei media per 28 anni. \u00c8 specializzato in politica estera e informazione digitale, con particolare riguardo agli scenari della comunicazione europea e degli Stati Uniti (dove ha vissuto e lavorato per nove anni). \u00c8 stato corrispondente dagli USA per l\u2019ANSA (2000-2009), dove ha seguito in particolare la controversa corsa per la Casa Bianca Bush-Gore del 2000, il primo processo internazionale ad Al Qaeda a Manhattan, l\u2019attacco all\u2019America dell\u201911 settembre 2001, le guerre in Afghanistan e in Iraq e le campagne presidenziali 2004 e 2008. Tra il 2009 e il 2015 \u00e8 stato Caporedattore centrale e Digital Editor a La Stampa. Il suo libro pi\u00f9 recente \u00e8 L\u2019ultima notizia (con Massimo Gaggi, Rizzoli 2010) sulla trasformazione digitale del mondo dei media."}
{"_id": "person-marco-gobbi", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Gobbi", "alias": "", "slug": { "current": "marco-gobbi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "head of content marketing, digital, media and communication di Red Bull", "bio": "Nasce in provincia di Milano nel 1979 e dopo la laurea in Relazioni Pubbliche e Pubblicit\u00e0 alla IULM di Milano e una breve esperienza nel Retail, collabora con diverse societ\u00e0 del gruppo RCS sviluppando le proprie competenze di Event&Sport Marketing, B2B&B2C Communication, Digital Marketing. Dal 2015 in Red Bull \u00e8 Head of Owned Media and Communication, con focus su Content Marketing, Digital Marketing, Media Relations e Brand Partnership. Appassionato di media, innovazione, sport, entertainment, eventi. Docente al master in Event Management di IED e Guest Teacher presso diversi atenei. \u00c8 inoltre skipper e istruttore di vela, snowboarder, runner e active lifestyler."}
{"_id": "person-hilary-pagnotta", "_type": "person", "name": "Hilary", "surname": "Pagnotta", "alias": "", "slug": { "current": "hilary-pagnotta" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "responsabile marketing di Movendo Technology", "bio": "Nata a Genova (1989) da madre italiana e padre italoamericano, consegue prima la laurea in Business Studies and International Relations presso la Canterbury Christ Church University in Inghilterra e poi un Master in International Marketing and Business Development in Francia. Dopo alcune esperienze di lavoro negli Stati Uniti si riavvicina a casa e lavora per qualche anno a Milano. Da luglio del 2017 \u00e8 Responsabile Marketing e Comunicazione presso la start up Movendo Technology a Genova, dove ha l\u2019occasione di applicare i propri studi allo stimolante mondo delle tecnologie robotiche per la riabilitazione."}
{"_id": "person-maria-latella", "_type": "person", "name": "Maria", "surname": "Latella", "alias": "", "slug": { "current": "maria-latella" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Giornalista multimediale, \u00e8 da dieci anni punto di riferimento dell'informazione politica di Sky TG24, dove conduce il suo programma L'Intervista, vincitore del Premio Ischia come miglior programma di attualit\u00e0 e politica. Laureata in Giurisprudenza, ha lavorato come cronista giudiziaria e poi come inviata al Secolo XIX, ha collaborato con la NBC, a New York e, dal 1990 al 2005, \u00e8 stata inviata per la politica del Corriere della Sera. Dal 2005 al 2013 \u00e8 stata direttore del settimanale Anna, che ha rinnovato nel 2006 nella testata A. \u00c8 stata inoltre conduttrice televisiva del programma di informazione politica Dalle venti alle venti (Rai3), del talk show Salomone (Rai3) e di Sky TG24 Pomeriggio. Dal 2013 \u00e8 editorialista de Il Messaggero, sulla cui edizione online cura anche il blog Tendenza Latella e su Radio24 conduce la trasmissione Nessuna \u00e8 perfetta, dedicata a donne e lavoro. Fa parte del board del Centro Studi Americani e ha tenuto un corso sui populismi europei all\u2019Institute of politics dell\u2019universit\u00e0 di Chicago. Dal 3 settembre condurr\u00e0 ogni giorno dalle 6.30 il programma Radio24 mattina."}
{"_id": "person-mauro-bombacigno", "_type": "person", "name": "Mauro", "surname": "Bombacigno", "alias": "", "slug": { "current": "mauro-bombacigno" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "head of engagement Bnp Paribas Italia", "bio": "\u00c8 Direttore Engagement di BNP Paribas Italia, una direzione che racchiude comunicazione, corporate social responsibility e diversity & inclusion, dallo scorso febbraio. 56 anni, modenese di Mirandola, \u00e8 laureato in Economia alla Bocconi. Ha una lunga ed ampia esperienza internazionale nel settore finanziario; \u00e8 in BNP Paribas dal 1997 dove ha ricoperto incarichi nell\u2019investment banking e in diversi business del Gruppo. Lavora tra Milano, Roma e Parigi."}
{"_id": "person-luca-bottura", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Bottura", "alias": "", "slug": { "current": "luca-bottura" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e autore televisivo", "bio": "Giornalista, conduttore radiofonico, autore televisivo e scrittore. \u00c8 rubrichista, satirico e non, de La Stampa e Oggi. Formatosi a Cuore, ha scritto per la Repubblica, l'Espresso, il Corriere della Sera, l'Unit\u00e0. \u00c8 il \"braccio destro\" tv di Geppi Cucciari e ha collaborato tra gli altri con Gene Gnocchi, Maurizio Crozza, Luciana Littizzetto, Enrico Bertolino, Fabio Volo. Conduce su Radio1 Rai, insieme a Marianna Aprile, la striscia quotidiana \"Forrest\". Tra i suoi ultimi libri troviamo Manifesto del Partito Impopolare (Einaudi) e Buonisti un cazzo (Feltrinelli). Dal 2023 conduce la rubrica \"Il finale di Bottura\" all'interno della trasmissione In onda su LA7. Sempre nel 2023 \u00e8 ideatore della trasmissione Splendida cornice, anch'essa condotta da Geppi Cucciari e in onda su Rai 3 come il precedente Che succ3de?"}
{"_id": "person-marcello-flores", "_type": "person", "name": "Marcello", "surname": "Flores", "alias": "", "slug": { "current": "marcello-flores" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "storico", "bio": "Storico, ha insegnato Storia contemporanea e Storia comparata presso l\u2019Universit\u00e0 di Siena, ateneo per cui ha diretto il master europeo in Human Rights and Genocide Studies e ha dedicato le sue ricerche storiche ai genocidi ai totalitarismi e ai diritti umani. Tra i suoi libri ricordiamo: Storia della Resistenza (con M. Franzinelli, Laterza 2019); Cattiva memoria. Perch\u00e9 \u00e8 difficile fare i conti con la storia (il Mulino 2020); Il mondo contemporaneo (Il Mulino, 2021); Il genocidio (il Mulino 2021); Perch\u00e9 il fascismo \u00e8 nato in Italia (con G. Gozzini, Laterza 2022); Conflitto tra poteri. Magistratura, politica e processi nell\u2019Italia repubblicana (con M. Franzinelli, il Saggiatore 2024); Perch\u00e9 la guerra (con G. Gozzini, Laterza 2024); Il prezzo della libert\u00e0. 40 vite spezzate dal fascismo (con M. Franzinelli, Laterza 2025); Le parole hanno una storia (Donzelli 2025)."}
{"_id": "person-massimo-giletti", "_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Giletti", "alias": "", "slug": { "current": "massimo-giletti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista, autore e conduttore televisivo", "bio": "\u00c8 autore e conduttore televisivo. Ha esordito nel 1989 a \u00abMixer Cultura\u00bb di Arnaldo Bagnasco, per poi entrare nel 1990 nella redazione di \u00abMixer \u00bb, storico programma di informazione di Giovanni Minoli, dove realizza inchieste e reportage di successo. Continua la sua storia professionale in Rai, conducendo importanti trasmissioni e creando il marchio \u00abL\u2019Arena\u00bb, che per tredici anni consecutivi sar\u00e0 il talk show pi\u00f9 visto della domenica italiana. Dal 2017 prosegue la sua avventura giornalistica a La7, dove ha ideato il fortunatissimo \u00abNon \u00e8 l\u2019Arena\u00bb."}
{"_id": "person--murubutu", "_type": "person", "name": "", "surname": "Murubutu", "alias": "", "slug": { "current": "-murubutu" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "cantante", "bio": "Al secolo Alessio Mariani, insegnante di filosofia e storia presso il liceo \u201cMatilde di Canossa\u201d di Reggio Emilia, dal 2000 comincia a riflettere sulla interazione fra contenuti scolastici e musica rap. Il risultato \u00e8 un nuovo sottogenere musicale: il rap didattico. Sulla scorta della contaminazione fra rap e narrativa, Murubutu intraprende nel 2009 un progetto solista, interamente dedicato allo storytelling, in cui sonorit\u00e0 hip hop classiche fanno da tappeto a testi con una forte curvatura cantautorale e accenti poetici. \u00c8 autore di cinque album distribuiti dall\u2019etichetta bolognese Irma/Mandibola records: Il giovane Mariani e altri racconti (2009), La bellissima Giulietta e il suo povero padre grafomane (2011), Gli ammutinati del Bouncin\u2019 ovvero mirabolanti avventure di uomini e mari (2014), L\u2019uomo che viaggiava nel vento e altri racconti di brezze e correnti (2016), Tenebra \u00e8 la notte e altri racconti di buio e crepuscoli (2019) e Infernvm (2020) realizzato insieme a Claver Gold e liberamente ispirato alla Divina Commedia di Dante Alighieri."}
{"_id": "person-paolo-bottazzini", "_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Bottazzini", "alias": "", "slug": { "current": "paolo-bottazzini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Consulente di mktg digitale e information architecture, fondatore di VentunoLab", "bio": "Laureato in filosofia all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Milano, ha coordinato lo sviluppo di un metodo per l\u2019architettura delle informazioni su media digitali, che \u00e8 stato collaudato con successo presso grandi clienti istituzionali italiani e stranieri. I risultati di questa prima esperienza sono condensati nel testo Web Usability del 2003. Parallelamente ha svolto attivit\u00e0 di docenza in relazione alla comunicazione digitale, per il Politecnico di Milano (facolt\u00e0 di Design Industriale), e per il Corep, presso il Politecnico di Torino. Per il Dipartimento di Filosofia dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Milano ha presieduto dal 2003 al 2007 il Laboratorio Filosofico/Informatico. Nel 2007 \u00e8 stato co-fondatore di Pquod; nel 2012 ha cominciato una nuova avventura aprendo SocialGraph. Nella specializzazione in ambio SEO e di social network analysis sono confluite le analisi dei modelli cognitivi e pragmatici emergenti dai nuovi media."}
{"_id": "person-sandro-volpe", "_type": "person", "name": "Sandro", "surname": "Volpe", "alias": "", "slug": { "current": "sandro-volpe" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Partner, Chief innovation officer, Strategic Director di KleinRusso", "bio": "Da gennaio del 2018 \u00e8 senior partner di KleinRusso. Ex bocconiano, lavora per 7 anni in TBWA/Italia prima come account, poi come strategic planner. \u00c8 responsabile del coordinamento internazionale di PlayStation, per i lanci delle console PlayStation2, PlayStation3 e PSP, di Adidas per il nuovo posizionamento \u201cImpossible is nothing\u201d e cura il lancio in Italia della Nissan Micra (2\u00b0serie) e della nuova filosofia \u201cShift\u201d del brand. Coordina la comunicazione dei canali Fox e dei progetti digitali di BNL Gruppo BNP Paribas. Nel 2008 entra in FCA, nel team HQ di brand communication di Alfa Romeo, dove gestisce il lancio di Alfa Mito, Alfa 159 (nuovi motori), MultiAir e il pre-lancio di Giulietta. Nel 2014 fonda creativesharing.it, spin-off della metodologia di analisi dei Big Data proprietaria di KleinRusso, realizzando workshop per LIU\u2022JO, Gianfranco Lotti, TI Sparkle, Goethe Institut e TIM. A Dicembre del 2015 \u00e8 coautore con Andrea Ballarini del libro Il codice creativo."}
{"_id": "person-marco-formento", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Formento", "alias": "", "slug": { "current": "marco-formento" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore centrale digital di Cond\u00e9 Nast", "bio": ""}
{"_id": "person-daniele-chieffi", "_type": "person", "name": "Daniele", "surname": "Chieffi", "alias": "", "slug": { "current": "daniele-chieffi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Direttore della comunicazione digitale in Agi", "bio": ""}
{"_id": "person-juan-carlos-de-martin", "_type": "person", "name": "Juan Carlos", "surname": "de Martin", "alias": "", "slug": { "current": "juan-carlos-de-martin" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Professore Associato di Computer Engeneering e condirettore del NEXA Center for Internet & Society del Politecnico di Torino", "bio": "aspettiamo bio, descrizione corso e numero di ore"}
{"_id": "person-rodolfo-zunino", "_type": "person", "name": "Rodolfo", "surname": "Zunino", "alias": "", "slug": { "current": "rodolfo-zunino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente di cyber security UniGe", "bio": "Laureato con lode in Ingegneria Elettronica all\u2019Universit\u00e0 di Genova, \u00e8 titolare dei Corsi di \u201cSistemi embedded\u201d e \u201cCyber\u00a0Security\u201d nel Corso di Laurea in Ingegneria Elettronica, e docente di \u201cArchitetture HW di Sistemi Embedded\u201d nel Corso di Laurea in Ingegneria Meccanica dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova.\u00a0\u00c8 coordinatore e\u00a0responsabile del Laboratorio Sistemi Elettronici Avanzati (SEA Lab) al DITEN. I\u00a0suoi prevalenti interessi scientifici riguardano lo sviluppo, l\u2019impiego e l\u2019implementazione\u00a0elettronica di metodi e modelli neurali finalizzati a sistemi intelligenti per security e\u00a0consumer. \u00a0Le principali applicazioni comprendono: metodi di analisi e interpretazioni di\u00a0testi per sicurezza aziendale, mail-leak prevention, open-source intelligence, sistemi di\u00a0riconoscimento caratteri, sistemi di diagnostica e rilevamento in impianti industriali,\u00a0sistemi di sicurezza reti di calcolatori, sistemi elettronici per la sicurezza\u00a0subacquea\u00a0portuale, modellistica della qualit\u00e0 percepita di immagini. \u00a0\u00c8 coautore di\u00a0oltre 250 articoli pubblicati su riviste o presentati a Convegni di carattere internazionale ed\u00a0\u00e8 co-inventore di due brevetti."}
{"_id": "person-angela-condello", "_type": "person", "name": "Angela", "surname": "Condello", "alias": "", "slug": { "current": "angela-condello" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Professore a Contratto di Storia delle Dottrine Politiche al Dipartimento di Filosofia dell'Universit\u00e0 degli Studi di Torino", "bio": ""}
{"_id": "person-max-peroni", "_type": "person", "name": "Max", "surname": "Peroni", "alias": "", "slug": { "current": "max-peroni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore", "bio": ""}
{"_id": "person-fazio-armellini", "_type": "person", "name": "Fazio", "surname": "Armellini", "alias": "", "slug": { "current": "fazio-armellini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore", "bio": ""}
{"_id": "person-francesco-cancellato", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Cancellato", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-cancellato" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Direttore de Linkiesta", "bio": ""}
{"_id": "person-licia-troisi", "_type": "person", "name": "Licia", "surname": "Troisi", "alias": "", "slug": { "current": "licia-troisi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittrice", "bio": "Scrittrice italiana (Roma 1980). Laureata in Astrofisica, nel 2004 ha esordito come autrice fantasy con Nihal della terra del vento (primo romanzo della trilogia Cronache del Mondo Emerso, 2004-05). Sull\u2019onda del successo ottenuto, T. ha pubblicato altre due trilogie del \u201cMondo Emerso\u201d (Le guerre del Mondo Emerso, 2006-07; Le leggende del Mondo Emerso, 2008-10). Autrice prolifica e molto apprezzata da critica e lettori, tra il 2008 e il 2011 ha scritto la saga La ragazza drago; del 2014, a dieci anni dall\u2019esordio, \u00e8 il libro fantasy Pandora, mentre \u00e8 dell\u2019anno successivo il suo primo libro di divulgazione, Dove va a finire il cielo, cui ha fatto seguito nel 2020 La sfrontata bellezza del cosmo. Tra i suoi lavori pi\u00f9 recenti occorre citare la saga fantasy La saga del Dominio, composta dai romanzi Le lame di Myra (2016), Il fuoco di Acrab (2017), L\u2019isola del santuario (2018) e Poe. La nocchiera del tempo (2022)."}
{"_id": "person-elena-casetta", "_type": "person", "name": "Elena", "surname": "Casetta", "alias": "", "slug": { "current": "elena-casetta" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Ricercatrice di Ontologia Analitica e Filosofia della Scienza all'Universit\u00e0 degli Studi di Torino", "bio": ""}
{"_id": "person-luca-morena", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Morena", "alias": "", "slug": { "current": "luca-morena" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "cofondatore di Nextatlas", "bio": "PhD in filosofia, \u00e8 co-fondatore e CEO di iCoolhunt Spa/Nextatlas, un servizio innovativo che offre analisi esatte sulle tendenze emergenti grazie a uno studio in tempo reale di dati provenienti dai social media. Tra i clienti di Nextatlas figurano brand globali quali FCAChrysler, Unilever, Lavazza, Mars Inc, PepsiCo, BAT, Kantar/TNS/WPP, Pernod Ricard e molti altri. Nextatlas ha uffici a Londra e a Torino e ha vinto la Pitch Roulette al Bloomberg Link di Londra nel 2014 e il NC Digital Innovation Award nel 2016."}
{"_id": "person-lorenzo-nigro", "_type": "person", "name": "Lorenzo", "surname": "Nigro", "alias": "", "slug": { "current": "lorenzo-nigro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "archeologo", "bio": "Archeologo e accademico, insegna Archeologia e Storia dell\u2019Arte del Vicino Oriente Antico e Archeologia Fenicio-Punica all\u2019Universit\u00e0 La Sapienza di Roma. \u00c8 un archeologo da campo con una vasta esperienza nel Vicino Oriente e nel Mediterraneo: \u00e8 il direttore della missione archeologica in Palestina e Giordania della Sapienza, che conduce scavi nei siti dell\u2019antica Gerico e di Batrawy (in Giordania) e della missione archeologica a Mozia, citt\u00e0 fenicia sulla cuspide occidentale della Sicilia. \u00c8 inoltre direttore del Museo del Vicino Oriente della Sapienza. I suoi studi si concentrano specialmente sulle societ\u00e0 pre-classiche nel Levante e nel Mediterraneo e spaziano dall\u2019architettura alla metallurgia, dalla ceramica all\u2019arte, con un\u2019attenzione speciale rivolta all\u2019archeologia dei contesti, alla sincronizzazione culturale e alla concettualizzazione della civilt\u00e0 mediterranea. Nel 2019 ha pubblicato il romanzo Gerico. La rivoluzione della preistoria (Il Vomere)."}
{"_id": "person-manfredi-tumminello", "_type": "person", "name": "Manfredi", "surname": "Tumminello", "alias": "", "slug": { "current": "manfredi-tumminello" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": "Si \u00e8 avvicinato alla musica presso il conservatorio V. Bellini di Palermo, entrando nella classe di chitarra classica del Maestro Nicola Oteri. Agli studi classici ha sempre affiancato anche l\u2019esplorazione di vari generi, come il rock, il blues, il pop e il funk. La musica lo ha portato a viaggiare e trasferirsi in citt\u00e0 come Bologna e Londra e iniziare collaborazioni con vari artisti affermati. Dal 2012, infatti, ha iniziato a lavorare con Mario Incudine, con cui ha condiviso turn\u00e9e in Italia e all\u2019estero. Nel 2016 \u00e8 uscito SOLO, il suo primo progetto discografico."}
{"_id": "person-antonio-putzu", "_type": "person", "name": "Antonio", "surname": "Putzu", "alias": "", "slug": { "current": "antonio-putzu" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": ""}
{"_id": "person-francesco-pellicini", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Pellicini", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-pellicini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore", "bio": "Scrittore, cantautore ed attore comico, \u00e8 direttore artistico del Festival dei laghi Lombardi, membro della compagnia teatrale I Legnanesi."}
{"_id": "person-duccio-cavalieri", "_type": "person", "name": "Duccio", "surname": "Cavalieri", "alias": "", "slug": { "current": "duccio-cavalieri" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "microbiologo", "bio": "Dopo aver ottenuto il dottorato di ricerca in Genetica presso l'Universit\u00e0 di Pavia, nel 1998 DC si \u00e8 trasferito ad Harvard come postdottorando con il professor Daniel Hartl. Attualmente \u00e8 uno dei principali esperti nello studio del ruolo della globalizzazione della dieta e dei microbioti sui disturbi del sistema immunitario e sull'importanza della conservazione dei tradizionali cibi fermentati e il loro potenziale di immunomodulatori."}
{"_id": "person-nicola-piovani", "_type": "person", "name": "Nicola", "surname": "Piovani", "alias": "", "slug": { "current": "nicola-piovani" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "pianista e compositore", "bio": "Nato nel 1946 a Roma, \u00e8 musicista (pianista, direttore d\u2019orchestra, compositore di musica per il cinema e il teatro, di canzoni, di musica da camera e sinfonica). Gran parte della sua attivit\u00e0 \u00e8 dedicata al cinema e al teatro, fra i quali si divide con passione. Intorno agli anni 70 comincia una carriera che lo porta a scrivere musica con i maggiori registi italiani: Bellocchio, Monicelli, i Taviani, Moretti, Loy, Tornatore e poi Federico Fellini. Con la colonna sonora de \u201cLa vita \u00e8 bella\u201d di Roberto Benigni vince il premio Oscar. Riceve inoltre nel corso degli anni tre David di Donatello, quattro premi Colonna Sonora, tre Nastri d\u2019argento, due Ciak d\u2019or, il Globo d\u2019Oro della stampa estera e il Premio Elsa Morante. Contemporaneamente scrive musiche di scena per gli allestimenti teatrali di Carlo Cecchi, Luca De Filippo, Maurizio Scaparro e Vittorio Gassman. Insieme all\u2019attore Lello Arena, fonda la Compagnia della Luna, con l\u2019intento di dare vita a un genere in cui musica e parola abbiano ambedue ampio spazio. \u00c8 attivo anche come autore di canzoni, negli anni Settanta compone a quattro mani con Fabrizio De Andr\u00e9 e nel 1995 scrive tre canzoni per il tour teatrale di Benigni, tra cui la fortunata \u201cQuanto t\u2019ho amato\u201d. Negli anni successivi si susseguono progetti e collaborazioni di respiro internazionale. Nel 2013 esce il suo primo disco di canzoni \u201cCantabile\u201d, con le voci di De Gregori, Servillo, Giorgia, Grigolo, Ferreri, Mannoia, Proietti, Benigni, Jovanotti, Noa, Morandi."}
{"_id": "person-luigi-ferraris", "_type": "person", "name": "Luigi", "surname": "Ferraris", "alias": "", "slug": { "current": "luigi-ferraris" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "manager", "bio": "Luigi Ferraris \u00e8 attualmente Vicepresidente di Banca Passadore & C., Vicepresidente esecutivo di Cambiaso Risso Marine e Senior Advisor del Fondo Infrastrutturale Energy Infrastructure and Partners.\n\nNegli ultimi 10 anni ha ricoperto diversi ruoli apicali, quali Amministratore Delegato e Direttore Generale di FiberCop, Amministratore Delegato del Gruppo Ferrovie dello Stato Italiane, Amministratore Delegato e Direttore Generale di Terna, e Chief Financial Officer del Gruppo Poste Italiane, di cui ha guidato il processo di privatizzazione e quotazione in borsa. Ha fatto parte del Gruppo Enel, ricoprendo varie posizioni manageriali di rilievo, tra le quali, da giugno 2009 a novembre 2014, Group CFO e Presidente di Enel Green Power, di cui ha curato il processo di quotazione.\n\nLaureato in Economia e Commercio presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova, ha cominciato la sua\n\ncarriera nel settore auditing di PriceWaterhouse e ha assunto ruoli con crescenti responsabilit\u00e0 in importanti aziende industriali italiane e internazionali, iniziando da Agusta, Piaggio VE, Sasib Beverage, Elsag Bailey Process Automation, Elsacom, societ\u00e0 del Gruppo Finmeccanica. \u00c8 stato docente di Corporate Strategy presso l\u2019Universit\u00e0 LUISS Guido Carli di Roma."}
{"_id": "person-barbara-cominelli", "_type": "person", "name": "Barbara", "surname": "Cominelli", "alias": "", "slug": { "current": "barbara-cominelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore Marketing & Operations di Microsoft", "bio": "\u00c8 Direttore Marketing & Operations di Microsoft a diretto riporto dell\u2019Amministratore Delegato Silvia Candiani. Laureata a pieni voti in Business Administration presso l\u2019Universit\u00e0 Bocconi, Barbara Cominelli ha maturato una solida esperienza internazionale guidando team multiculturali in diversi settori: dalla Consulenza Strategica in A.T. Kearney al Venture Capital in ambito High Tech fino alla guida delle strategie, marketing e pianificazione in Tenaris. Prima di entrare a far parte di Microsoft Italia, Barbara Cominelli copriva la carica di Direttore Commerciale Operations & Digital di Vodafone Italia ed era parte del Comitato Esecutivo dell\u2019operatore. \u00c8 inoltre coinvolta in diverse iniziative non profit come mentore, con particolare attenzione ai percorsi di empowerment per giovani donne ed \u00e8 stata riconosciuta da Inspiring Fifty 2017 tra le 50 donne europee pi\u00f9 influenti nel mondo della tecnologia."}
{"_id": "person-roberto-burioni", "_type": "person", "name": "Roberto", "surname": "Burioni", "alias": "", "slug": { "current": "roberto-burioni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "medico e divulgatore scientifico", "bio": "Medico, ricercatore, Ordinario di Microbiologia all'Universit\u00e0 San Raffaele di Milano. Negli ultimi anni \u00e8 diventato noto al grande pubblico per i suoi interventi contro la disinformazione circa il tema dei vaccini, veicolando messaggi fondamentali anche tramite i social network per raggiungere pi\u00f9 utenti possibili. Ha pubblicato diversi libri sull\u2019argomento tra cui ricordiamo Balle mortali. Meglio vivere con la scienza che morire coi ciarlatani (Rizzoli, 2018)."}
{"_id": "person-luca-attias", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Attias", "alias": "", "slug": { "current": "luca-attias" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "commissario straordinario per l'attuazione dell'Agenda Digitale", "bio": ""}
{"_id": "person-moni-ovadia", "_type": "person", "name": "Moni", "surname": "Ovadia", "alias": "", "slug": { "current": "moni-ovadia" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore, musicista e scrittore ", "bio": "\u00c8 attore, musicista e scrittore. Nato a Plovdiv in Bulgaria, da una famiglia ebraico-sefardita, dopo gli studi universitari e una laurea in scienze politiche ha dato avvio alla sua carriera d\u2019artista come ricercatore, cantante e interprete di musica etnica e popolare di vari paesi. Nel 1984 ha iniziato ad avvicinarsi al teatro, collaborando con artisti di fama internazionale come Bolek Polivka, Tadeusz Kantor, Franco Parenti, e, successivamente, proponendo se stesso come regista, attore e capocomico di un \u201cteatro musicale\u201d molto originale, che raccogli e la sua vena di intrattenitore, oratore e umorista. Le sue produzioni discografiche, librarie e gli stessi spettacoli sono caratterizzati dal \"vagabondaggio culturale e reale\" proprio del popolo ebraico, di cui egli si fa portavoce attraverso la sua arte."}
{"_id": "person-lorenzo-baglioni", "_type": "person", "name": "Lorenzo", "surname": "Baglioni", "alias": "", "slug": { "current": "lorenzo-baglioni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "cantante e divulgatore scientifico", "bio": "Cantante, autore, presentatore e attore, ex docente di Matematica. Col format delle canzoni didattiche (Bella, Prof! - Sony Music) nel 2018 arriva sul palco di Sanremo con la canzone \u201cIl Congiuntivo\u201d. Ha condotto programmi per la TV come \u201cL\u2019Isola degli Eroi\u201d (BoingTv), \u201cBella, Prof!\u201d (SkyUno), \u201cUn Palco Per Due\u201d (Rai2), \"E allora, dai!\" (RaiPlay). Ha scritto 5 libri editi da Mondadori e Rai Libri. Dal 2015 produce contenuti per il web, che contano pi\u00f9 di 200 milioni di visualizzazioni. Nel 2024 ha condotto il Festival dello Zecchino d'oro."}
{"_id": "person-furio-garbagnati", "_type": "person", "name": "Furio", "surname": "Garbagnati", "alias": "", "slug": { "current": "furio-garbagnati" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ceo di Weber Shandwick", "bio": "\u00c8 Chief Executive Officer di Weber Shandwick Italia e membro del Board di Amcham. Con una laurea in Economia conseguita presso l\u2019Universit\u00e0 Bocconi di Milano, ha co-fondato la SCR Associati, divenuta azienda leader nel settore delle Relazioni Pubbliche sul mercato italiano e venduta, poi, al gruppo Shandwick. \u00c8 stato membro del Consiglio Direttivo di IPRA, di Global Alliance, della Giunta di Confindustria Servizi Innovativi e Tecnologici ed \u00e8 stato anche President e Past President di Assorel."}
{"_id": "person-amleto-de-silva", "_type": "person", "name": "Amleto", "surname": "De Silva", "alias": "", "slug": { "current": "amleto-de-silva" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore e vignettista", "bio": "Scrittore e vignettista con una vena satirica che lo ha anche portato a vincere il premio Satira Politica di Forte dei Marmi. Ha esordito proprio grazie alle sue vignette su Cuore e poi su Smemoranda, ma si fa conoscere anche per i suoi libri, come Stronzology. Gnoseologia della dipendenza dagli stronzi, Il dizionario illustrato dei #giovanimerda, I 10 nuovi peggio. Sociologia della scemit\u00e0 e L\u2019esemplare vicenda di Augusto Germano Poncar\u00e8. Inoltre, \u00e8 autore teatrale insieme a Enrico Montesano e ha un celebre blog (www.amlo.it). Cura rubriche per TvZap e Ilmiolibro.it."}
{"_id": "person-valter-tucci", "_type": "person", "name": "Valter", "surname": "Tucci", "alias": "", "slug": { "current": "valter-tucci" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Senior Group Leader del Neurobehavioural Genetics group all'IIT", "bio": "Neuroscienziato, \u00e8 il senior group leader del laboratorio di Genetica neurocomportamentale del dipartimento di Neuroscienze e neurotecnologie dell\u2019Istituto Italiano di Tecnologia (IIT) di Genova. Ha lavorato per alcuni dei maggiori istituti di ricerca, fra cui il Boston University, MIT e Oxford. Il suo lavoro \u00e8 centrato sullo studio dell\u2019epigenetica in relazione al comportamento e ai disturbi del sonno e studia gli effetti dei geni materni e paterni sulle funzioni celebrali. Uomo di grande rilevanza nel mondo scientifico, \u00e8 anche autore di varie pubblicazioni."}
{"_id": "person-andrea-purgatori", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Purgatori", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-purgatori" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista, sceneggiatore", "bio": "\u00c8 giornalista, sceneggiatore e conduttore tv. Ha collaborato con L\u2019Unit\u00e0, Le Monde Diplomatique, Vanity Fair, Huffington Post e il World service della BBC. Tra i film che ha scritto per il cinema si ricordano Il giudice ragazzino (1994), Fortapasc (2009), L\u2019industriale (2011), e per la televisione Caravaggio (2008), Lo scandalo della Banca Romana (2010), Il Commissario Nardone (2012). Attualmente conduce la trasmissione Atlantide in onda su La7, con grande successo di pubblico e critica. Ha pubblicato Quattro piccole ostriche (Harper Collins, 2019)."}
{"_id": "person-guido-saracco", "_type": "person", "name": "Guido", "surname": "Saracco", "alias": "", "slug": { "current": "guido-saracco" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "rettore del Politecnico di Torino", "bio": "\u00c8 Rettore del Politecnico di Torino da febbraio 2018, ateneo presso cui si \u00e8 laureato in Ingegneria Chimica. Nel 2002 \u00e8 diventato professore ordinario del Politecnico, assumendo anche la carica di Vicerettore. \u00c8 socio corrispondente dell\u2019Accademia delle Scienze di Torino dal 2015 e svolge attivit\u00e0 di ricerca specialmente nell\u2019ambito della fotochimica, contando oltre 500 pubblicazioni"}
{"_id": "person-enrico-mentana", "_type": "person", "name": "Enrico", "surname": "Mentana", "alias": "", "slug": { "current": "enrico-mentana" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e direttore TG La7", "bio": "Giornalista, conduttore televisivo ed editore. Dal 2010 \u00e8 il direttore del TG LA7, per il quale ha svolto anche le celebri edizioni speciali per le elezioni, popolarmente chiamate \u201cmaratone\u201d, in cui ha seguito l\u2019esito dei voti. Nel 1980 ha esordito in televisione con la Rai, lavorando al TG1 e al TG2 e poi \u00e8 passato a Mediaset, dove ha fondato e diretto il TG5 fino al 2004. Successivamente, \u00e8 passato alla conduzione di Matrix su Canale 5, dove \u00e8 rimasto fino al 2010. Ha vinto numerosi premi e riconoscimenti e, tra le sue opere, si ricorda La memoria rende liberi. La vita interrotta di una bambina nella Shoah (Rizzoli, 2015), scritto con Liliana Segre. Nel 2018 ha fondato il sito di informazione Open (www.open.online)."}
{"_id": "person-giorgio-terruzzi", "_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Terruzzi", "alias": "", "slug": { "current": "giorgio-terruzzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Scrittore e giornalista, collabora con Il Corriere della Sera, TG5, Icon, Quelli che il calcio. \u00c8 autore di testi per il teatro e il cinema. \u00c8 stato vice-direttore di Sport Mediaset e capo della redazione del programma televisivo Matrix, diretto da Enrico Mentana e fondatore della rivista Citt\u00e0 con Carlo Orsi, Guido Vergani, Emilio Tadini, Franco Pardi e Silvana Beretta. Ha scritto diversi libri, tra cui Quando ridi (Rizzoli, 2018) e Suite 200 \u2013L\u2019ultima notte di Ayrton Senna. Per il suo club, Rugby Milano, segue i progetti sociali (Istituto Penale Minorile Beccaria, Carceri di Bollate e San Vittore)."}
{"_id": "person-alessandro-baricco", "_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Baricco", "alias": "", "slug": { "current": "alessandro-baricco" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore", "bio": "Scrittore tra i pi\u00f9 amati e conosciuti in Italia. L'amore per la musica e per la letteratura ispirano sin dagli inizi la sua attivit\u00e0 di saggista e narratore. Il suo esordio come scrittore avviene proprio con un saggio su Gioachino Rossini, Il genio in fuga (1988) e si afferma con il romanzo Castelli di rabbia (1991), Premio Selezione Campiello, che riscuote un grande consenso di pubblico e di critica. Alla letteratura Baricco affianca anche l'attivit\u00e0 di conduttore televisivo, autore, regista e interprete teatrale. Tra le opere pi\u00f9 note dello scrittore si ricordano inoltre Oceano mare (1994), il monologo teatrale Novecento (1994), da cui Giuseppe Tornatore ha tratto il film La leggenda del pianista sull'oceano e The game (Einaudi, 2018). \u00c8 fondatore e preside della Scuola Holden e della Holden Academy, percorso universitario sulla scrittura."}
{"_id": "person-roberto-zaccaria", "_type": "person", "name": "Roberto", "surname": "Zaccaria", "alias": "", "slug": { "current": "roberto-zaccaria" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "costituzionalista", "bio": "Professore di diritto costituzionale  gi\u00e0 insegnante presso l\u2019Universit\u00e0 di Firenze, la LUISS e la LUMSA di Roma. Presidente del Consiglio italiano per i rifugiati. Membro della camera dei deputati dalla XIV alla  XVI legislatura, Vice Presidente della Commissione affari costituzionali. \u00c8 stato Presidente della RAI dal 1998 al 2002 e prima Consigliere di amministrazione  per 16 i anni. E\u2019 giornalista pubblicista"}
{"_id": "person-alessandro-nidi", "_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Nidi", "alias": "", "slug": { "current": "alessandro-nidi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "compositore, arrangiatore, direttore d'orchestra e pianista", "bio": "\u00c8 compositore, arrangiatore, direttore d\u2019orchestra e pianista. Nel 1985 \u00e8 finalista al concorso internazionale di direzione d\u2019orchestra Arturo Toscanini, iniziando una collaborazione con l\u2019Orchestra Sinfonica Toscanini. Ha diretto la prima mondiale dell\u2019opera Genesi di Franco Battiato. Compone musiche di scena per teatro, spettacoli e canzoni. A Parma, la sua citt\u00e0, svolge un\u2019intensa attivit\u00e0 come insegnante. Ha diretto molti concerti di celebri artisti ed interpreti, sia lirici che pop, collaborando anche nella composizione e negli arrangiamenti."}
{"_id": "person-alberto-parone", "_type": "person", "name": "Alberto", "surname": "Parone", "alias": "", "slug": { "current": "alberto-parone" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": "Intensa l\u2019attivit\u00e0 concertistica: fra gli altri Bob Mover, Hengel Gualdi, Gianni Basso, Stefano Bollani, Nando De Luca, Renato Sellani. Per tre anni nell\u2019orchestra del cantautore folk Gipo Farassino, con il quale ha partecipato al tour in Argentina e Brasile. Presso l\u2019Istituto Barlumen di Milano ha inciso per Enzo Jannacci, Cochi e Renato, Fabio Volo, Franky Hi NRG, Mimmo Loccasciulli, Mauro Pagani, Simona Bencini, Pacifico, Rocco Tanica. Dal 2005 suona stabilmente batteria e vocal bass con Giorgio Conte."}
{"_id": "person-bati-bertolio", "_type": "person", "name": "Bati", "surname": "Bertolio", "alias": "", "slug": { "current": "bati-bertolio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": "Musicista di formazione classica, si esibisce regolarmente come organista da solista o in formazioni cameristiche. Nel 2005 ha pubblicato il CD L\u2019organo Sonante per la Real Chiesa di Superga, inciso sull\u2019organo storico della Basilica di Superga, di cui \u00e8 stato organista titolare. Si dedica anche allo studio della fisarmonica, ricercando armonie multiculturali e originali. Collabora con diversi musicisti, tra cui Giorgio Conte, con il quale si esibisce in tutta Europa in qualit\u00e0 di membro stabile della sua orchestra. Collabora nella produzione e registrazione di colonne sonore per RAI e Mediaset."}
{"_id": "person-serena-bertolucci", "_type": "person", "name": "Serena", "surname": "Bertolucci", "alias": "", "slug": { "current": "serena-bertolucci" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore Fondazione Palazzo Ducale Genova", "bio": "Da gennaio 2019 \u00e8 primo direttore donna di Palazzo Ducale Fondazione per la Cultura a Genova. Storica dell\u2019arte, laureata con lode presso la Facolt\u00e0 di Lettere dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, e poi alla Scuola di Specializzazione in Storia dell\u2019arte e delle arti minori dell\u2019Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore di Milano. Vanta numerose collaborazioni all\u2019estero ed \u00e8 stata alla guida del Polo museale della Liguria e di Palazzo Reale di Genova. La Fondazione che dirige \u00e8 stata una delle pi\u00f9 attive in Italia durante il periodo Covid, con oltre 9 milioni di visualizzazioni on line e una serie di eventi culturali che hanno ottenuto diversi riconoscimenti e premi a livello nazionale."}
{"_id": "person-costanza-diquattro", "_type": "person", "name": "Costanza", "surname": "DiQuattro", "alias": "", "slug": { "current": "costanza-diquattro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittrice", "bio": "Siciliana, \u00e8 direttore artistico del Teatro Donnafugata dal 2010, il teatro di famiglia restituito alla fruizione del pubblico dopo 6 anni di lavori di restauro, che sta riscuotendo particolare successo anche grazie a importanti progetti e collaborazioni. Scrive per Il Foglio e alcune testate online siciliane. Il suo primo libro, La mia casa di Montalbano, ripercorre i ricordi della sua infanzia legati a una delle abitazioni pi\u00f9 celebri della letteratura italiana."}
{"_id": "person-alessandro-robecchi", "_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Robecchi", "alias": "", "slug": { "current": "alessandro-robecchi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e scrittore", "bio": "Giornalista e scrittore. Lavora anche per il teatro e la televisione, fa parte della squadra di autori che scrivono i programmi e gli spettacoli di Maurizio Crozza e ha collaborato per le trasmissioni di Piero Chiambretti. Collabora con Il Fatto Quotidiano, Tutto Libri de La Stampa e Micromega. Ha scritto romanzi gialli in serie, l\u2019ultimo uscito a marzo 2019 \u00e8 intitolato I tempi nuovi ed \u00e8 il sesto volume della storia del suo personaggio Carlo Monterossi."}
{"_id": "person-giovanni-boniolo", "_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Boniolo", "alias": "", "slug": { "current": "giovanni-boniolo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "filosofo della scienza", "bio": "Filosofo della scienza e accademico, conosciuto anche per la sua carriera di dirigente sportivo e cestista. \u00c8 laureato in Fisica e Filosofia ed \u00e8 Ambasciatore Onorario della Technische Universit\u00e4t M\u00fcnchen. Attualmente insegna Filosofia della Scienza e Medical Humanities nella scuola di medicina dell\u2019Universit\u00e0 di Ferrara, dove \u00e8 professore ordinario. Si occupa anche di etica della ricerca biomedicina e della pratica clinica. Tra i suoi libri, in italiano, si ricorda Conoscere per vivere. Istruzioni per sopravvivere all\u2019ignoranza, Strumenti per ragionare e Le regole e il sudore: sport e filosofia."}
{"_id": "person-giovanni-toti", "_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Toti", "alias": "", "slug": { "current": "giovanni-toti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "governatore della Regione Liguria", "bio": "Politico e giornalista professionista, \u00e8 stato direttore di Studio Aperto e del Tg4. Nel 2014 inizia la sua carriera politica, quando Silvio Berlusconi lo nomina consigliere politico di Forza Italia. Dopo un anno da europarlamentare, nel 2015 si candida alla Presidenza della Regione Liguria e viene eletto Governatore. In seguito al crollo del Ponte Morandi, nell\u2019agosto del 2018 viene nominato Commissario delegato all'emergenza. Da giugno del 2019 \u00e8 coordinatore del partito Forza Italia insieme a Mara Carfagna."}
{"_id": "person-giuseppe-sala", "_type": "person", "name": "Giuseppe", "surname": "Sala", "alias": "", "slug": { "current": "giuseppe-sala" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "sindaco di Milano", "bio": "Politico, \u00e8 stato dirigente d\u2019azienda e dirigente pubblico, attualmente sindaco di Milano dal giugno del 2016, con candidatura sostenuta dal PD e dall\u2019Italia dei Valori. \u00c8 stato commissario unico di Expo 2015 e amministratore delegato di Expo 2015 S.p.A. Ha lavorato per importanti aziende, quali Pirelli, Tim, Telecom Italia e Nomura Bank. Nel 2009, per volont\u00e0 del sindaco di allora Letizia Moratti, passa all\u2019amministrazione pubblica come direttore generale del comune di Milano."}
{"_id": "person-daniela-missaglia", "_type": "person", "name": "Daniela", "surname": "Missaglia", "alias": "", "slug": { "current": "daniela-missaglia" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "avvocato e scrittrice", "bio": "Avvocato matrimonialista, specializzata in Diritto della famiglia e Diritto della persona. La sua lunga esperienza nel campo le ha permesso di diventare una figura autorevole in tema di leggi legate alla vita coniugale, divorzi e condivisione dei figli. Nel 1997 ha fondato lo studio di cui \u00e8 titolare ed \u00e8 patrocinante in Cassazione dal 2005. Dal 24 settembre 2015 \u00e8 diventata Consigliere Giuridico in Montecarlo. Grazie alla sua pluridecennale esperienza ha collaborato con diverse riviste e testate giornalistiche quali Io donna, Nuovo, Il Corriere della Sera, Panorama, Il Giornale ed \u00e8 spesso ospite in trasmissioni televisive sulle reti Rai e Mediaset. Ha pubblicato Scarti di famiglia (Rizzoli, 2012); Un avvocato per amica (Cairo, 2013); La chimica della violenza (Controcorrente, 2014); in collaborazione con Vera Tagliaferri, Le unioni civili dopo i decreti di attuazione (Giuffr\u00e8, 2017); Ingiustizia familiare - Cronaca e riflessioni sulla famiglia 2.0 (Cairo, 2018); Crimini d\u2019amore. Il confine tra lecito e illecito nei sentimenti (Cairo, 2019)."}
{"_id": "person-nando-pagnoncelli", "_type": "person", "name": "Nando", "surname": "Pagnoncelli", "alias": "", "slug": { "current": "nando-pagnoncelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente di Ipsos Italia", "bio": "Ricercatore sociale e analista della pubblica opinione, presidente di Ipsos Italia, istituto che svolge ricerche di mercato e sondaggi di opinione, leader in Italia e presente in 90 paesi. Ha preso parte per 10 anni alla trasmissione Ballar\u00f2, in onda su Rai 3, presentando i rilevamenti demoscopici di Ipsos. Successivamente \u00e8 diventato anche il sondaggista del talk show politico Dimarted\u00ec, condotto da Giovanni Floris in onda su LA7. Ha collaborato con alcune importanti testate giornalistiche e, dal 2014, cura Scenari per il Corriere della Sera. Tra le sue pubblicazioni, si ricordano Opinioni in percentuale, L\u2019elettore difficile, Le mutazioni del signor Rossi e Un pomeriggio all\u2019oratorio. La prima indagine nazionale sui centri giovanili. \u00c8 docente di Analisi della pubblica opinione presso l\u2019Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore di Milano. Nel 2019 ha pubblicato La penisola che non c\u2019\u00e8. La realt\u00e0 su misura degli italiani (Mondadori)."}
{"_id": "person-fabrizio-roncone", "_type": "person", "name": "Fabrizio", "surname": "Roncone", "alias": "", "slug": { "current": "fabrizio-roncone" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "\u00c8 inviato speciale del \u201cCorriere della Sera\u201d. Ha pubblicato, nel 2016, il noir \u201cLa paura ti trova\u201d (Rizzoli), e nel 2019, con Aldo Cazzullo, il romanzo \"Peccati immortali\" (Mondadori)."}
{"_id": "person-vito-monetti", "_type": "person", "name": "Vito", "surname": "Monetti", "alias": "", "slug": { "current": "vito-monetti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "magistrato", "bio": "\u00c8 stato magistrato dal 1967 al 2015, \u00e8 stato Procuratore generale della Corte d\u2019appello di Genova e ha collaborato con il Consiglio d\u2019Europa. Ha fatto parte della Delegazione italiana alla Conferenza di Roma del 1998 che ha istituito la Corte penale internazionale e quindi nella Commissione incaricata di redigere le Regole di procedura e prova della Corte stessa. Ha pubblicato numerosi articoli sulla responsabilit\u00e0 civile; su temi legati alla criminalit\u00e0 economica; sulla cooperazione internazionale in materia penale, con particolare riferimento all\u2019ambito dell\u2019Unione europea. Ha collaborato come esperto presso la Commissione europea, in varie iniziative riguardanti la giustizia penale."}
{"_id": "person-malcom-pagani", "_type": "person", "name": "Malcom", "surname": "Pagani", "alias": "", "slug": { "current": "malcom-pagani" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "vicedirettore di Vanity Fair", "bio": "Giornalista e vicedirettore del settimanale Vanity Fair. Tra le importanti testate per cui lavora e ha lavorato, si ricorda il Messaggero, Il Fatto Quotidiano, L\u2019Espresso e L\u2019Unit\u00e0."}
{"_id": "person-federico-zanandrea", "_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Zanandrea", "alias": "", "slug": { "current": "federico-zanandrea" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore", "bio": "Attore, conduttore, regista teatrale e doppiatore. Tra i suoi grandi successi, si ricorda che \u00e8 stato anche direttore di doppiaggio di alcuni celebri prodotti, come le serie televisive I Borgia, The Crown e Tredici (in cui d\u00e0 la voce a Marcus Cole). Oltre a essere anche un attore per il cinema e la televisione, dal 2012 \u00e8 direttore del Teatro Delfino di Milano e presidente de Il Mecenate, che ne gestisce la stagione teatrale. La sua \u00e8 la voce ufficiale dei promo del canale televisivo TV8."}
{"_id": "person-miriam-meghnagi", "_type": "person", "name": "Miriam", "surname": "Meghnagi", "alias": "", "slug": { "current": "miriam-meghnagi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "cantante ed etno-musicologa", "bio": "Nata a Tripoli, Miriam Meghnagi si \u00e8 laureata in filosofia all'Universit\u00e0 di Roma \"La Sapienza\", specializzandosi in Psicologia Dinamica e in Etnomusicologia. Svolge ricerca sul patrimonio musicale ebraico ed \u00e8 considerata una delle principali interpreti vocali di questo stesso patrimonio. Il suo repertorio, continuamente arricchito da ricerche sul campo e da originali elaborazioni e composizioni, abbraccia l'insieme delle tradizioni ebraiche e mediterranee in varie lingue e dialetti (ebraico, arabo, ladino, judezmo, yiddish, bajitto, ecc.). Ha tenuto concerti in prestigiosi teatri in molti paesi d'Europa, in Israele, Giordania, Grecia, Turchia, negli Stati Uniti, in Canada e in America Latina."}
{"_id": "person-margherita-tiesi", "_type": "person", "name": "Margherita", "surname": "Tiesi", "alias": "", "slug": { "current": "margherita-tiesi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attrice", "bio": "Nata a Firenze, ha studiato all\u2019Accademia Internazionale d\u2019Arte Drammatica del Teatro Quirino-Vittorio Gassman (successivamente Q-Academy), poi al Centro Sperimentale di Cinematografia-Scuola Nazionale di Cinema. Dopo il suo debutto in Rai nel 2017 nella fiction \u201cIl paradiso delle signore 2\u201d, ha continuato la sua carriera sul piccolo schermo con le serie Don Matteo 11, nel ruolo di Bianca Paviano, Pezzi Unici e Palazzo Vecchio: una storia di arte e potere (Rai3), nel ruolo di Eleonora Da Toledo. Tra le sue performance teatrali si ricordano \u201cCos\u00ec fan tutte\u201d (2014) di Gabriele Lavia e \u201cAlkimie: il viaggio\u201d (2014) con Donatella Alamprese e l\u2019Ensamble Coincidencia."}
{"_id": "person-francesco-silella", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Silella", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-silella" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore e doppiatore", "bio": "Diplomato Attore presso Accademia del Cinema di Cinecitt\u00e0, inizia la sua carriera teatrale presso il Teatro Quirino in Roma con lo Spettacolo Pene d\u2019amor Perdute di William Shakespeare ripreso per le stagioni estive del Globe Theatre di Roma sotto la direzione artistica di Gigi Proietti. Presta la sua voce a tanti attori tra cui Hayden Szeto in Obbligo o verit\u00e0, Andrew Rannells ne I Simpson e Hugo per le tre stagioni di Skylanders Academy, dove presta la sua voce a Harland Williams. Collabora con la ChorusLINE, societ\u00e0 che si occupa degli adattamenti e dei doppiaggi cantati nei film Disney in Italia. Lavora sui film Cars 3, La Bella e La Bestia 2019, Gli incredibili II e Coco sia come assistente per le canzoni che come attore al leggio. Attualmente si divide tra teatro e doppiaggio."}
{"_id": "person-serena-porcari", "_type": "person", "name": "Serena", "surname": "Porcari", "alias": "", "slug": { "current": "serena-porcari" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "vice presidente di Dynamo Camp", "bio": "\u00c8 Consigliere Delegato di Fondazione Dynamo dal 2004 e Vice Presidente dell\u2019Associazione Dynamo Camp Onlus; dal maggio 2010 \u00e8 Presidente di Dynamo Academy srl Impresa Sociale. Laureata con lode in Economia Aziendale all\u2019Universit\u00e0 Bocconi di Milano, ha conseguito un MBA all\u2019Henley Management School, UK e il Master CEMS in International Management. Ha iniziato il suo percorso professionale nel 1994 occupandosi di ricerche di mercato e di analisi finanziaria in progetti di venture capital presso importanti societ\u00e0 nazionali e estere: Innovest spa, Bayrische Vereinsbank AG di Monaco e Iss Darenas A/S di Copenhagen. Ha lavorato per IBM Italia (dal 1995 al 2004), dove ha ricoperto molti incarichi di responsabilit\u00e0. In IBM dal 2000, a 28 anni, \u00e8 stata Dirigente. \u00c8 stata uno dei fondatori di The Hub di Milano, sede milanese del network internazionale per l\u2019innovazione sociale."}
{"_id": "person-roberto-olivi", "_type": "person", "name": "Roberto", "surname": "Olivi", "alias": "", "slug": { "current": "roberto-olivi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore comunicazione di BMW Italia", "bio": "\u00c8 Direttore Relazioni Istituzionali e Comunicazione di BMW Italia S.p.A. Laureato in Lettere Moderne presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Milano, ha maturato un'esperienza ventennale nel settore della comunicazione, con particolare attenzione al settore automotive, e lavora per il BMW Group dal 2001, dove ha ricoperto dapprima il ruolo di responsabile Comunicazione e P.R. del marchio MINI, successivamente quello di Marketing Manager MINI e dal 2004 al 1014 quello di Corporate Communications Manager di BMW Italia S.p.A. Roberto Olivi \u00e8 scrittore, giornalista e TEDx speaker. Per BMW Italia cura la pubblicazione semestrale The RoadMap."}
{"_id": "person--la-compagnia-del-cigno", "_type": "person", "name": "", "surname": "La Compagnia del Cigno", "alias": "", "slug": { "current": "-la-compagnia-del-cigno" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Chiara Pia Aurora, Hildegard De Stefano, Leonardo Mazzarotto, Emanuele Misuraca, Fotin\u00ec Peluso, Ario Sgroi, Francesco Tozzi", "bio": "Chiara Pia Aurora, Hildegard De Stefano, Leonardo Mazzarotto, Emanuele Misuraca, Fotin\u00ec Peluso, Ario Sgroi, Francesco Tozzi sono giovani e talentuosi musicisti che vivono lontani dalle loro case per realizzare la loro carriera, portando con s\u00e9 un esempio di determinazione e coraggio. Sono i protagonisti della serie televisiva musicale \u201cLa Compagnia del Cigno\u201d creata e diretta da Ivan Cotroneo per il prime time di Rai 1. La fiction racconta la storia di sette ragazzi tra i 15 e i 18 anni che frequentano il Conservatorio Giuseppe Verdi di Milano e stringono una forte amicizia, vivendo insieme le dure sfide poste dal severo direttore d\u2019orchestra."}
{"_id": "person-gianvito-martino", "_type": "person", "name": "Gianvito", "surname": "Martino", "alias": "", "slug": { "current": "gianvito-martino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore scientifico dell'IRCCS Ospedale San Raffaele di Milano", "bio": "Dal 2016, \u00e8 Direttore Scientifico dell\u2019Istituto Scientifico San Raffaele di Milano. Laureato in Medicina e Chirurgia presso l\u2019Universit\u00e0 di Pavia e specializzato in Neurologia nel 1991, dal 1990 al 1992 ha svolto attivit\u00e0 di ricerca presso il Dipartimento di Neurologia del Karolinska Institute di Stoccolma e presso il Dipartimento di Neurologia dell\u2019Universit\u00e0 di Chicago. Presso l\u2019Istituto Scientifico San Raffaele di Milano ha diretto l\u2019Unit\u00e0 di Neuroimmunologia e la Divisione di Neuroscienze. Gi\u00e0 honorary professor presso la School of Medicine and Dentistry at Queen Mary University of London, \u00e8 professore ordinario di biologia applicata presso l\u2019Universit\u00e0 Vita-Salute di Milano. \u00c8 membro del consiglio scientifico di numerose societ\u00e0 scientifiche nazionali ed internazionali e agenzie di finanziamento pubbliche e private, tra cui l\u2019European Research Council (ERC)."}
{"_id": "person-claudio-arrigoni", "_type": "person", "name": "Claudio", "surname": "Arrigoni", "alias": "", "slug": { "current": "claudio-arrigoni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Giornalista della Gazzetta dello Sport, collabora con diverse testate, come il Corriere della Sera e la RAI. Dal 1992 al 2016 ha seguito le sette edizioni delle Paralimpiadi estive e quattro di quelle invernali dal 1994 al 2014. \u00c8 stato anche consulente per la comunicazione del comitato di organizzazione dei Giochi Paralimpici Invernali di Torino. Ha lavorato per ANSA, Sky e Mediaset ed \u00e8 stato direttore di TELE+, SkySport, GiocoCalcio e Gazzetta TV. E, proprio per TELE+, ha ideato il programma Sporthandicap che gli \u00e8 valso il Premio CONI-USSI nel 2001."}
{"_id": "person-danilo-gasparini", "_type": "person", "name": "Danilo", "surname": "Gasparini", "alias": "", "slug": { "current": "danilo-gasparini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente di Storia dell\u2019agricoltura e dell\u2019alimentazione, Universit\u00e0 di Padova", "bio": ""}
{"_id": "person-nicola-perullo", "_type": "person", "name": "Nicola", "surname": "Perullo", "alias": "", "slug": { "current": "nicola-perullo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "filosofo e docente, Universit\u00e0 di Scienze Gastronomiche di Pollenzo", "bio": ""}
{"_id": "person-yann-grappe", "_type": "person", "name": "Yann", "surname": "Grappe", "alias": "", "slug": { "current": "yann-grappe" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "storico del vino e ristoratore", "bio": ""}
{"_id": "person-alberto-capatti", "_type": "person", "name": "Alberto", "surname": "Capatti", "alias": "", "slug": { "current": "alberto-capatti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "rettore dell\u2019Universit\u00e0 di Scienze Gastronomiche di Pollenzo", "bio": ""}
{"_id": "person-andrea-gori", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Gori", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-gori" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Museo della scienza di Firenze", "bio": ""}
{"_id": "person-alberto-nobili", "_type": "person", "name": "Alberto", "surname": "Nobili", "alias": "", "slug": { "current": "alberto-nobili" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "magistrato", "bio": "\u00c8 Procuratore Aggiunto presso il Tribunale di Milano ed \u00e8 in Magistratura dal 1979. \u00c8 tra i protagonisti delle grandi inchieste e processi degli anni Novanta sulle associazioni mafiose presenti sul territorio lombardo. Ha lavorato presso la Direzione Distrettuale Antimafia (D.D.A.) di Milano, la quale in quegli anni coordin\u00f2 le Forze dell\u2019Ordine, assicurando cos\u00ec alla giustizia un gran numero di soggetti legati alla \u2018ndrangheta. Dal 2016 ha assunto il ruolo di Coordinatore della Sezione Distrettuale Antiterrorismo di Milano. \u00c8 tra i titolari della Nazionale Italiana Magistrati, squadra di calcio che si \u00e8 distinta in numerose partite a scopo benefico."}
{"_id": "person-luigi-ferrarella", "_type": "person", "name": "Luigi", "surname": "Ferrarella", "alias": "", "slug": { "current": "luigi-ferrarella" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista di cronaca giudiziaria", "bio": "Giornalista di cronaca giudiziaria, scrive per il Corriere della Sera. Ha pubblicato anche due libri in tema di leggi e giustizia: L\u2019intruso (1997) e Fine pena mai (2007). \u00c8 co-autore dell\u2019inchiesta televisiva Mani Pulite, che venne trasmessa da Rai 2. Nel 2006 ha vinto il premio Livio Zanetti e nel 2007 il Premiolino."}
{"_id": "person-gilda-ferrando", "_type": "person", "name": "Gilda", "surname": "Ferrando", "alias": "", "slug": { "current": "gilda-ferrando" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "professore Universit\u00e0 di Genova", "bio": "Gi\u00e0 professore ordinario di Diritto Privato nell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova, ha insegnato Diritto privato e Diritto di famiglia nei corsi di laurea di Giurisprudenza e di Economia. \u00c8 docente di Diritto di famiglia presso la Scuola di Alta formazione dell\u2019Associazione Italiana Avvocati della Famiglia (AIAF). \u00c8 stata un membro del Comitato Nazionale per la Bioetica, presso la Presidenza del Consiglio dei Ministri. \u00c8 nella direzione delle riviste Familia. Famiglia e successioni in Europa e Nuova giurisprudenza civile commentata. Vanta numerose pubblicazioni e curatele in tema di diritto. In particolare, si \u00e8 dedicata ai temi della famiglia e del biodiritto."}
{"_id": "person-alberto-benedetti", "_type": "person", "name": "Alberto", "surname": "Benedetti", "alias": "", "slug": { "current": "alberto-benedetti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "professore Universit\u00e0 di Genova, componente CSM", "bio": "Professore ordinario di Diritto Privato presso il Dipartimento di Giurisprudenza dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova. Si \u00e8 laureato con lode e dignit\u00e0 di stampa nel 1995 e ha svolto il suo dottorato di ricerca all\u2019Universit\u00e0 di Pisa. A luglio del 2018 \u00e8 stato eletto dal Parlamento come componente del C.S.M. \u00c8 stato vice-commissario straordinario dell\u2019Agenzia Spaziale Italiana e da luglio del 2009 a settembre del 2014 \u00e8 stato Presidente dell\u2019Autorit\u00e0 di controllo sui servizi pubblici locali del Comune di Genova. Dal 2013 al 2018 ha presieduto il Co.re.Com. Liguria ed \u00e8 stato dal 2016 al 2018 componente effettivo dell\u2019Arbitro Bancario Finanziario, Collegio di Torino. \u00c8 condirettore della collana Scritti di diritto privato europeo ed internazionale econdirettore della collana Argomenti del diritto civile. Fa parte del comitato di direzione della rivista Diritto delle successioni e della famiglia ed \u00e8 componente del comitato scientifico della Revista de derecho privado (Bogota, Colombia). Ha svolto le funzioni di giudice onorario aggregato al Tribunale di Savona dal 1999 al 2005; \u00e8 avvocato dal 1999."}
{"_id": "person-francesco-mazza-galanti", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Mazza Galanti", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-mazza-galanti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente Sezione Famiglia Tribunale di Genova", "bio": "\u00c8 il presidente della Sezione Famiglia del Tribunale di Genova, nonch\u00e9 della Sezione Immigrazione dello stesso Tribunale. \u00c8 magistrato, specializzato in Criminologia Clinica con indirizzo socio-psicologico. \u00c8 stato componente della Commissione ministeriale per i problemi ordinamentali della giustizia minorile e pi\u00f9 volte nominato relatore in occasione di incontri di studio presso il Consiglio Superiore della Magistratura. \u00c8 stato, inoltre, Professore a contratto presso la Scuola di Specializzazione per le professioni legali dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova. Fra le sue opere si ricorda il Codice dei minori (insieme a Massimo Dogliotti e Alberto Figone) giunto alla II edizione."}
{"_id": "person-francesco-cozzi", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Cozzi", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-cozzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "procuratore della Repubblica di Genova", "bio": "\u00c8 Procuratore della Repubblica di Genova, citt\u00e0 in cui ha iniziato la sua lunga carriera, prima laureandosi nel 1975 e poi entrando in magistratura nel 1978. Si \u00e8 sempre occupato principalmente di reato in ambito economico e tributario, sicurezza stradale e criminalit\u00e0 organizzata. \u00c8 impegnato nella tutela di donne e bambini da stalking e maltrattamenti. Ha anche lavorato a Roma nell\u2019ufficio di gabinetto con l\u2019allora ministro della Giustizia Gianmaria Flick."}
{"_id": "person-lorenza-baroncelli", "_type": "person", "name": "Lorenza", "surname": "Baroncelli", "alias": "", "slug": { "current": "lorenza-baroncelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "architetto e direttore del Dipartimento di Architettura\u00a0del\u00a0MAXXI", "bio": "Architetto laureato con lode all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Roma Tre, attualmente \u00e8 Direttore del Dipartimento di Architettura del MAXXI. \u00c8 stata Direttore artistico della Triennale di Milano dal 2018 al 2022. \u00c8 esperta in gestione di grandi enti ed istituzioni culturali internazionali, nella curatela di esposizioni di arte e architettura e nello sviluppo di politiche urbanistiche. Nella sua attivit\u00e0 ha collaborato con le maggiori istituzioni culturali internazionali, come la Serpentine Galleries di Londra, il MoMA di New York, la Biennale di Venezia e il Long Museum di Shanghai. Ha contribuito a sviluppare politiche urbanistiche in diversi paesi del mondo e ha lavorato con le pi\u00f9 importanti figure della cultura contemporanea, tra cui spiccano architetti come Rem Koolhaas, Stefano Boeri, Herzog & de Mauron, Diller & Scofidio + Renfro, Bjarke Ingles, artisti come Marina Abramovic, Tino Seghal, Yoko Ono e Olafur Eliasson e curatori come Hans Ulrich Obrist e Julia\u00a0Peyton-Jones."}
{"_id": "person-pino-ricosta", "_type": "person", "name": "Pino", "surname": "Ricosta", "alias": "", "slug": { "current": "pino-ricosta" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": ""}
{"_id": "person-elisabetta-canevini", "_type": "person", "name": "Elisabetta", "surname": "Canevini", "alias": "", "slug": { "current": "elisabetta-canevini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giudice", "bio": "In magistratura dal 1991, ha svolto funzioni di Giudice per le Indagini Preliminari, di Pubblico Ministero ed infine di giudice penale dal 2002 e tuttora. Dal 2012 lavora presso la IX sezione penale del Tribunale di Milano, specializzata \u2013 tra l\u2019altro \u2013 nella trattazione dei reati contro i cosiddetti \u201csoggetti deboli\u201d (violenze sessuali, maltrattamenti in famiglia, stalking), dove presiede uno dei collegi giudicanti della sezione. Ha trattato numerosissimi casi di violenza di genere, sviluppando apposite tecniche di esame della persona offesa vulnerabile, con la finalit\u00e0 di garantire in concreto che il processo non sia occasione di vittimizzazione secondaria. Finalit\u00e0 che ha concretizzato con la realizzazione del Protocollo di Accoglienza delle Vittime Vulnerabili, oggi operativo presso il Tribunale di Milano. Parallelamente opera come giudice supplente presso la Corte d\u2019Assise di Milano, dove ha avuto modo di trattare anche processi per riduzione in schiavit\u00f9 e per tratta di donne destinate alla prostituzione."}
{"_id": "person--summer-school-2019", "_type": "person", "name": "", "surname": "Summer School 2019", "alias": "", "slug": { "current": "-summer-school-2019" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Rita Cersosimo, Maria Michela D'Alessandro, Laura Porta, Jeshua Stenta", "bio": "Rita Cersosimo, Maria Michela D\u2019Alessandro, Laura Porta e Jeshua Stenta sono i giovani ideatori di Polar Bubble, l\u2019ambizioso progetto contro la polarizzazione digitale vincitore della prima Summer School in Media Ecology e Comunicazione Digitale. A Camogli, dal 9 al 22 giugno, 24 giovani provenienti da tutta Italia e da diversi ambiti di studio si sono immersi in due settimane di corsi intensivi sulla Media Ecology e Comunicazione Digitale, diretti da Luca De Biase e coordinati da Enrico Pedemonte, organizzati dal Festival della Comunicazione \u2013 Frame e dal Comune di Camogli, in collaborazione con l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Torino, l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova e L\u2019Istituto Italiano di Tecnologia (IIT). La scuola: www.school-of-communication.it"}
{"_id": "person-roberto-deambrogio", "_type": "person", "name": "Roberto", "surname": "Deambrogio", "alias": "", "slug": { "current": "roberto-deambrogio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Head of Communications di Enel", "bio": "Da ottobre 2018 \u00e8 Direttore della Comunicazione di Enel. Da febbraio 2015 a settembre 2018 \u00e8 stato responsabile di Enel per l\u2019Europa e il nord Africa. Precedentemente in Enel Green Power, dove dal 2010 \u00e8 stato a capo delle attivit\u00e0 in Italia ed Europa, con la responsabilit\u00e0 anche per il Sudafrica e il Marocco. \u00c8 entrato in Enel nel 2005 come assistente dell\u2019Amministratore Delegato per le attivit\u00e0 internazionali. Dal 2006 al 2008 \u00e8 stato responsabile per lo sviluppo delle energie rinnovabili, nella Divisione Internazionale, prima di passare in Enel Green Power, dove dal 2009 al 2010 \u00e8 stato responsabile dello sviluppo. Prima di entrare in Enel, ha lavorato in Pirelli e in Bain & Company \u2013dal 1998 al 200 e di nuovo dal 2002 al 2005 \u2013 come consulente per le strategie, seguendo numerosi operatori internazionali e lavorando in uffici di diverse aziende in Europa e America Latina. Nell\u2019anno 2001 ha lavorato nell\u2019ufficio di Londra di Merrill Lynch\u2019s nella divisione di investment banking. Ha conseguito la laurea in Economia e Studi Sociali all\u2019Universit\u00e0 Bocconi di Milano, e MBA alla Columbia Business School di New York."}
{"_id": "person-emanuele-rinella", "_type": "person", "name": "Emanuele", "surname": "Rinella", "alias": "", "slug": { "current": "emanuele-rinella" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": ""}
{"_id": "person-gianni-onorato", "_type": "person", "name": "Gianni", "surname": "Onorato", "alias": "", "slug": { "current": "gianni-onorato" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Chief Executive Officer di MSC Cruises", "bio": ""}
{"_id": "person-luca-torchia", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Torchia", "alias": "", "slug": { "current": "luca-torchia" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Chief Communication Officer del Gruppo Ferrovie dello Stato Italiane", "bio": "A partire dal 26 luglio 2021 \u00e8 Chief Communication Officer del Gruppo Ferrovie dello Stato Italiane. \u00c8 stato il Responsabile Relazioni Esterne e Sostenibilit\u00e0 del Gruppo Terna, dove \u00e8 entrato nel 2017. \u00c8 stato Responsabile Investor Relations del Gruppo Poste Italiane dal marzo 2015 al maggio 2017, con responsabilit\u00e0 della gestione delle relazioni con gli investitori istituzionali nazionali ed internazionali sia equity - inclusi gli investitori istituzionali cosiddetti SRI, \u201csocialmente responsabili\u201d - che fixed Income; con gli analisti finanziari e con le agenzie di rating. In tale contesto, si \u00e8 occupato dell\u2019elaborazione dell\u2019equity story di Gruppo, nonch\u00e9 di gestire incontri tra il top management e la comunit\u00e0 finanziaria, anche attraverso roadshow mondiali. In particolare, da marzo a ottobre 2015, ha gestito con ruoli di responsabilit\u00e0 e coordinamento, le diverse fasi di origination, investor targeting, pre-marketing e marketing, del processo di privatizzazione e conseguente IPO di Poste Italiane, portata in quotazione come blue chip sul listino principale della Borsa Italiana. Dal settembre 1999 al marzo 2015 \u00e8 stato Responsabile Investor Relations del Gruppo Enel. In tale ambito ha gestito, con ruoli crescenti di responsabilit\u00e0, importanti operazioni come IPO Enel S.p.A. e successivo avvio delle quotazioni alla Borsa Italiana e al NYSE; OPV della 3^ e 4^ tranche di azioni Enel. IPO Terna S.p.A. e successivo avvio della sua quotazione in Borsa Italiana; private placement della 2^ tranche di azioni Terna sul mercato; OPA totalitaria sulle azioni della utility spagnola Endesa SA; aumento di capitale di Enel S.p.A; IPO Enel Green Power S.p.A. e successivo avvio della sua quotazione in Borsa Italiana; Aumento di capitale della controllata cilena Enersis SA; OPV di azioni della controllata iberica Endesa SA. Dal marzo 2008 fino al marzo 2014 \u00e8 stato Segretario Generale dell\u2019AIR \u2013 Associazione Italiana Investor Relations."}
{"_id": "person-cristiana-castellotti", "_type": "person", "name": "Cristiana", "surname": "Castellotti", "alias": "", "slug": { "current": "cristiana-castellotti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "responsabile informazione Rai Radio3", "bio": "Ha iniziato il suo lavoro in Rai nell\u201989 come redattrice dello storico programma \u201cChiamate Roma 3131\u201d da allora \u00e8 sempre stata una radiofonica spaziando tra i programmi delle 3 radio del servizio pubblico fino ad approdare a Radio3 definitivamente nel 2002, diventando curatrice dei programmi di punta del mattino, da Radio3mondo a Primapagina a Tutta la citt\u00e0 ne parla. Ha organizzato per 10 anni il festival \u201cMateradio\u201d nella citt\u00e0 lucana, capitale della cultura europea nel 2019. Da una sua idea nasce il Podcast festival che ha visto la luce nel 2019 a Camogli come spin-off del Festival della Comunicazione. Attualmente \u00e8 responsabile dell\u2019intera fascia dell\u2019informazione di radio3, la radio culturale della Rai."}
{"_id": "person-pietro-del-sold-", "_type": "person", "name": "Pietro", "surname": "Del Sold\u00e0", "alias": "", "slug": { "current": "pietro-del-sold-" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "autore e conduttore di Rai Radio3", "bio": "Scrittore, conduttore radiofonico e docente veneziano. \u00c8 autore e conduttore di Tutta la citt\u00e0 ne parla, il programma di Rai Radio3 che approfondisce ogni giorno un tema d\u2019attualit\u00e0 per il quale ha vinto il Premio internazionale Flaiano 2018. Ha collaborato ai programmi Radio3Mondo, Il Principe e Io dico l\u2019universo di Rai Radio3. Svolge attivit\u00e0 di docenza al corso Editoria e scrittura della Sapienza universit\u00e0 di Roma. Ha scritto Il demone della politica (Apogeo 2007), Non solo di cose d\u2019amore. Noi, Socrate e la ricerca della felicit\u00e0 (Marsilio 2018, premio Biblioteche di Roma 2018, premio Alessandro Leogrande 2019), Sulle ali degli amici. Una filosofia dell\u2019incontro (Marsilio 2020, premio Citt\u00e0 delle Rose), La vita fuori di s\u00e9. Una filosofia dell\u2019avventura (Marsilio 2022)."}
{"_id": "person-anna-antonelli", "_type": "person", "name": "Anna", "surname": "Antonelli", "alias": "", "slug": { "current": "anna-antonelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Rai Radio3", "bio": ""}
{"_id": "person-fabiana-carobolante", "_type": "person", "name": "Fabiana", "surname": "Carobolante", "alias": "", "slug": { "current": "fabiana-carobolante" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Rai Radio3", "bio": ""}
{"_id": "person-rossella-panarese", "_type": "person", "name": "Rossella", "surname": "Panarese", "alias": "", "slug": { "current": "rossella-panarese" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Rai Radio3", "bio": ""}
{"_id": "person-tommaso-ragno", "_type": "person", "name": "Tommaso", "surname": "Ragno", "alias": "", "slug": { "current": "tommaso-ragno" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore", "bio": ""}
{"_id": "person-marco-azzani", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Azzani", "alias": "", "slug": { "current": "marco-azzani" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "country manager Audible Italia", "bio": "Con una laurea in ingegneria e qualche anno di esperienza sui pozzi petroliferi in giro per il mondo, dal 2004 si occupa di media, editoria e digitale, prima in vari ruoli nella divisione libri del gruppo Mondadori e poi come assistente dell\u2019amministratore delegato. Dal 2015 \u00e8 ad Audible, parte di Amazon, dove ha potuto mescolare le sue passioni per la produzione di contenuti, la gestione dei processi editoriali e lo sviluppo dei business digitali."}
{"_id": "person-francesco-bono", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Bono", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-bono" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "responsabile della programmazione dei contenuti per Italia e Spagna di Audible", "bio": "Responsabile dei contenuti di Audible Italia. Laureato in Televisione, Cinema e Produzione Multimediale, si specializza in Audiovisual Financing presso l\u2019INA di Parigi. Dopo aver seguito le vendite home video e tv per Mikado film (gruppo DeAgostini), si occupa delle vendite dei diritti televisivi per Walt Disney Company in Sud Europa, Medio Oriente e Africa. In Google come New Business Acquisition Manager sviluppa le strategie digitali delle maggiori societ\u00e0 di Media & Entertainment. In Audible dal 2014, ha seguito il lancio del servizio dall\u2019inizio, occupandosi degli accordi con i principali editori e dello sviluppo di podcast e format originali."}
{"_id": "person-matteo-caccia", "_type": "person", "name": "Matteo", "surname": "Caccia", "alias": "", "slug": { "current": "matteo-caccia" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "podcaster", "bio": "Scrive e racconta storie per la Tv, il teatro e la radio. Lo ha fatto a Radio24 con \u201cVendo tutto\u201d e \u201cVoi siete qui\u201d e a Radio2, per la quale ha scritto e condotto \u201cAmnesia\u201d, \u201cUna vita\u201d e \u201cPascal\u201d. Ha creato  \u201cDon\u2019t Tell My Mom\u201d. Nel 2018, insieme a Mauro Pescio, realizza il podcast \"La piena - il meccanico dei Narcos\" in esclusiva per Audible: la vera storia di Gianfranco Franciosi, meccanico navale infiltrato per conto della polizia italiana in un'organizzazione dedita al traffico internazionale di cocaina. A settembre 2019 torna a Radio 24 alla conduzione del nuovo programma Linee d\u2019ombra \u2013 Storie dei nuovi vizi capitali. Tra i suoi libri ricordiamo \u201cAmnesia\u201d (2009) e \u201cII nostro fuoco \u00e8 l\u2019unica luce\u201d (2012), \u201cIl silenzio copr\u00ec le sue tracce\u201d (2017)."}
{"_id": "person-mauro-pescio", "_type": "person", "name": "Mauro", "surname": "Pescio", "alias": "", "slug": { "current": "mauro-pescio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore", "bio": ""}
{"_id": "person-pablo-trincia", "_type": "person", "name": "Pablo", "surname": "Trincia", "alias": "", "slug": { "current": "pablo-trincia" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "autore televisivo", "bio": "Faceva l\u2019inviato per i giornali, ma non era molto convinto. \u00c8 passato alla TV, ma anche l\u00ec ...mmmm. Poi un giorno ha ascoltato una serie audio americana, Serial. E ha visto la luce. Cos\u00ec ha scritto Veleno. Da allora ascolta, respira, immagina e progetta podcast. Day and night. 24/7. I suoi pilastri nella vita: In Cold Blood by Truman Capote, Lawrence Wright, la musica mediorientale tamarra, il basket NBA, il cibo uzbeko, andare a cercare la gente, il vino buono, imparare le lingue (soprattutto se estinte da almeno 3000 anni), i ravioli cinesi e decidere ogni settimana di andare a vivere in una citt\u00e0 diversa (beccandosi gli insulti di sua moglie Debora e dei suoi figli, Yasmine e Sebastian). Le cose che detesta: le mosche/altre robe che ronzano, e quando qualcuno lo interrompe durante una registrazione."}
{"_id": "person-pietro-sparacino", "_type": "person", "name": "Pietro", "surname": "Sparacino", "alias": "", "slug": { "current": "pietro-sparacino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "comico", "bio": ""}
{"_id": "person-velia-lalli", "_type": "person", "name": "Velia", "surname": "Lalli", "alias": "", "slug": { "current": "velia-lalli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "comica", "bio": ""}
{"_id": "person-stefania-auci", "_type": "person", "name": "Stefania", "surname": "Auci", "alias": "", "slug": { "current": "stefania-auci" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente e scrittrice", "bio": "\u00c8 nata a Trapani, ma vive da tempo a Palermo, dove lavora come insegnante di sostegno. Con I Leoni di Sicilia, che ha avuto uno straordinario successo \u2013 pi\u00f9 di cento settimane in classifica, in corso di traduzione in 32 paesi \u2013, ha narrato le vicende dei Florio fino alla met\u00e0 dell\u2019Ottocento, conquistando i lettori per la passione con cui ha saputo rivelare la contraddittoria, trascinante vitalit\u00e0 di questa famiglia. Una passione che attraversa anche L\u2019inverno dei Leoni, seconda e conclusiva parte della saga, e che ci spalanca le porte del mito dei Florio, facendoci rivivere un\u2019epoca, un mondo e un destino senza pari. \nNel 2023 la saga dei Florio ha ispirato una fortunata serie televisiva diretta da Paolo Genovese e distribuita da Disney +"}
{"_id": "person-elsa-fornero", "_type": "person", "name": "Elsa", "surname": "Fornero", "alias": "", "slug": { "current": "elsa-fornero" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "economista", "bio": "\u00c8 Professore Onorario di Economia all\u2019Universit\u00e0 di Torino e coordinatore scientifico del CeRP-Center for Research on Pensions and Welfare Policies del Collegio Carlo Alberto (http://www.cerp.carloalberto.org). \u00c8 independent board member, editorialista e commentatrice televisiva. \u00c8 stata Ministro del Lavoro e delle Politiche Sociali con delega alle Pari Opportunit\u00e0 nel Governo guidato da Monti (2011-13), periodo nel quale ha realizzato la riforma previdenziale e quella del mercato del lavoro. La sua attivit\u00e0 di ricerca si \u00e8 focalizzata sul risparmio delle famiglie, sui sistemi  previdenziali e sulle riforme atte a renderli pi\u00f9 equi e sostenibili. Negli ultimi anni si \u00e8 dedicata, sia nella ricerca, sia nella divulgazione,  all\u2019educazione finanziaria di base, intesa come strumento per aiutare gli individui nelle scelte durante il ciclo di vita e come presupposto per un migliore funzionamento della democrazia.  Il suo ultimo libro \u00e8: \u201cChi ha paura delle riforme. Illusioni, luoghi comuni e verit\u00e0 sulle pensioni\u201d, Bocconi Editore, 2018. Dice di s\u00e9: \u201cHo sperimentato che l\u2019economia, con il suo rigore e la sua forza metodologica, \u00e8 una guida molto imperfetta per risolvere i problemi della societ\u00e0. Ma non se ne pu\u00f2 fare a meno. Faccio mio il verso di Wislawa Szymborska: \u00c8 facile, impossibile, difficile, ne vale la pena\u201d."}
{"_id": "person-fabienne-agliardi", "_type": "person", "name": "Fabienne", "surname": "Agliardi", "alias": "", "slug": { "current": "fabienne-agliardi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittrice", "bio": "Ha frequentato per tre anni i corsi di scrittura creativa di Raul Montanari e nel 2018 la Scuola Belleville. Dopo alcuni concorsi per racconti brevi (Premio Aurelia Josz 2017, finalista a Radio1 Plot Machine 2018, finalista al concorso 8x8 Oblique 2020, menzione d\u2019onore Premio Straparola 2022), nel 2020 ha esordito con Buona la prima (Morellini Editore), che ha avuto ottimi riscontri di critica e di pubblico. Giornalista, laureata in Lingue con una tesi sulle parodie, ha collaborato per dieci anni con Mondadori ed \u00e8 tra gli autori satirici di Prugna. Dopo due lustri in Bocconi ha spezzato le catene: ora \u00e8 consulente in comunicazione e relazioni esterne e si dedica alla scrittura. Vive a Milano, ma quando pu\u00f2 si rifugia in Val d\u2019Aosta.  A settembre 2023 esce il suo secondo romanzo per Fazi Editore."}
{"_id": "person-giorgio-manzi", "_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Manzi", "alias": "", "slug": { "current": "giorgio-manzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "paleoantropologo", "bio": "Paleoantropologo di rilievo internazionale, ha pubblicato oltre 200 articoli scientifici e conduce ricerche di evoluzione umana e di bioarcheologia. Di particolare rilievo le analisi sulle impronte fossili di Laetoli (Tanzania), sul cranio fossile di Ceprano e sullo scheletro del Neanderthal di Altamura. Come divulgatore scientifico, collabora con quotidiani, periodici, trasmissioni radio e TV; fra i libri (ed. Il Mulino): Il grande racconto dell\u2019evoluzione umana (2018), L\u2019ultimo Neanderthal racconta (2021) e il recente Antenati (2024)."}
{"_id": "person-gigio-alberti", "_type": "person", "name": "Gigio", "surname": "Alberti", "alias": "", "slug": { "current": "gigio-alberti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore", "bio": "Attore di teatro, cinema e televisione. La sua carriera come attore inizia negli anni Ottanta con la partecipazione a molte pellicole italiane, come Tutti gli uomini del deficiente di Costella e della Gialappa's band, Sud, Kamikazen ultima notte a Milano, 'Marrakech Express' e 'Mediterraneo' di Salvatores. Sul piccolo schermo si possono ricordare le partecipazioni ai film e ai telefilm Zanzibar, Renzo e Lucia, Cuore di ghiaccio e I liceali. A teatro va ricordata la pluridecennale collaborazione con Lorenzo Loris e il Teatro Out Off di Milano, sfociata in numerosi spettacoli come Aspettando Godot di Samuel Beckett, Ultimi rimorsi prima dell'oblio di Jean-Luc Lagarce e Il guardiano di Harold Pinter."}
{"_id": "person-roby-pettirosso", "_type": "person", "name": "Roby", "surname": "Pettirosso", "alias": "", "slug": { "current": "roby-pettirosso" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "visual artist", "bio": "Illustratore, artista e, grazie alle sue opere, divulgatore di cultura. Al secolo Ernesto Anderle, \u00e8 noto per la sua abilit\u00e0 di creare illustrazioni che hanno come protagonisti personaggi del presente e del passato, accompagnati da un aforisma, una particolare abitudine o il loro modus operandi. Della sua vita lascia trapelare solo quei tratti che si possono cogliere attraverso le emozioni nascoste nella profondit\u00e0 della sua arte."}
{"_id": "person-yuki-assandri", "_type": "person", "name": "Yuki", "surname": "Assandri", "alias": "", "slug": { "current": "yuki-assandri" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attrice", "bio": "Attrice genovese diplomata alla scuola di recitazione Auroville di Roma, dal 2004 ha svolto un'intensa attivit\u00e0 nel panorama genovese. Protagonista di diverse pi\u00e8ce teatrali, spot e cortometraggi oggi si occupa anche di organizzazione di eventi teatrali e tiene corsi di recitazione e dizione per ragazzi."}
{"_id": "person-antonio-baravalle", "_type": "person", "name": "Antonio", "surname": "Baravalle", "alias": "", "slug": { "current": "antonio-baravalle" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "amministratore delegato di Lavazza", "bio": "Dopo un master in business administration e una prima esperienza nel settore Food, nel 1992 entra in Diageo, multinazionale inglese leader nel settore del Beverage, con incarichi nel marketing e nelle vendite in Italia. Nel 1999 passa in Fiat, dove ricopre diversi ruoli di responsabilit\u00e0 crescente, dalla comunicazione in Europa, al marketing di Fiat Auto Italia e alla direzione vendite Europa per Alfa Romeo. Alla fine del 2004, Amministratore Delegato di Lancia e l\u2019anno successivo \u00e8 Amministratore Delegato di Alfa Romeo. Nel febbraio 2008 entra a far parte del Gruppo Mondadori come Amministratore Delegato di Giulio Einaudi Editore e nel 2010 diventa anche Direttore Generale Educational del Gruppo Mondadori, a cui si aggiunge la carica di Amministratore Delegato di Mondadori Electa nel marzo 2011. Da giugno 2011 \u00e8 Amministratore Delegato di Lavazza."}
{"_id": "person-enrico-bertolino", "_type": "person", "name": "Enrico", "surname": "Bertolino", "alias": "", "slug": { "current": "enrico-bertolino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore e conduttore televisivo", "bio": "Dopo la laurea, Enrico Bertolino lavora come perito turistico e per undici anni nel settore bancario. L\u2019esordio nel cabaret avviene nel 1996 con Seven Show, poi il successo nel 1997 con Zelig: Facciamo Cabaret e Ciro, il figlio di Target fino al passaggio in Rai. Lo troviamo in Bulldozer (2003-2005), Glob \u2013 L\u2019osceno del villaggio (2005-2010), Glob Spread (2012), Wikitaly \u2013 Censimento Italia (2012), ed Expo Milano 2015 \u2013 Conto alla rovescia (2014). Fonda insieme alla moglie Vida a Pititinga, associazione onlus per i giovani meno fortunati del villaggio brasiliano."}
{"_id": "person-davide-besana", "_type": "person", "name": "Davide", "surname": "Besana", "alias": "", "slug": { "current": "davide-besana" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "fumettista", "bio": "Scrive, disegna e fumetta storie di mare, barche e marinai. Fa tutto a mano con matita , pennarelli e acquarelli. Ha pubblicato con Hoepli, Mondadori, Sperling, Incontri Nautici, Yachting Library, Nutrimenti, che ha stampato a maggio un suo manuale di vela a fumetti. Sono al momento in uscita, presso Edizioni 5 Terre di cui \u00e8 responsabile artistico, un libro di ricette scritte durante la clausura del 2020 e un illustrato per i bambini del Golfo di La Spezia, dove vive dal 2015 in quella che fu la casa del suo patrigno Giorgio Bocca."}
{"_id": "person-massimiliano-bianco", "_type": "person", "name": "Massimiliano", "surname": "Bianco", "alias": "", "slug": { "current": "massimiliano-bianco" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "amministratore delegato di Iren", "bio": "Dal dicembre 2014 \u00e8 Amministratore Delegato di Iren S.p.A. Nato nel 1971 e laureato con lode all'Universit\u00e0 Bocconi di Milano, ha maturato importanti esperienze professionali nel settore utilities. Prima di approdare in Iren \u00e8 stato in Federutility (ora UTILITALIA) \u2013 associazione delle aziende di servizi pubblici locali nei settori energia elettrica, gas, acqua e ambiente \u2013 dove, in qualit\u00e0 di Direttore Generale e in virt\u00f9 dell\u2019expertise maturata nel settore, \u00e8 stato \u2013 tra l\u2019altro \u2013 anche interlocutore sia del Commissario alla Spending Review  che del Governo per la stesura della Legge di Stabilit\u00e0 2015 in relazione alla \u201cRazionalizzazione delle Societ\u00e0 partecipate locali\u201d. In precedenza ha rivestito dal 2005 al 2013 la carica di Direttore Generale dell\u2019Acquedotto Pugliese, principale operatore di servizi pubblici ed infrastrutture nel Sud Italia. In tale ruolo ha portato avanti con successo il rilancio della societ\u00e0 conseguendo un significativo miglioramento della qualit\u00e0 del servizio, della dotazione infrastrutturale e dei principali indicatori economico finanziari. Bianco ha anche maturato una significativa esperienza nel settore finanziario (con focus prioritario a utilities ed infrastrutture) in Gallo & C. (Gruppo Meliorbanca, primaria investment bank indipendente all\u2019epoca quotata in Borsa) dal 1996 al 2005, con ruoli di crescente responsabilit\u00e0 (fino a esserne prima Direttore Generale e poi Amministratore Delegato)."}
{"_id": "person-marco-bucci", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Bucci", "alias": "", "slug": { "current": "marco-bucci" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "sindaco di Genova", "bio": "Sindaco di Genova dal 26 giugno 2017.\nPrima di iniziare l\u2019esperienza di amministratore della sua citt\u00e0 ha ricoperto ruoli di vertice in societ\u00e0 leader nel settore biomedicale e chimico tra Europa e Stati Uniti, dove ha vissuto per vent\u2019anni. Ha lavorato da met\u00e0 degli anni '80 fino alla fine degli anni '90 per 3M e dal 1999 al 2016 per Eastman Kodak Company e Carestream Health, ricoprendo la carica di presidente. La sua ultima esperienza professionale, prima di assumere il ruolo di sindaco, \u00e8 stata quella di amministratore unico di Liguria Digitale, societ\u00e0 che sviluppa la strategia digitale della Regione Liguria."}
{"_id": "person-francesco-carofiglio", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Carofiglio", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-carofiglio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore, architetto e illustratore", "bio": "\u00c8 scrittore, autore, illustratore e architetto. Mentre conseguiva la laurea in Architettura presso l\u2019Universit\u00e0 di Firenze, ha iniziato a lavorare nel teatro e nel cinema, vincendo nel 2007 il premio Miglior Film al Festival di Miami come co-autore della sceneggiatura de Il passato \u00e8 una terra straniera. Dal 2005 pubblica con Feltrinelli, Rizzoli e Piemme. Nel 2014 ha pubblicato La casa nel Bosco, scritto a quattro mani con il fratello Gianrico. Tra i suoi titoli pi\u00f9 recenti si ricordano Le nostre vite (2021) e Cattivi. Mister H. ( 2022) e la saga di libri per bambini di Jonas."}
{"_id": "person-vincenza-colonna", "_type": "person", "name": "Vincenza", "surname": "Colonna", "alias": "", "slug": { "current": "vincenza-colonna" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice del CNR di Napoli", "bio": "Genetista, ricercatrice presso il Consiglio Nazionale delle Ricerche dove dirige il laboratorio di Genetica di Popolazioni dell\u2019Istituto di Genetica e Biofisica. Studia cause e conseguenze della variabilit\u00e0 genetica nell\u2019uomo e come la selezione naturale agisce sul genoma umano ed \u00e8 attivamente impegnata nel training in bioinformatica per life scientists. Ha lavorato presso l\u2019Universit\u00e0 di Ferrarara e il Welcome Sanger Institute dove ha partecipato al 1000 Genomes Project."}
{"_id": "person-mario-deaglio", "_type": "person", "name": "Mario", "surname": "Deaglio", "alias": "", "slug": { "current": "mario-deaglio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "economista", "bio": "Ordinario di economia internazionale presso la Facolt\u00e0 di economia dell'Universit\u00e0 di Torino, le sue ricerche scientifiche riguardano la struttura delle moderne economie occidentali. Si \u00e8 occupato, nello specifico, di distribuzione del reddito, economia sommersa, risparmio e cicli lunghi dell'economia. Negli ultimi vent'anni le sue ricerche si sono concentrate in modo particolare sulla globalizzazione."}
{"_id": "person--dia", "_type": "person", "name": "", "surname": "Dia", "alias": "", "slug": { "current": "-dia" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": "Nome d\u2019arte di Diana Ghebrelul. Cantante, parte del trio Diapo Saund, \u00e8 stata corista reggae/dancehall per Baba Sound, Smile in Progress, migherocksoul e soprattutto The Kingstoned."}
{"_id": "person-pillino-donati", "_type": "person", "name": "Pillino", "surname": "Donati", "alias": "", "slug": { "current": "pillino-donati" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "pittore", "bio": "Giuseppe Donati, detto Pillino, nasce a Camogli, dove trascorre infanzia e adolescenza, e dove ha avuto cos\u00ec la possibilit\u00e0 di entrare in contatto con la pittura in modo assolutamente naturale, sviluppando inizialmente il suo stile pittorico nel solco della tradizione, realizzando paesaggi, ritratti, vedute. Il momento di rottura con il canone legato a questi generi avviene nel 1985 in seguito ai numerosi viaggi che gli consentono di conoscere altre realt\u00e0 e iniziare  un intenso lavoro di ricerca che continua ancor oggi."}
{"_id": "person-silvia-giacomoni", "_type": "person", "name": "Silvia", "surname": "Giacomoni", "alias": "", "slug": { "current": "silvia-giacomoni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Giornalista di Repubblica, di formazione laica si \u00e8 distinta per la disinvoltura con cui passa dalla cultura alla cronaca, dalle interviste alle inchieste, dagli articoli di moda alle opinioni su fatti sociali e politici. I suoi primi libri sono nati dal desiderio di approfondire temi affrontati episodicamente sul giornale. Il piacere di scrivere l\u2019ha portata alla narrativa."}
{"_id": "person-elisa-palazzi", "_type": "person", "name": "Elisa", "surname": "Palazzi", "alias": "", "slug": { "current": "elisa-palazzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "climatologa del CNR di Torino", "bio": "Laureata in Fisica all'Universit\u00e0 di Bologna, consegue il dottorato in Modellistica fisica per la protezione dell\u2019ambiente. Oggi \u00e8 professoressa associata all\u2019Universit\u00e0 di Torino, dove insegna Fisica del Clima. Le sue ricerche riguardano lo studio del clima e dei suoi cambiamenti nelle regioni di montagna per capire quali siano i fattori che influenzano lo stato dei ghiacciai e la disponibilit\u00e0 futura di risorse idriche.  Svolge da molti anni attivit\u00e0 di divulgazione scientifica sui temi del clima e del cambiamento climatico per le scuole e il pubblico adulto. E\u2019 autrice, insieme a Federico Taddia, del libro per ragazzi \u201cPerch\u00e8 la Terra ha la febbre?\u201d (Editoriale Scienza 2019) e del Podcast sul clima \u201cBello Mondo\u201d (Spotify). Con Sara Moraca ha scritto \u201cSiamo tutti Greta. Le voci inascoltate del cambiamento climatico\u201d (Ed. Dedalo 2022)."}
{"_id": "person-stefano-piperno", "_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Piperno", "alias": "", "slug": { "current": "stefano-piperno" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore", "bio": "Sposato, due figli, ha svolto studi classici. Consulente di marketing nell\u2019industria tessile, ha sviluppato le sue attivit\u00e0 imprenditoriali tra Milano e New York. Ha pubblicato con Carlo Bond\u00ec \u201cPerch\u00e9 ci siamo salvati\u201d (Marsilio, 2020)."}
{"_id": "person-linda-raimondo", "_type": "person", "name": "Linda", "surname": "Raimondo", "alias": "", "slug": { "current": "linda-raimondo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "studentessa di fisica e divulgatrice", "bio": "Iscritta alla facolt\u00e0 di Fisica, studia per diventare astronauta. A 13 anni intervista Samantha Cristoforetti per Focus, al liceo organizza una serie di conferenze dedicate allo spazio con l\u2019astronauta Maurizio Cheli, mentre nel 2017 arriva in finale al concorso Odysseus space contest dell\u2019Esa (Agenzia spaziale europea) con il progetto di una base su Marte. Raccoglie 1300 euro per realizzare una sonda pallone presentata ufficialmente all\u2019Asi (Agenzia spaziale italiana) ed \u00e8 stata appena premiata dall\u2019Esa, assieme a Mattia Barbarossa, con lo Space exploration master che le consentir\u00e0 per un anno di poter lavorare al Marshall space flight center della Nasa. \u00c9 stata inserita da L\u2019Espresso tra i 30 ragazzi da seguire nel 2019 ed \u00e8 diventata il volto di Rai Gulp, con il compito di raccontare la scienza, lo spazio, il volo umano e l\u2019esplorazione ai suoi coetanei con format originali ed una fascia settimanale dedicata"}
{"_id": "person-peppe-servillo", "_type": "person", "name": "Peppe", "surname": "Servillo", "alias": "", "slug": { "current": "peppe-servillo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": "Cantante, attore, compositore e sceneggiatore. Debutta nel 1980 con gli Avion Travel, di cui \u00e8 da allora cantante e frontman e con cui, nel 2000, vince il Festival di Sanremo con la canzone Sentimento. Autore di canzoni interpretate da Fiorella Mannoia e Patty Pravo, \u00e8 anche autore di colonne sonore, attore cinematografico e teatrale. Dal 2005 \u00e8 il frontman del progetto speciale \"Uomini in Frac\", un concerto-omaggio a Domenico Modugno rivisitato in chiave Jazz, in cui sono coinvolti alcuni dei pi\u00f9 grandi jazzisti italiani. Nel 2018 partecipa al Festival di Sanremo, cantando con Enzo Avitabile il brano Il coraggio di ogni giorno."}
{"_id": "person-federico-taddia", "_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Taddia", "alias": "", "slug": { "current": "federico-taddia" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e divulgatore scientifico", "bio": "Classe \u201872 e un bolognese di provincia. Giornalista, autore e divulgatore ha condotto Screensaver su Rai3, Nautilus e Terza Pagina su Rai Cultura, Big Bang su Dea Kids, L'Altrolato e Monolocale su Radio2, Padrieterni, Pappappero e L'Altra Europa su Radio24. Collabora ai testi di Fiorello, al programma DiMarted\u00ec, con il quotidiano La Stampa e il settimanale Topolino. Insieme a Telmo Pievani ha realizzato il podcast e il libro Terra in vista \u2013 La scienza e la tecnologia spiegate a mio figlio. Con Margherita Hack ha scritto Perch\u00e9 le stelle non ci cadono in testa? e Nove vite come i gatti. Ha vinto il Premio Alberto Manzi per la comunicazione educativa e, con Teste Toste, il Premio Andersen per la miglior collana di divulgazione scientifica per ragazzi. \u00c8 appassionato di nuovi stili di vita, realt\u00e0 virtuose e storie piccole, originali e virtuose che racconta in radio, in tv e sulla carta."}
{"_id": "person-luca-ubaldeschi", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Ubaldeschi", "alias": "", "slug": { "current": "luca-ubaldeschi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore del Secolo XIX", "bio": "Direttore del Secolo XIX. Laureato in Scienze Politiche all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova, \u00e8 giornalista professionista iscritto all\u2019Ordine del Piemonte ed \u00e8 stato vicedirettore vicario del quotidiano La Stampa."}
{"_id": "person-valdo-gamberutti", "_type": "person", "name": "Valdo", "surname": "Gamberutti", "alias": "", "slug": { "current": "valdo-gamberutti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "autore televisivo", "bio": "Ha firmato l\u2019adattamento italiano e la realizzazione di grandi format internazionali come Got Talent, X Factor, The Apprentice. Ha ideato e scritto programmi originali tra cui Ginnaste-Vite Parallele, Stalk Radio, Tutti a casa, Tetris, Pazzi per la Storia"}
{"_id": "person-mila-valsecchi", "_type": "person", "name": "Mila", "surname": "Valsecchi", "alias": "", "slug": { "current": "mila-valsecchi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "amministratore delegato di Framevision", "bio": "Con una laurea in scienze politiche e un master in neuroscienze cognitive, appassionata da sempre di editoria, nel 1989 scopre il mondo dell\u2019editoria scolastica, e da allora collabora con i maggiori editori italiani e internazionali, ricoprendo ruoli sempre pi\u00f9 completi e sfidanti. Nel corso degli anni si \u00e8 occupata di strategia editoriale e digitale, di comunicazione, marketing e vendite: \u00e8 stata direttore commerciale, direttore marketing, publisher e direttore generale. Ha creato il primo progetto inclusivo nell\u2019ambito dell\u2019editoria scolastica e ideato molte attivit\u00e0 digitali attualmente in uso nelle scuole italiane. Esperta in formazione, ha partecipato alla nascita e alla creazione di enti formativi per i docenti. Negli ultimi anni  si  \u00e8 interessata all\u2019impatto delle neuroscienze sulle strategie di apprendimento."}
{"_id": "person-niklas-lindahl", "_type": "person", "name": "Niklas", "surname": "Lindahl", "alias": "", "slug": { "current": "niklas-lindahl" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "head of MGA Markets di LeoVegas", "bio": "Niklas Lindahl, classe 1981, svedese, \u00e8 un dirigente d\u2019azienda e un imprenditore. Da oltre 10 anni, Lindahl ha maturato esperienze nell\u2019acquisizione di traffico, nel digital marketing, nella vendita e nel management, occupando la posizione di Country Manager per Just Search Italy, fondando Optimized Group srl e ricoprendo oggi la figura di Head of MGA Markets di LeoVegas. Niklas Lindahl \u00e8 stato in grado di trasformare con successo le aziende per cui ha lavorato e quelle che ha fondato come imprenditore, portando sempre con s\u00e9 valori profondi come l\u2019etica, l\u2019onest\u00e0, la trasparenza e la disciplina. La sua visione imprenditoriale e di leadership si fonda su concetti chiave come impegno, perseveranza, disciplina e il \u201cdare buon esempio\u201d. Per ottenere successo, dunque, lo sforzo e la dedizione devono essere al massimo delle proprie capacit\u00e0 cos\u00ec da raggiungere gli obiettivi prefissati ed essere in grado di superare eventuali crisis di management."}
{"_id": "person-giovanni-d-alessandro", "_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "D'Alessandro", "alias": "", "slug": { "current": "giovanni-d-alessandro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore generale di Basko, gruppo Sogegross", "bio": "Entrato a soli 19 anni come venditore in Barilla, ricopre dopo 18 mesi l\u2019incarico di Capo Distretto Vendite e dopo 24 mesi la responsabilit\u00e0 di National Account. La carriera continua all\u2019interno della Business Unit Sales dove dal 2004 al gennaio 2014 ricopre il ruolo di Customer Team Director della grande multinazionale della pasta. Sin dall\u2019inizio della sua carriera, ha sempre cercato di sviluppare il business proponendo al proprio interlocutore un modello di rapporto win-win. Curioso e innovativo, mai pago e sempre alla ricerca di migliorare ci\u00f2 che gli viene affidato, nel febbraio 2014 entra nel Gruppo Sogegross con l\u2019incarico di Direttore Vendite, Marketing e Comunicazione del canale supermercati BASKO, lottando con il mercato per assicurare gli obiettivi ambiziosi che la catena si era posta. Dal 2016 ricopre l\u2019incarico di Direttore Generale del Canale Basko."}
{"_id": "person-enrico-brizzi", "_type": "person", "name": "Enrico", "surname": "Brizzi", "alias": "", "slug": { "current": "enrico-brizzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore", "bio": "Ha esordito a vent\u2019anni con il best-seller Jack Frusciante \u00e8 uscito dal gruppo, divenuto poi film di successo, al quale hanno fatto seguito Bastogne (1996), Tre ragazzi immaginari (1998) ed Elogio di Oscar Firmian e del suo impeccabile stile (1999). La grande passione per i cammini ha ispirato un ciclo di romanzi, da Nessuno lo sapr\u00e0 (2005) ai recenti Il sogno del drago (2017) e Il diavolo in Terrasanta (2019). Tra i suoi ultimi titoli, editi da HarperCollins, i romanzi La primavera perfetta (2021) e il recentissimo Enzo. Il sogno di un ragazzo, primo volume di una trilogia dedicata a Enzo Ferrari."}
{"_id": "person-daniel-lumera", "_type": "person", "name": "Daniel", "surname": "Lumera", "alias": "", "slug": { "current": "daniel-lumera" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore e ideatore del metodo My Life Design", "bio": "biologo naturalista, e\u0300 docente e riferimento internazionale nell\u2019area delle scienze del benessere, della qualit\u00e0\u0300 della vita e nella pratica della meditazione, che ha studiato e approfondito con Anthony Elenjimittam, discepolo diretto di Gandhi. \n\n\u00c8 autore bestseller di La cura del perdono (Mondadori, 2016), coautore di Ventuno giorni per rinascere (Mondadori, 2018) e La via della leggerezza (Mondadori, 2019) e, insieme a Immaculata De Vivo, di Biologia della gentilezza (Mondadori, 2020), La lezione della farfalla (Mondadori, 2021) ed Ecologia Interiore (Mondadori, 2022). \n\n\u00c8 ideatore del metodo My Life Design\u00ae, il disegno consapevole della propria vita personale, professionale, sociale, una metodologia applicata a livello internazionale in aziende pubbliche e private, al sistema scolastico, penitenziario, sanitario e nell\u2019accompagnamento al morente. \u00c8 inoltre fondatore dell'Organizzazione di Volontariato My Life Design, ente del terzo settore che declina il metodo in progetti ad alto impatto sociale, come la Giornata Internazionale del Perdono che nelle ultime tre edizioni ha ricevuto la Medaglia del Presidente della Repubblica italiana, e del Movimento Italia Gentile e della sua espressione internazionale, l\u2019International Kindness Movement, volti a promuovere i valori di gentilezza, pace e cooperazione a livello globale."}
{"_id": "person-giovanni-maria-flick", "_type": "person", "name": "Giovanni Maria", "surname": "Flick", "alias": "", "slug": { "current": "giovanni-maria-flick" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente emerito della Corte Costituzionale", "bio": "Dopo aver conseguito nel 1962 la laurea in Giurisprudenza, viene chiamato a dirigere la Citt\u00e0 dei ragazzi di Roma. A 24 anni vince il concorso in magistratura qualificandosi primo a livello nazionale. Nel 1976 lascia la magistratura per intraprendere la carriera di avvocato penalista e di professore ordinario di Diritto penale che interrompe nel 1996 con la nomina a Ministro della Giustizia nel governo Prodi I. Nel febbraio del 2000 viene nominato giudice della Corte costituzionale dal presidente della Repubblica Ciampi. Cinque anni dopo assume la carica di vicepresidente e nel 2008 ne diventa presidente. Attualmente ne \u00e8 Presidente emerito. \u00c8 professore emerito di Diritto penale all\u2019Universit\u00e0 Luiss di Roma, dove ha insegnato fino alla nomina a giudice costituzionale. \u00c8 stato inoltre presidente onorario della Fondazione Museo della Shoah di Roma ed \u00e8 stato consigliere e poi presidente della Fondazione San Raffaele del Monte Tabor e Presidente emerito della Corte costituzionale. \u00c8 stato delegato del Commissario straordinario del governo per l\u2019Expo 2015 di Milano. Ha rappresentato il Governo italiano nella convenzione per la redazione della Carta dei Diritti Fondamentali dell\u2019Unione Europea sino alla sua nomina di Giudice costituzionale."}
{"_id": "person-gabriella-greison", "_type": "person", "name": "Gabriella", "surname": "Greison", "alias": "", "slug": { "current": "gabriella-greison" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "fisica, scrittrice e attrice", "bio": "\u00c8 fisica, scrittrice, giornalista professionista e attrice teatrale. E\u2019 stata definita \u201cla donna della fisica divulgativa italiana\u201d (Huffington Post), e anche \u201cla rockstar della fisica\u201d (Corriere della Sera), e anche \u201cil volto rivoluzionario della scienza in Italia\u201d (GQ), e dicono anche \u201cha creato un nuovo filone che non esisteva prima, con i suoi racconti di fisica romanzata a teatro e nei suoi romanzi\u201d (Repubblica)."}
{"_id": "person-emiliano-toso", "_type": "person", "name": "Emiliano", "surname": "Toso", "alias": "", "slug": { "current": "emiliano-toso" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "biologo cellulare, musicista compositore", "bio": "PhD biologo molecolare, ha conseguito il dottorato in biologia cellulare umana presso l\u2019Universit\u00e0 di Torino e ha lavorato a capo di un laboratorio internazionale di ricerca per 16 anni. Dal 2013 ha integrato la sua passione per la musica con la biologia creando il progetto Translational Music. La sua musica, suonata con strumenti acustici accordati a 432Hz, promuove stati di rilassamento, riduce i livelli di stress e aumenta l'attenzione e la creativit\u00e0; viene utilizzata in tutto il mondo da scuole, ospedali, centri di cura e benessere, scienziati internazionali e gruppi di lavoro nel campo della salute, dell\u2019educazione, del coaching e della gravidanza.  Collabora con importanti ricercatori come il dott. Bruce Lipton, la dott.ssa Lucangeli e il dott. Berrino  e in ambienti sanitari, educativi, assistenziali e di benessere di tutto il mondo. E\u2019 invitato come relatore a convegni internazionali, due TEDx e, per la prima volta al mondo, a suonare con un pianoforte a coda durante un intervento neurochirurgico all\u2019ospedale Salesi di Ancona."}
{"_id": "person-francesco-ferrari", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Ferrari", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-ferrari" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "responsabile economico del Secolo XIX", "bio": "\u00c8 giornalista presso \"Il Secolo XIX\", dove riveste il ruolo di caporedattore della sezione dedicata all'Economia."}
{"_id": "person-edoardo-fantino", "_type": "person", "name": "Edoardo", "surname": "Fantino", "alias": "", "slug": { "current": "edoardo-fantino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore generale Banca Passadore", "bio": "Laureato in Giurisprudenza all\u2019Universit\u00e0 di Genova, attualmente \u00e8 Direttore Generale e Consigliere di Amministrazione della Banca Passadore e presidente sezione Finanza e Assicurazioni Confindustria Genova. Nominato Cavaliere Ordine al Merito della Repubblica Italiana, \u00e8 membro della Commissione Regionale ABI Liguria e membro della Consulta della Facolt\u00e0 di Economia di Genova per il Corso di Laurea in Economia della Banca, della Borsa e delle Assicurazioni. \u00c8 socio del Rotary Club Genova Sud Ovest distretto 2032, socio Benemerito dell\u2019Associazione Nazionale Insigniti On. Cavalleresche (A.N.I.O.C.), socio del Circolo Artistico Tunnel di Genova e socio Onorario della Societ\u00e0 Operaia Cattolica N.S. Assunta. \u00c8 stato insignito del premio \u201cInnamorato di Camogli 2020\u201d."}
{"_id": "person-pier-alberto-buccoliero", "_type": "person", "name": "Pier Alberto", "surname": "Buccoliero", "alias": "", "slug": { "current": "pier-alberto-buccoliero" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "canoista e triatleta paralimpico", "bio": "Campione degli sport acquatici e del triathlon. Arruolato nella Marina militare come allievo ufficiale presso l\u2019Accademia Navale di Livorno, nel 2009 a causa di un grave incidente contrae una paraplegia incompleta ed \u00e8 costretto a congedarsi. La passione per lo sport nasce subito dopo l\u2019infortunio e gi\u00e0 dal 2010 si distingue nel canottaggio ottenendo diversi podi in pi\u00f9 gare. Poco dopo, con il passaggio alla canoa, diventa nel 2016 il primo azzurro nella storia a conseguire ben due titoli mondiali. Si distingue anche nel parabob e nel triathlon. Nel 2017 scopre Obiettivo3, dove riveste sia il ruolo di coach che quello di atleta. Nel suo percorso sportivo pi\u00f9 recente, il paratleta si avvia anche all\u2019handbike, confermandosi a tutti gli effetti uno sportivo a 360 gradi."}
{"_id": "person-giusy-versace", "_type": "person", "name": "Giusy", "surname": "Versace", "alias": "", "slug": { "current": "giusy-versace" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "atleta paralimpica", "bio": "Atleta paralimpica e conduttrice televisiva. Nel 2005, durante una trasferta di lavoro ha un terribile incidente automobilistico sull'autostrada nel quale perde entrambe le gambe. Nel 2010 inizia a correre con le protesi e diventa la prima atleta italiana della storia a correre con amputazione bilaterale. Nel 2013 scrive la sua prima autobiografia \"Con la testa e con il cuore si va ovunque\u201d. Dal 2014 \u00e8 ambasciatrice della campagna internazionale di promozione dell'integrit\u00e0 sportiva tra i giovani \"Save the Dream\". \u00c8 impegnata anche nel sociale e nel 2011 fonda la Disabili No Limits Onlus, un\u2019associazione no profit nata per restituire a tutte le persone con disabilit\u00e0 una vita pi\u00f9 autonoma."}
{"_id": "person-enrico-galiano", "_type": "person", "name": "Enrico", "surname": "Galiano", "alias": "", "slug": { "current": "enrico-galiano" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "insegnante e scrittore", "bio": "Nato a Pordenone nel 1977, insegna in una scuola di periferia, ha creato la webserie Cose da prof e ha dato il via al movimento dei #poeteppisti. Il segreto di un buon insegnante per lui \u00e8: \u00abNon ti ascoltano, se tu per primo non li ascolti\u00bb. Ogni tanto prende la sua bicicletta e se ne va in giro per il mondo con uno zaino, una penna e tanta voglia di stupore. Con Garzanti ha pubblicato i bestseller Eppure cadiamo felici, Tutta la vita che vuoi, Pi\u00f9 forte di ogni addio, Dormi stanotte sul mio cuore e Basta un attimo per tornare bambini."}
{"_id": "person-maria-vittoria-alfieri", "_type": "person", "name": "Maria Vittoria", "surname": "Alfieri", "alias": "", "slug": { "current": "maria-vittoria-alfieri" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "esperta di Digital Education", "bio": "Esperta di Digital Education, lavora dal 1998 nell\u2019editoria scolastica occupandosi di scuola e tecnologia e progettando strumenti e contenuti per una didattica potenziata dal digitale. Ha contribuito e contribuisce all'individuazione di modelli didattici e strumenti in grado di traghettare il mondo dell\u2019education - e non solo - verso un modus operandi attuale e integrato in una quotidianit\u00e0 in continuo e veloce cambiamento. \u00c8 attualmente consulente per la ridefinizione e il potenziamento delle strategie editoriali digitali presso Pearson Italia e Docente presso il master di editoria cartacea e digitale dell\u2019Universit\u00e0 Cattolica di Milano."}
{"_id": "person-gabriele-nascimbeni", "_type": "person", "name": "Gabriele", "surname": "Nascimbeni", "alias": "", "slug": { "current": "gabriele-nascimbeni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "insegnante", "bio": "Nato a Brenzone sul Lago di Garda, luogo che con la sua bellezza gli ha donato uno sguardo poetico sulla realt\u00e0, dopo la maturit\u00e0 linguistica, ha conseguito la laurea in lettere presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Verona nel 2002, con una tesi in Estetica sulla funzione dello sguardo nell'opera d'arte. Dopo varie stagioni lavorative nel settore turistico e una breve esperienza presso la Galleria d'arte Moderna Palazzo Forti di Verona, dal 2004 insegna italiano, storia e storia dell'arte in Istituti tecnici e professionali. Dal 2007 al 2014 ha lavorato come group leader per EF Education First Milano e partecipato a diversi workshop al Mart di Rovereto. Ama mettersi in gioco e condividere i propri interessi con i suoi studenti: negli anni di insegnamento le sue passioni per la musica, il cinema e la lettura sono confluite in laboratori di teatro e scrittura creativa."}
{"_id": "person-bianca-teresa-iaccarino", "_type": "person", "name": "Bianca Teresa", "surname": "Iaccarino", "alias": "", "slug": { "current": "bianca-teresa-iaccarino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "insegnante", "bio": "Insegna italiano, latino e greco al liceo classico G.B. Vico di Napoli. \u00c8 napoletana \u201cverace\u201d, creativa e fantasiosa; ama innovare e sperimentare le novit\u00e0 nella vita come nella scuola. Gi\u00e0 da qualche anno ha fatto (come docente) e condiviso (come formatrice) esperienze di didattica digitale e nuove metodologie, anche per la didattica a distanza, divertendosi a scoprire nuovi orizzonti da esplorare."}
{"_id": "person-elisabetta-anversa", "_type": "person", "name": "Elisabetta", "surname": "Anversa", "alias": "", "slug": { "current": "elisabetta-anversa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "vicesindaco di Camogli e assessore alla Cultura e al Turismo", "bio": "\u00c8 Vicesindaco e Assessore alla Cultura e al Turismo del Comune di Camogli. Laureata in Lettere e Filosofia con specializzazione in Storia medievale a Bologna. Ha lavorato al riordino degli Archivi Storici presso istituti regionali, comunali, archivi di Stato e privati. Ha collaborato con l\u2019Universit\u00e0 di Parma alla facolt\u00e0 di Lettere per ricerche archivistiche e come docente, ha organizzato e coordinato operatori socio-assistenziali ed infermieri per il Comune di Milano. Ha prestato volontariato nell\u2019ex Jugoslavia per l\u2019alfabetizzazione di donne richiedenti asilo, nel centro di ascolto Caritas e di aiuto allo studio per ragazzi delle scuole medie."}
{"_id": "person-kenneth-harley", "_type": "person", "name": "Kenneth", "surname": "Harley", "alias": "", "slug": { "current": "kenneth-harley" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "brand and communications director, Italy di Audible Amazon", "bio": "Brand and Communications Director Italy di Audible Amazon. Con oltre 15 anni di esperienza nelle comunicazioni di marketing per i migliori marchi tra cui Audible, Coors Light, Allstate e AT&T. Esperto di pianificazione di briefing e lancio-strategia di comunicazione, influencer e content marketing. Orientato alle relazioni, incentrato sul consumatore, pensatore e creativo. Ha conseguito il Master in comunicazioni di marketing presso la Northwestern University."}
{"_id": "person-paola-orecchia", "_type": "person", "name": "Paola", "surname": "Orecchia", "alias": "", "slug": { "current": "paola-orecchia" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": ""}
{"_id": "person-silvia-di-pietro", "_type": "person", "name": "Silvia", "surname": "Di Pietro", "alias": "", "slug": { "current": "silvia-di-pietro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "content creator", "bio": ""}
{"_id": "person-matteo-ricci", "_type": "person", "name": "Matteo", "surname": "Ricci", "alias": "", "slug": { "current": "matteo-ricci" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "sindaco di Pesaro", "bio": "Sindaco di Pesaro. Presidente della Provincia di Pesaro e Urbino fino al 23 giugno 2014. Nel novembre 2014 viene eletto nel direttivo dell'Anci di cui diventa anche Vicepresidente con delega alle riforme. Dal 15 dicembre 2013 al 7 maggio 2017 \u00e8 vicepresidente del Partito Democratico sotto la direzione del segretario Matteo Renzi. Nel ottobre 2016 assume la responsabilit\u00e0 degli Enti Locali del partito entrando anche nella segreteria nazionale."}
{"_id": "person-venanzio-postiglione", "_type": "person", "name": "Venanzio", "surname": "Postiglione", "alias": "", "slug": { "current": "venanzio-postiglione" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "vicedirettore del Corriere della Sera", "bio": "Vice direttore del Corriere della Sera. Dopo la laurea in Giurisprudenza, a 20 anni vince il concorso del Corriere della Sera e a 22 anni \u00e8 assunto in via Solferino dove ha percorso, grazie alla sua passione e al talento, il cursus honorum della professione giornalistica. Nel 2006 fonda la Scuola di giornalismo \u201cWalter Tobagi\u201d dell\u2019universit\u00e0 Statale."}
{"_id": "person-maurizio-decollanz", "_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "Decollanz", "alias": "", "slug": { "current": "maurizio-decollanz" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore della Comunicazione IBM Italia", "bio": "Studi in giurisprudenza, giornalista professionista dal 1999, classe 1973, ha cominciato la sua carriera professionale nella carta stampata per poi passare alla televisione. Ha fatto parte dalla redazione di SeiMilano, city-news television che per prima in Italia adott\u00f2 il modello del videogiornalismo. Per alcuni anni \u00e8 stato caporedattore centrale della syndacation Odeon Tv, curando format come Rebus e InTempoReale. Negli ultimi anni \u00e8 stato anchor del canale finanziario Class CNBC e contributor per SkyTg24 e TG5 Mediaset. Da gennaio 2017 \u00e8 il direttore della Comuniazione per IBM Italia. Nell\u2019aprile 2017 ha rifondato online il giornale di IBM: thinkMagazine (www.thinkmagazine.cloud), e dato vita al primo format tv della corporation americana #in300sec."}
{"_id": "person-giorgio-vallortigara", "_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Vallortigara", "alias": "", "slug": { "current": "giorgio-vallortigara" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "neuroscienziato", "bio": "\u00c8 professore di Neuroscienze presso il Centre for Mind-Brain Sciences dell\u2019Universit\u00e0 di Trento, di cui \u00e8 stato anche direttore. \u00c8 autore di pi\u00f9 di 300 articoli scientifici su riviste internazionali (con oltre 20.000 citazioni) e di vari libri a carattere divulgativo, tra i quali \u201cPensieri della mosca con la testa storta\u201d,\u00a0Adelphi\u00a0Editore"}
{"_id": "person-sabina-guzzanti", "_type": "person", "name": "Sabina", "surname": "Guzzanti", "alias": "", "slug": { "current": "sabina-guzzanti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "imitatrice, comica", "bio": "Autrice di molti spettacoli teatrali e televisivi nonch\u00e9 performer, dopo aver lavorato a lungo per la televisione, si \u00e8 dedicata al cinema, per cui ha realizzato sei film, da sceneggiatrice e regista, e sta lavorando a un settimo. I suoi Viva Zapatero e Draquila detengono a tutt\u2019oggi il record di spettatori cinematografici nel genere del documentario. 2119 \u2013 La disfatta dei Sapiens \u00e8 il suo primo romanzo."}
{"_id": "person-eugenio-bennato", "_type": "person", "name": "Eugenio", "surname": "Bennato", "alias": "", "slug": { "current": "eugenio-bennato" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": "Fonda negli anni Settanta la Nuova Compagnia di Canto Popolare, e nel 1976 Musica Nova. Negli anni Novanta da\u0300 avvio, con Taranta Power, ad un movimento che impone la musica etnica italiana nella rete internazionale della World Music. Le pubblicazioni discografiche piu\u0300 significative sono Brigante se more (1980), Taranta Power (1998), Che il Mediterraneo sia (2002), Sponda sud (2007), Grande Sud (2008), Questione meridionale (2011), Canzoni di Contrabbando (antologia 2016), Da che Sud e\u0300 Sud (2017). Il 2018 lo vede suonare nelle grandi capitali del mondo arabo africano: Tunisi, Rabat, Il Cairo, Algeri, Tangeri, Orano. Partecipa al festival 7Sois7Luas in Portogallo, ed e\u0300 invitato dal Parlamento Europeo di Bruxelles a suonare in occasione della giornata dedicata ai diritti umani. Il 1\u00b0 dicembre 2018 festeggia i vent\u2019anni di Taranta Power con un grande festival in piazza del Plebiscito, Napoli. Nel 2020 esce \u201cQualcuno sulla terra \u2013 canzoni inedite sulla creazione\u201d con l'ensemble vocale de \u201cLe Voci del Sud\u201d, e il singolo \u201cW chi non conta niente\u201d, anticipazione del nuovo album, previsto per l'autunno del 2021. Ad agosto 2020 e\u0300 il direttore artistico di \u201cMusica Identita\u0300 Rivoluzione\u201d, festival della musica etnica e d'autore, evento principale dell'estate napoletana."}
{"_id": "person-francesca-cappelletti", "_type": "person", "name": "Francesca", "surname": "Cappelletti", "alias": "", "slug": { "current": "francesca-cappelletti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttrice Galleria Borghese", "bio": ""}
{"_id": "person-giuseppe-dipasquale", "_type": "person", "name": "Giuseppe", "surname": "Dipasquale", "alias": "", "slug": { "current": "giuseppe-dipasquale" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore di Marche Teatro", "bio": "Regista e autore teatrale, dopo la laurea in Lettere e la specializzazione in Linguistica presso la Terza Universit\u00e0 degli Studi di Roma, nel 1987, ha conseguito il Diploma in Regia presso l'Accademia Nazionale d'Arte Drammatica \"Silvio d'Amico\". Lavora in teatro dal 1981. \u00c8 stato direttore artistico del Nuovo Teatro Regina Margherita di Racalmuto e direttore del Teatro Stabile di Catania. E\u2019 attualmente direttore di Marche Teatro. Oltre quaranta le regie teatrali, in cui ha diretto, tra gli altri, Paolo Ferrari, Turi Ferro, Massimo Ghini e Moni Ovadia. Come autore teatrale vanta inoltre una lunga collaborazione con Andrea Camilleri, con il quale ha scritto diversi spettacoli fra cui spiccano La concessione del telefono, Troppu trafficu ppi nenti da Shakespeare, La signora Leuca e Il birraio di Preston.  Nel campo dell\u2019audiofonia ha realizzato l'audiolibro: Un filo di Fumo, riduzione dal romanzo di Andrea Camilleri, con Fiorello, per la FCS e l\u2019Espresso Group."}
{"_id": "person-emanuele-felice", "_type": "person", "name": "Emanuele", "surname": "Felice", "alias": "", "slug": { "current": "emanuele-felice" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "storico dell\u2019economia", "bio": "Insegna Economia della cultura e Storia economica all'Universit\u00e0 IULM di Milano, ed \u00e8 editorialista del quotidiano Domani. Ha collaborato con testate come La Stampa, Repubblica e L'Espresso. Si occupa in prevalenza della storia economica d'Italia e del rapporto fra capitalismo e democrazia. Nel 2025 \u00e8 uscito con il saggio Manifesto per un'altra economia e un'altra politica per Feltrinelli. Ha pubblicato diversi saggi per il Mulino, tra cui: Perch\u00e9 il Sud \u00e8 rimasto indietro (2013 e 2016), Ascesa e declino. Storia economica d'Italia (2015 e 2018), Storia economica della felicit\u00e0 (2017), Il sud, l'Italia, l'Europa. Diario civile (2019), Dubai, l'ultima utopia (2020), La conquista dei diritti. Un'idea della storia (2022), Libert\u00e0 contro libert\u00e0. Un duello sulla societ\u00e0 aperta (2024)."}
{"_id": "person-massimo-giannini", "_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Giannini", "alias": "", "slug": { "current": "massimo-giannini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "editorialista di Repubblica", "bio": "Dopo la laurea in Giurisprudenza, ha cominciato la sua carriera giornalistica collaborando prima con il quotidiano Il Sole 24 ore e poi con La Stampa e La Repubblica, di cui \u00e8 stato redattore capo della sezione politica,  vicedirettore e direttore del supplemento Affari e Finanza e di cui \u00e8 attualmente editorialista. Tra il 2020 e il 2023 \u00e8 stato direttore de La Stampa. E\u2019 direttore e conduce la trasmissione radiofonica di attualit\u00e0 \u201cCirco Massimo\u201d su Radio Capital Tra i titoli pubblicati, citiamo: L\u2019anno zero del capitalismo italiano (2014), Lo statista. Il ventennio berlusconiano tra fascismo e populismo (2008), Ciampi. Sette anni di un tecnico al Quirinale (2006)."}
{"_id": "person-ezio-lambiase", "_type": "person", "name": "Ezio", "surname": "Lambiase", "alias": "", "slug": { "current": "ezio-lambiase" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": ""}
{"_id": "person-francesco-lopergolo", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Lopergolo", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-lopergolo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scenografo digitale", "bio": ""}
{"_id": "person-valerio-lundini", "_type": "person", "name": "Valerio", "surname": "Lundini", "alias": "", "slug": { "current": "valerio-lundini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "comico e autore televisivo", "bio": "Nasce a Roma nel 1986. Si diploma alla Scuola Romana dei Fumetti e inizia a scrivere abitualmente sulla rivista Linus. Oltre all\u2019attivit\u00e0 di musicista con i Vazzanikki, fa l\u2019autore alla radio e alla TV collaborando, tra gli altri, con Nino Frassica, Lillo & Greg. Nel 2019 partecipa in qualit\u00e0 di autore e comico al programma \u201cBattute?\u201d in onda in seconda serata su Rai 2. Nel 2020 partecipa come co-conduttore al programma L'Altro Festival, nuova versione del DopoFestival di Sanremo, in streaming su RaiPlay e sempre nel 2020 arriva il suo primo ruolo da conduttore principale nel programma \u201cUna pezza di Lundini\u201d, in onda in seconda serata su Rai 2 dal 7 settembre 2020."}
{"_id": "person-milo-manara", "_type": "person", "name": "Milo", "surname": "Manara", "alias": "", "slug": { "current": "milo-manara" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "fumettista", "bio": "Nato in provincia di Bolzano nel 1945, debutta alla fine degli anni 60 come autore di storie erotico-poliziesche. Negli anni 70 collabora con il \u201cCorriere dei Ragazzi\u201d e altre riviste a fumetti. Nei primi anni 80 crea Il Gioco, che gli procura il successo a livello mondiale. Su testi di Hugo Pratt disegna Tutto ricominci\u00f2 con un\u2019estate indiana, ed El Gaucho. Dal 1987 collabora con Federico Fellini per la creazione di Viaggio a Tulum, seguita da Il viaggio di G. Mastorna detto Fernet. Negli anni seguenti si dedica poi alla trasposizione fumettistica di tre classici della letteratura e disegna storie di carattere sociale. Collabora con la Marvel Comics e la DC Comics. Dal 2000 lavora a Il pittore e la modella. Su testi di Alejandro Jodorowsky disegna un fumetto su I Borgia. Nel 2015, per Panini Comics, pubblica La tavolozza e la spada, dedicato alla vita del Caravaggio, seguito da La Grazia nel 2019, anno in cui festeggia cinquant\u2019anni di carriera."}
{"_id": "person-barbara-mazzolai", "_type": "person", "name": "Barbara", "surname": "Mazzolai", "alias": "", "slug": { "current": "barbara-mazzolai" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttrice Centro di Micro-Biorobotica dell'IIT", "bio": "Dottore di ricerca in Ingegneria dei Microsistemi con un Master Internazionale in Eco-Management alla Scuola Superiore Sant\u2019Anna di Pisa, dirige il Centro di Micro-Biorobotica dell\u2019Istituto Italiano di Tecnologia di Pontedera. Nell\u2019ambito del programma europeo FET (Future and Emerging Technologies), che finanzia le idee di ricerca pi\u00f9 visionarie, ha coordinato il progetto che ha portato alla realizzazione del Plantoide, il primo robot al mondo ispirato alle radici delle piante, con applicazioni che vanno dall\u2019esplorazione spaziale alla microchirurgia al monitoraggio ambientale. Oggi coordina il progetto europeo GrowBot, per trasformare la natura delle piante rampicanti in tecnologie intelligenti e sostenibili.  Con Longanesi ha recentemente pubblicato La natura geniale. Nel 2015 Robohub, la maggiore comunit\u00e0 scientifica internazionale degli esperti di robotica, l\u2019ha inclusa tra le 25 donne pi\u00f9 geniali del settore. Ha ricevuto prestigiosi riconoscimenti quali il Premio Marisa Bellisario e la Medaglia del Senato della Repubblica Italiana."}
{"_id": "person-luca-perri", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Perri", "alias": "", "slug": { "current": "luca-perri" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "astrofisico", "bio": "Nato nel 1986 \u00e8 astrofisico dell\u2019Osservatorio di Merate e del Planetario di Milano. Da oltre un decennio si occupa di divulgazione tra radio, televisioni, carta stampata, festival e social network. Per Rizzoli ha pubblicato Astrobufale (2018, Premio COSMOS degli studenti 2019 per la migliore opera di divulgazione scientifica) e per Bur La scienza di Guerre Stellari (2022)."}
{"_id": "person-linda-sacchetti", "_type": "person", "name": "Linda", "surname": "Sacchetti", "alias": "", "slug": { "current": "linda-sacchetti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "biologa e nutrizionista", "bio": "Biologa nutrizionista, docente di Scienza dell\u2019alimentazione e di Igiene e Sicurezza. \nNegli ultimi anni ha focalizzato le sue ricerche sulla riscoperta delle tradizioni, recupero e salvaguardia del territorio, in particolare l'uso delle piante commestibili e importanza dei vari modelli alimentari che prediligono cibi biologici, rispetto della stagionalit\u00e0, integrit\u00e0 degli alimenti. \u00c8 relatrice a convegni nazionali ed internazionali e autrice di pubblicazioni specialistiche."}
{"_id": "person-guia-soncini", "_type": "person", "name": "Guia", "surname": "Soncini", "alias": "", "slug": { "current": "guia-soncini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e scrittrice", "bio": "Ha scritto per riviste, quotidiani, radio, tv, cinema. Il suo primo libro \u00e8 Elementi di capitalismo amoroso (2008). Nel 2012 il suo Come salvarsi il girovita \u00e8 stato uno dei primi eBook self-published ad arrivare al primo posto nella classifica di vendite di Amazon. Nel 2013, con I mariti delle altre, ha vinto il Premio Forte dei Marmi per la satira. Nel 2015 ha pubblicato Qualunque cosa significhi amore e La repubblica dei cuochi. Con Marsilio, ha pubblicato nel 2021 L\u2019era della suscettibilit\u00e0."}
{"_id": "person-emanuela-tarizzo", "_type": "person", "name": "Emanuela", "surname": "Tarizzo", "alias": "", "slug": { "current": "emanuela-tarizzo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttrice della galleria Tomasso, Londra", "bio": "Storica dell\u2019arte, vive a Londra e lavora come studiosa di pittura e scultura dal Rinascimento all'et\u00e0 Moderna, e professionista indipendente nel mercato dell'arte. Ha conseguito laurea e master presso il Courtauld Institute of Art, e tra il 2012 ed il 2021 ha lavorato presso la casa d'aste Christie's e poi come direttrice della galleria Tomasso a Londra. Ha esperienza di collaborazione con musei e case di produzione di documentari sull\u2019arte. Dal 2019 \u00e8 membro del board dell\u2019associazione di galleristi London Art Week, per la quale coordina la programmazione culturale."}
{"_id": "person-antonella-viola", "_type": "person", "name": "Antonella", "surname": "Viola", "alias": "", "slug": { "current": "antonella-viola" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "biologa", "bio": "\u00c8 Professoressa Ordinaria di Patologia Generale presso l\u2019Universit\u00e0 di Padova e divulgatrice scientifica. Per il suo contributo all\u2019immunologia ha ricevuto numerosi riconoscimenti tra cui: il premio del Cancer Research Institute of New York (2005), il premio \u201cChiara D\u2019Onofrio\u201d (2008) e la nomina a \u201cEMBO member\u201d (2016). Tra i numerosi finanziamenti ottenuti, spiccano i prestigiosi grant del Consiglio Europeo per la Ricerca (ERC). \u00c8 stata Direttrice Scientifica dell\u2019Istituto di Ricerca Pediatrica \u2013 Fondazione Citt\u00e0 della Speranza ed \u00e8 attualmente socia dell'Istituto Veneto di Scienze, Lettere ed Arti. In ambito di divulgazione scientifica, Antonella Viola \u00e8 autrice di libri, editorialista per La Stampa e ospite regolare di testate televisive e di manifestazioni culturali in tutto il paese. Tra gli ultimi libri, ricordiamo: Il tempo del corpo. Il sole, il sonno e il ritmo della vita (Feltrinelli, 2025), La rivoluzione della cura. Un viaggio nella scienza che sta cambiando la medicina (Einaudi, 2025), La via dell'equilibrio. Scienza dell\u2019invecchiamento e della longevit\u00e0 (Feltrinelli, 2024)."}
{"_id": "person-vinicio-capossela", "_type": "person", "name": "Vinicio", "surname": "Capossela", "alias": "", "slug": { "current": "vinicio-capossela" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": "Nato a Hannover nel 1965, ha debuttato nel 1990. I primi dischi confemano il suo talento in Italia e all\u2019estero, enel 1996 Il ballo di San Vito d\u00e0 il via a un tour di due anni circa che lo porta a realizzare il suo primo album dal vivo Liveinvolvo. Importanti le incursioni nel mondo del teatro, dove lavora con Paolo Rossi a \u201cPop e rebelot\u201d (1993) e \u201cMilanin Milanon\u201d (1994). Sempre con Rossi far\u00e0 il suo debutto televisivo con \u201cScatafascio\u201d (1997-1998). Dall\u2019album Canzoni a Manovella (2000) in poi, rivolge la sua attenzione a temi pi\u00f9 universali, spesso ispirati alla letteratura. Radio, scrittura, cinema sono spesso confluiti nel percorso artistico dell\u2019artista che da sempre travalica le barriere esistenti tra le diverse arti: \u00e8 del 2004 il suo primo romanzo, Non si muore tutte le mattine, da cui trae uno spettacolo di teatro d\u2019ombre e le Radiocapitolazioni trasmesse da Radio 3. Nel 2009 pubblica In clandestinit\u00e0 con l\u2019amico-poeta Vincenzo Costantino \u201cCinaski\u201d. Alla Grecia e al rebetiko dedica invece il disco Rebetiko Gimnastas (2012), il film Indebito (2013) girato insieme al regista Andrea Segre, e il libro Tefteri, taccuino dei conti in sospeso (2013)."}
{"_id": "person-max-casacci", "_type": "person", "name": "Max", "surname": "Casacci", "alias": "", "slug": { "current": "max-casacci" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": "Nato a Torino nel 1963, \u00e8 musicista, produttore, autore, ingegnere del suono. Nel 1996 \u00e8 tra i fondatori del gruppo dei \"Subsonica\", una delle band pi\u00f9 importanti della musica italiana degli ultimi decenni, di cui \u00e8 chitarrista e autore di testi e musiche. La sua inclinazione alla sperimentazione lo spinge a  trasformare la materia in musica, partendo da rumori e ambienti sonori, con o senza utilizzo di strumenti musicali. Di recente  l\u2019artista Michelangelo Pistoletto gli ha commissionato un\u2019opera sonora \u201cWatermemories\u201d realizzata con suoni e rumori dell\u2019acqua di Biella."}
{"_id": "person-grazia-de-sensi", "_type": "person", "name": "Grazia", "surname": "De Sensi", "alias": "", "slug": { "current": "grazia-de-sensi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "podcaster", "bio": "Di storie si nutre sin da quando era piccola e ascoltava quelle che il nonno, seduto al braciere e sbucciando mandarini, le raccontava. Ha 43 anni ma certi giorni, dice, si sente una ragazza degli anni trenta, altri una millennial. \u00c8 mamma di due fanciulle, filosofe dell\u2019anima e fonti inesauribili di ispirazione. Vive a Milano dal 2003 dove, per lavoro e vocazione, si occupa di contenuti digitali in qualita\u0300 di senior marketing manager, direttore editoriale e business development manager."}
{"_id": "person-barbara-stefanelli", "_type": "person", "name": "Barbara", "surname": "Stefanelli", "alias": "", "slug": { "current": "barbara-stefanelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "vicedirettore Corriere della Sera", "bio": "Giornalista, \u00e8 nata a Milano nel 1965 ed \u00e8 laureata in Germanistica dopo gli studi a Heidelberg e Vienna. Ha una figlia di 15 anni, che porta il nome di Maria Grazia Cutuli, inviata del Corriere della Sera uccisa in Afghanistan nel 2011. Dal 2009 \u00e8 vicedirettore e da maggio 2015 \u00e8 vicedirettore vicario del quotidiano di via Solferino, di cui \u00e8 stata anche caporedattore centrale e caporedattore Esteri. Nel 2011 ha curato il lancio dell\u2019inserto culturale La Lettura. Ha progettato il blog La27ora, nato con una prevalenza femminile, e poi aperto a tutte le firme del Corriere e ai contributi di lettori, lettrici ed esperti. Ha pubblicato per Marsilio \u201cQuesto non \u00e8 amore\u201d, inchiesta sulla violenza contro le donne, finalista al Premio Estense 2013, e \u201cMaternit\u00e0, il tempo delle nuove mamme\u201d. Nel novembre 2013 ha inoltre lanciato \u201cIl Tempo delle Donne\u201d, un palinsesto aperto alla citt\u00e0 di Milano di incontri-spettacoli-laboratori."}
{"_id": "person-lorenzo-benussi", "_type": "person", "name": "Lorenzo", "surname": "Benussi", "alias": "", "slug": { "current": "lorenzo-benussi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "chief innovation officer Fondazione per la Scuola - Compagnia di San Paolo", "bio": "Lorenzo Benussi, Laura Magistrale in Comunicazione e PhD in Economics of Innovation, \u00e8 Chief Innovation Officer presso la Fondazione per la Scuola della Compagnia di San Paolo dove sviluppa progetti e politiche per promuovere l'innovazione nell'istruzione. \u00c8 inoltre Fellow del NEXA Center for Internet and Society del Politecnico di Torino, condirettore della Civic Tech School ed esperto valutatore per la Commissione Europea. Prima di entrare a far parte della Fondazione per la Scuola, Lorenzo \u00e8 stato advisor per la politica digitale presso il Consorzio TOP-IX e membro dell'Innovation Board del Gruppo IREN. \u00c8 stato anche consigliere del Ministro dell'Istruzione e della Ricerca italiano e ha preso parte a diverse task force ministeriali. Lorenzo \u00e8 stato ricercatore presso l'Universit\u00e0 di Torino e l'Universit\u00e0 di Manchester dove ha insegnato e svolto ricerche in economia e gestione dell'innovazione."}
{"_id": "person-laura-fumagalli", "_type": "person", "name": "Laura", "surname": "Fumagalli", "alias": "", "slug": { "current": "laura-fumagalli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente di MyEdu", "bio": "Laura Fumagalli \u00e8 la responsabile di MyEdu. Con il suo team progetta risorse digitali che rendano l\u2019apprendimento pi\u00f9 semplice e coinvolgente, con l\u2019obiettivo di trasformarlo in un\u2019avventura bella e divertente per tutti i bambini e ragazzi. Laureata in lettere con una specializzazione in cultura editoriale, ha lavorato diversi anni nel settore della comunicazione prima di entrare nel mondo dell\u2019editoria della formazione."}
{"_id": "person--ricercatori-dell-universit--di-genova", "_type": "person", "name": "", "surname": "Ricercatori dell'Universit\u00e0 di Genova", "alias": "", "slug": { "current": "-ricercatori-dell-universit--di-genova" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "", "bio": "Ha conseguito la Laurea Triennale in Ingegneria Elettrica (con lode), la Laurea Magistrale in Ingegneria Elettrica (con lode e dignit\u00e0 di stampa) e il Dottorato di Ricerca in Ingegneria Elettrica presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova, rispettivamente nel 2015, 2017 e 2021. Durante il dottorato di ricerca ha lavorato sei mesi presso la Haute Ecole d'Ing\u00e9nierie et de Gestion du Canton de Vaud (HEIG-VD) a Yverdon, Svizzera. \nI suoi ambiti di ricerca riguardano l\u2019elettronica di potenza, i controlli per azionamenti elettrici, i veicoli ibridi ed elettrici. \nL\u2019attivit\u00e0 scientifica \u00e8 stata affiancata da collaborazioni con diverse aziende, tra cui: Phase Motion Control S.p.A., Physis New Energy Technology S.r.l., Nidec ASI S.p.A., Poseico Power Electronics S.p.A., RONGXIN HUIKO ELECTRIC CO., Romande Energie SA.\nPresso l\u2019Universit\u00e0 di Genova tiene gli insegnamenti di \u201cAzionamenti Elettrici\u201d e \u201cVeicoli Elettrici, Ibridi e Mobilit\u00e0 Sostenibile\u201d."}
{"_id": "person-nicola-lagioia", "_type": "person", "name": "Nicola", "surname": "Lagioia", "alias": "", "slug": { "current": "nicola-lagioia" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore", "bio": "Nato a Bari nel 1973. \u00c8 direttore del Salone Internazionale del Libro di Torino e\nconduce Pagina 3, la rassegna stampa culturale di Radio Rai 3. E\u2019 stato prima\nselezionatore e poi giurato alla Mostra Internazionale d'Arte Cinematografica di\nVenezia. Con minimum fax ha pubblicato Tre sistemi per sbarazzarsi di Tolstoj\n(2001), e con Einaudi Occidente per principianti (2004), Riportando tutto a casa\n(2017; Premio Viareggio-R\u00e8paci, Premio Vittorini, Premio Volponi), La ferocia (2014;\nPremio Strega 2015) e La citt\u00e0 dei vivi (2020, Premio Alessandro Leogrande). I suoi\nlibri sono tradotti in 15 paesi."}
{"_id": "person-fiorenza-sarzanini", "_type": "person", "name": "Fiorenza", "surname": "Sarzanini", "alias": "", "slug": { "current": "fiorenza-sarzanini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "\u00c8 nata a Roma nel 1965 e nel 1990 \u00e8 diventata giornalista. Fino al 2000 ha lavorato al quotidiano \"Il Messaggero\" dove si \u00e8 occupata di cronaca giudiziaria e dei temi legati alla sicurezza. Degli stessi argomenti, delle inchieste legate alla politica fino all\u2019emergenza legata  all\u2019epidemia da Covid 19 si occupa al \"Corriere della Sera\". A gennaio 2021 \u00e8 stata nominata vicedirettore del quotidiano di via Solferino."}
{"_id": "person-selvaggia-lucarelli", "_type": "person", "name": "Selvaggia", "surname": "Lucarelli", "alias": "", "slug": { "current": "selvaggia-lucarelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Nata a Civitavecchia nel 1974, esordisce a cavallo tra gli anni novanta e duemila come attrice teatrale,  ma \u00e8 nota al grande pubblico nel 2002 grazie al suo blog \"Stanza Selvaggia\". Conduttrice anche di programmi radiofonici, dal 2003 collabora con alcuni quotidiani italiani, tra cui \u201cIl Fatto Quotidiano\u201d dal 2015. Conduce un programma mattutino su Radio Capital e dal 2020 \u00e8 responsabile delle sezioni cronaca e spettacoli del sito di informazione TPI.  Ha pubblicato alcuni libri tra cui, i pi\u00f9 recenti sono: Casi Umani. Uomini che servivano a dimenticare ma hanno peggiorato le cose (Rizzoli, 2018) Falso in bilancia (Rizzoli, 2019)."}
{"_id": "person-andrea-goldstein", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Goldstein", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-goldstein" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "economista", "bio": "Responsabile attualmente presso l'OCSE del Dipartimento Economico di India, Indonesia e Tunisia; precedentemente, amministratore delegato e responsabile economico di Nomisma."}
{"_id": "person-paolo-colombo", "_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Colombo", "alias": "", "slug": { "current": "paolo-colombo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente universitario di storia contemporanea", "bio": "\u00c8 professore ordinario di Storia delle istituzioni politiche presso la Facolt\u00e0 di Scienze politiche e sociali dell\u2019Universit\u00e0 Cattolica di Milano, dove insegna anche Storia contemporanea. Da tempo si occupa del rapporto tra storia e narrazione. Realizza podcast con \"Il Sole 24 ore\". Collabora con Rai Storia e Rai 3.  \u00c8 autore di romanzi per ragazzi pubblicati da Piemme."}
{"_id": "person-cecilia-ferranti", "_type": "person", "name": "Cecilia", "surname": "Ferranti", "alias": "", "slug": { "current": "cecilia-ferranti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "responsabile Comunicazione di Enel Italia", "bio": "Laureata in filosofia con una tesi sul tempo secondo Kierkegaard, Cecilia Ferranti coniuga vita professionale e privata al passo dei \u201ctempi dei media\u201d. Ha trasformato la sua passione e curiosit\u00e0 per la lettura e le notizie in una professionalit\u00e0 solida e integrata. Entrata nel Gruppo Enel nel 2002, dal 2017 \u00e8 responsabile della Comunicazione di Enel Italia dove guida un team di pi\u00f9 di 60 persone. Dalla brand strategy alle relazioni con i media fino all\u2019advertising, ogni scelta di comunicazione passa dal suo desktop. In passato aveva lavorato in Finmeccanica e Ipse 2000, ma con Enel \u00e8 stato amore a prima vista: un amore alimentato da tanta energia."}
{"_id": "person-sara-poma", "_type": "person", "name": "Sara", "surname": "Poma", "alias": "", "slug": { "current": "sara-poma" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "head of branded podcast Chora", "bio": "Nata a Pavia nel 1976, lavora da sempre nel mondo dei contenuti digitali, prima per MTV Italia e Twitter, adesso per Chora, dove guida l\u2019area dedicata ai brand (Nodi e R Stories sono le ultime produzioni che ha curato). Nel 2020 ha realizzato il suo primo podcast autoprodotto, Carla, una ragazza del Novecento, una  serie in otto puntate sulla vita di sua nonna, basata su un diario di famiglia. Nel 2021 \u00e8 stata autrice e voce narrante di \u201cPrima\u201d, il primo Spotify Original di Chora, che racconta la vita di Maria Silvia Spolato, la prima donna ad aver fatto un coming out pubblico in Italia. \nVive a Milano con sua moglie, un cane e un gatto."}
{"_id": "person-marina-cesari", "_type": "person", "name": "Marina", "surname": "Cesari", "alias": "", "slug": { "current": "marina-cesari" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": "Sassofonista Consegue Diploma di Sassofono presso il Conservatorio di Perugia con il Maestro Alfredo Santoloci, in Jazz sotto la guida dei Maestri Giovanni Tommaso e Marco Tamburini e nel 2008 consegue il Diploma di Laurea in Sassofono con il Maestro Mario Raja. La sua attivit\u00e0 concertistica si sviluppa attraverso il repertorio classico e jazzistico in numerose formazioni \u2013 formazioni cameristiche, orchestre sinfonica e jazz big band. Partecipa a produzioni televisive per Canale 5 e RAI. Dal 2002 collabora con il Maestro Nicola Piovani in qualit\u00e0 di sassofonista-\u00ad\u2010clarinettista, partecipando a numerose produzioni di spettacoli teatrali, registrazioni di colonne sonore e tournee internazionali. Da anni si dedica anche alla didattica, attualmente \u00e8 insegnante presso il Liceo Musicale di Citt\u00e0 della Pieve."}
{"_id": "person-marco-loddo", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Loddo", "alias": "", "slug": { "current": "marco-loddo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": "Contrabbassista autodidatta, studia privatamente armonia e teoria musicale a\nCagliari, sua citt\u00e0 natale. Nel 1998 si trasferisce a Roma, dove presto inizia un'intensa attivit\u00e0 nei jazz club. Partecipa in seguito ad importanti festival e spettacoli teatrali in Italia e all\u2019estero. Partecipa inoltre a trasmissioni televisive e radiofoniche della Rai e alla registrazione di dischi di jazz, nonch\u00e9 di colonne sonore per il cinema, in primo piano la collaborazione con il premio Oscar Nicola Piovani. Tra le sue collaborazioni: Nicola Piovani, Stefano Di Battista, Renzo Arbore, Enrico Pieranunzi, Steve Grossman, Irio de Paula, Maurizio Gianmarco, Fabrizio Bosso, Carlo Atti, Gabriele Coen, Bobby Durham, Geg\u00e8 Munari, EddyPalermo, Fabio Zeppetella, Dado Moroni, Antonio Fara\u00f2, Orchestra nazionale del Jazz."}
{"_id": "person-andrea-montanari", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Montanari", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-montanari" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore di Rai Radio3", "bio": "Nato nel 1958, giornalista professionista dal 1990, entra in Rai nel 1991 come redattore presso il Giornale Radio 2. Nel marzo 1997 \u00e8 assegnato al Tg1, dove \u00e8 cronista parlamentare e - dall'anno successivo - inviato al seguito del presidente del Consiglio dei ministri.  Nel maggio 2007 gli viene affidata la responsabilit\u00e0 di caporedattore del Telegiornale 1 \u00e8 poi incaricato di realizzare i servizi dal Quirinale. Nel gennaio 2013 \u00e8 diventa vicedirettore del Tg1 e responsabile dell'edizione delle 20.00. Nell'agosto 2016 viene nominato Direttore della testata Giornale Radio, che include Gr1, Gr2, Gr3, Gr Parlamento, e Direttore di Radio1. Nel giugno 2017 viene nominato Direttore del Tg1. Nel novembre 2018 viene assegnato alle dirette dipendenze dell'Amministratore Delegato. Nel maggio 2019 \u00e8 chiamato a dirigere la Direzione Ufficio Studi. Nell'aprile 2021 viene nominato Direttore della Direzione Radio Tre."}
{"_id": "person-corrado-zunino", "_type": "person", "name": "Corrado", "surname": "Zunino", "alias": "", "slug": { "current": "corrado-zunino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Nato a Genova nel 1965, ha iniziato a scrivere nel 1983, a Genova, per Corriere Mercantile e La Gazzetta del Luned\u00ec, dove ha lavorato come correttore di bozze e archivista. Nel 1989 \u00e8 stato assunto a Il Lavoro di Genova dove ha firmato inchieste sulla Tangentopoli genovese. Nel 1992 passa al Gruppo Editoriale L'Espresso e nel 1994 si trasferisce alla redazione centrale de La Repubblica. Dal 1997 al 2010 \u00e8 alla redazione sportiva. Nel 2008 ha realizzato il videodocumentario \"Il mercato della Coppa d'Africa\", premio \"L'anello debole\" di Fermo (2008) e la videoinchiesta sul neofascismo italiano \"Fuori dalle fogne\". Dal giugno 2010 \u00e8 impegnato nella Cronaca nazionale, dove si occupa di inchieste giudiziarie, scuola, universit\u00e0 e ricerca, sanit\u00e0.  Nella stagione del COVID-19 ha raccontato dell'impatto della pandemia sulla scuola italiana."}
{"_id": "person-francesca-milano", "_type": "person", "name": "Francesca", "surname": "Milano", "alias": "", "slug": { "current": "francesca-milano" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "head of Chora Live in Chora Media", "bio": "Da piccola ha perfezionato l\u2019arte di arrampicarsi sugli alberi e deciso che avrebbe voluto essere  una giornalista per poter raccontare storie. Per farlo si \u00e8 iscritta al corso di Scienze della  Comunicazione all\u2019Universit\u00e0 di Perugia, e poi al master in Teorie e metodi dell\u2019investigazione  criminale alla Sapienza di Roma e dopo ancora alla scuola di giornalismo dell\u2019Universit\u00e0 Suor  Orsola Benincasa di Napoli. Si \u00e8 trasferita in Toscana per lavorare al \u201cCorriere di Arezzo\u201d e poi \u00e8  arrivata a Milano. Ha lavorato per 15 anni al \u201cSole 24Ore\u201d, prima al quotidiano cartaceo e poi al  sito, dove si \u00e8 occupata dei social network e dei podcast. Dal 2015 ha organizzato il Premio  Subito, un\u2019occasione per riflettere su come cambia il giornalismo. Quando esce con il suo cane  ascolta podcast. Quando sta a casa guarda serie tv. Se \u00e8 domenica c\u2019\u00e8 solo l\u2019Inter."}
{"_id": "person-giorgio-pedrazzini", "_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Pedrazzini", "alias": "", "slug": { "current": "giorgio-pedrazzini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "consumer & shopper insights senior consultant di NielsenIQ", "bio": "Da aprile 2016 \u00e8 Consumer Insight Senior Consultant per NielsenIQ. Si occupa di ricerche di mercato e consulenze marketing da oltre 15 anni. Precedentemente, dopo un'esperienza in Microsoft, dove si \u00e8 occupato di Customer Satisfaction, ha lavorato presso Coesis ricoprendo le cariche di Responsabile del Dipartimento Quantitativo e successivamente di Vice Direttore, per poi entrare a settembre 2015 a far parte del gruppo Ipsos ricoprendo il ruolo di Senior Researcher."}
{"_id": "person-luca-mazzucchelli", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Mazzucchelli", "alias": "", "slug": { "current": "luca-mazzucchelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "psicologo e psicoterapeuta", "bio": "Psicologo, psicoterapeuta e direttore della rivista \u201cPsicologia Contemporanea\u201d, che dal 1974 divulga la psicologia scientifica in Italia. Ha fondato il primo canale Youtube di psicologia In Italia, sul quale si trovano oltre 800 video gratuiti. Nel 2017 fonda la LMC S.r.l., prima media company psicologica in Italia, che si occupa della creazione e divulgazione di contenuti psicologici. La sua missione \u00e8 avvicinare la psicologia ai non addetti ai lavori."}
{"_id": "person-laura-pirotta", "_type": "person", "name": "Laura", "surname": "Pirotta", "alias": "", "slug": { "current": "laura-pirotta" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "psicologa del benessere", "bio": "Psicologa del benessere e della crescita personale, docente, youtuber, formatrice e consulente aziendale di neuroscienze applicate al business. Presidente dell\u2019Associazione Nazionale Italiana delle Neuroscienze Applicate (NINA). Ha scritto i seguenti libri: \u201cStrategie e tattiche di neuromarketing\u201d (2019, Flaccovio), \u201cCome combattere lo stress\u201d (2019, Flaccovio), \u201cNeuromanagement\u201d (2020, Flaccovio)."}
{"_id": "person-matteo-soragna", "_type": "person", "name": "Matteo", "surname": "Soragna", "alias": "", "slug": { "current": "matteo-soragna" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ex cestista e commentatore sportivo", "bio": "Ex cestista, ha vestito la maglia della Nazionale con la quale ha vinto la medaglia d\u2019argento alle Olimpiadi di Atene 2004 e la medaglia di bronzo agli Europei di Svezia 2003. Da sei anni lavora come commentatore sportivo per i canali di Sky Sport, raccontando la pallacanestro NBA e internazionale. \u00c8 socio fondatore di Clutch Academy, una societ\u00e0 di consulenza e formazione che porta l\u2019esperienza sportiva al servizio delle aziende."}
{"_id": "person-daniele-vecchioni", "_type": "person", "name": "Daniele", "surname": "Vecchioni", "alias": "", "slug": { "current": "daniele-vecchioni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Master Running Coach ed esperto di movimento", "bio": "Nato e cresciuto a Civitanova Marche, coltiva fin da giovanissimo la sua passione per la corsa e il movimento. Desideroso di creare un figura completa e competente in diversi campi, realizza sempre pi\u00f9 quali siano i reali benefici e il potere che un\u2019attivit\u00e0 come la corsa pu\u00f2 donare alla vita dell\u2019uomo, fonda quindi Correre Naturale, un metodo che ha lo scopo di portare le persone a riscoprire il vero piacere della corsa, di cui racchiude i principi nel suo libro \u201cCorrere Naturale. Il metodo per conquistare la migliore forma fisica, potenziare la performance ed evitare gli infortuni\u201d (Sperling & Kupfer, 2018). Ha poi replicato il successo del primo libro con il secondo \"Felici di correre. Come allenarsi, vincere e divertirsi fino a 100 anni\" (Sperling & Kupfer, 2019)."}
{"_id": "person-giacomo-astrua", "_type": "person", "name": "Giacomo", "surname": "Astrua", "alias": "", "slug": { "current": "giacomo-astrua" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "dietista e Nutritional Coach", "bio": "Laureato in Dietistica nel 2014 presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Torino, nel 2015 si \u00e8 specializzato a Firenze in nutrizione nelle varie discipline sportive. Dal 2014 \u00e8 Dietista sportivo e Consulente personale specializzato nella gestione della nutrizione, della condizione atletica e della performance sportiva in atleti agonisti d\u2019\u00e9lite negli sport individuali e/o di squadra. Dal 2016 al 2018 \u00e8 stato docente di Scienze della Nutrizione presso Immaginazione e Lavoro a Torino. Dal 2017 \u00e8 giornalista divulgatore scientifico sui temi della nutrizione e dello sport per Il Foglio e dal 2018 per il magazine online MEDICAL FACTS di Roberto Burioni. Dal 2018 \u00e8 Docente per il seminario di Nutrizione Sportiva annuale organizzato dall\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Torino per il C.d.L. in Dietistica. Dal 2019 \u00e8 Docente per il Master di Nutrizione ADA, dell\u2019Universit\u00e0 Bicocca di Milano."}
{"_id": "person-tommaso-labate", "_type": "person", "name": "Tommaso", "surname": "Labate", "alias": "", "slug": { "current": "tommaso-labate" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e conduttore radiofonico", "bio": "\u00c8 nato nel 1979. Giornalista, lavora al Corriere della Sera. Ha scritto \u201ci Rassegnati\u201d per Rizzoli, condotto \u201cIn Onda\u201d e \u201cFuori Onda\u201d con David Parenzo su La 7, attualmente conduce \u201cNon \u00e8 un paese per giovani\u201d su Rai Radio 2 insieme a Massimo Cervelli. In squadra con Filippo Rossi e Leonardo Carioti \u00e8 entrato nel mondo del podcast. \u201cPuzzle\u201d \u00e8 il suo primo lavoro."}
{"_id": "person--collettivo-lorem-ipsum", "_type": "person", "name": "", "surname": "Collettivo Lorem Ipsum", "alias": "", "slug": { "current": "-collettivo-lorem-ipsum" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalisti indipendenti", "bio": "\u00c8 un collettivo che firma inchieste, reportage e documentari. Punta su un giornalismo indipendente, lento e plurale. Rai, Rsi, Domani, l'Espresso e Millennium sono alcuni dei luoghi dove sono apparsi gli ultimi lavori del gruppo.\n\nNe fanno parte:\nPietro Adami \nGiornalista freelance che attualmente collabora con Sky Tg24. Dopo la laurea in Giurisprudenza all\u2019Universit\u00e0 di Bologna, dal 2019 \u00e8 giornalista professionista. Negli anni ha collaborato con diverse realt\u00e0 giornalistiche, dall\u2019Espresso a Millenium. Nel 2020 \u00e8 stato finalista del Premio Roberto Morrione. \nGiulia Bianconi \nGiornalista freelance. Dopo la laurea magistrale in Relazioni internazionali all'Universit\u00e0 di Perugia, \u00e8 giornalista professionista dal 2019. Ha lavorato in radio, curando un programma sul Terzo Settore per Radio InBlu, in uffici stampa e come social media manager. \nNicola Campagnani \nGiornalista freelance che oggi collabora con La7 e Sky Tg24. Dopo la laurea magistrale in Filosofia alla Sapienza di Roma, \u00e8 diventato giornalista professionista nel 2019. Negli ultimi anni ha svolto diverse collaborazioni, da La Repubblica allo Spiegel"}
{"_id": "person-alberto-nerazzini", "_type": "person", "name": "Alberto", "surname": "Nerazzini", "alias": "", "slug": { "current": "alberto-nerazzini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista investigativo, documentarista, podcaster", "bio": "Nato a Modena nel 1973, muove i primi passi dentro la redazione del Diario della settimana diretto da Enrico Deaglio. Successivamente scrive per diversi quotidiani e periodici, e approda in Rai, per fare radio ma poi fa tanta tv: lavora per anni come inviato e autore per Raggio Verde, Sciusci\u00e0, AnnoZero e Report. Ottiene premi e riconoscimenti importanti e ha realizzato numerosi documentari d\u2019inchiesta, tra cui \u201cToghe sporche\u201d (l\u2019Espresso, 2003), \"La mafia \u00e8 bianca\" (Bur Rizzoli, 2005), \"Passato prossimo\" (La7, 2005), \"Il grande bluff\" (Rai3, 2015). Da sempre predilige i temi della criminalit\u00e0 organizzata, finanziaria e politica. Nel 2018 lascia definitivamente la squadra di Report per dedicarsi da freelance alla produzione di opere audiovisive e al giornalismo investigativo, senza esclusione di mezzi, format e linguaggi. Attualmente, con la sua societ\u00e0 di produzione Dersu, lavora molto con l\u2019estero, collabora con diverse testate d\u2019inchiesta, realizza e produce documentari ma anche investigazioni finanziarie e giornalistiche. Il suo primo podcast di inchiesta \u00e8 121269, dedicato alla strage di Piazza Fontana (Audible Original, 2020). \u00c8 co-fondatore e vicepresidente di DIG, festival internazionale che dal 2015 celebra e supporta il giornalismo investigativo."}
{"_id": "person-silvia-giralucci", "_type": "person", "name": "Silvia", "surname": "Giralucci", "alias": "", "slug": { "current": "silvia-giralucci" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "\u00c8 giornalista professionista dal 2001. Ha lavorato per ANSA, CNNitalia.it, \"Il Mattino\" di Padova e collaborato con \"Il Sole 24 Ore\" e \"La Repubblica\". \u00c8 stata caporedattrice a Fabrica (Benetton group). Per Mondadori Strade Blu ha pubblicato L\u2019inferno sono gli altri (2011). \u00c8 autrice e co-regista del film documentario Sfiorando il muro (Doclab, selezione ufficiale alla Mostra del Cinema di Venezia del 2012). Si occupa di comunicazione per enti pubblici e privati. \u00c8 presidente dell\u2019associazione Casa della Memoria del Veneto."}
{"_id": "person-alessandra-coppola", "_type": "person", "name": "Alessandra", "surname": "Coppola", "alias": "", "slug": { "current": "alessandra-coppola" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Alessandra Coppola (Napoli, 1974) \u2013 Giornalista, dal 1999 \u00e8 al Corriere della Sera, dove \u00e8 stata inviata in Europa, Medio Oriente e America Latina. In Cronaca di Milano si \u00e8 occupata di migranti e seconde generazioni; \u00e8 stata vice caporedattore della redazione Esteri; ora cura le serie podcast e scrive per La Lettura e 7. Con l\u2019avvocato esperta di antimafia Ilaria Ramoni ha scritto Per il nostro bene. Viaggio nell\u2019Italia dei beni confiscati (Chiarelettere)."}
{"_id": "person-alessandra-scaglioni", "_type": "person", "name": "Alessandra", "surname": "Scaglioni", "alias": "", "slug": { "current": "alessandra-scaglioni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista di Radio 24", "bio": "Giornalista, \u00e8 caporedattore centrale di Radio 24, dove si occupa del palinsesto, dei programmi e dei progetti speciali della Radio, e negli ultimi anni anche della nuova produzione di Podcast originali. A Radio 24 ha iniziato a lavorare sin dalla sua fondazione, nel 1999, contribuendo a realizzare il progetto editoriale. In precedenza ha lavorato in altri gruppi editoriali ed agenzie radiofoniche. E\u2019 docente del Master in radiofonia dell\u2019Universit\u00e0 Cattolica,  docente  e membro del Comitato scientifico  del Master della 24Ore Business School su Radio, tv e Podcast Content, ha insegnato per diversi anni nei corsi e nel Master in giornalismo dell\u2019Universit\u00e0  IULM. Ha pubblicato libri sulla comunicazione, sulla radio e sull\u2019audio. \u00c8 stata vicedirettore dell'agenzia di informazione radiofonica CNR , ed ha lavorato al progetto editoriale di Radio 24."}
{"_id": "person-mauro-palma", "_type": "person", "name": "Mauro", "surname": "Palma", "alias": "", "slug": { "current": "mauro-palma" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "matematico e giurista", "bio": "Laureato in matematica (Universit\u00e0 La Sapienza di Roma, 1971), dottore in giurisprudenza honoris causa dell\u2019Universit\u00e0 UBA di Buenos Aires (2009) e dottore in giurisprudenza honoris causa dell\u2019Universit\u00e0 \u2018Roma Tre\u2019 (2019), \u00e8 attualmente (dal 2016) Presidente della Autorit\u00e0 Garante nazionale dei diritti delle persone detenute o private della libert\u00e0 personale, nonch\u00e9 Presidente del Meccanismo nazionale di prevenzione previsto dal Protocollo opzionale alla Convenzione ONU contro la tortura. \u00c8 stato (2012-2015) Presidente del Consiglio Europeo per la Cooperazione nell\u2019esecuzione penale, organo del Consiglio d\u2019Europa. Per molti anni (1999 -2011) ha fatto parte del Comitato Europeo per la prevenzione della tortura e dei trattamenti o pene inumani o degradanti (CPT) e dal 2007 ne \u00e8 stato Presidente. Esperto in giustizia penale e sistemi penitenziari, ha dato vita con un ristretto gruppo di analisti di tale ambito alla rivista \u201cAntigone\u201d (1982) e successivamente (1991) fondato l\u2019omonima associazione che si occupa della tutela dei diritti nel sistema penale. Dal 1997 al 2015 \u00e8 stato il coordinatore scientifico delle attivit\u00e0 dell\u2019Istituto dell\u2019Enciclopedia Italiana Treccani rivolte al mondo della scuola, in particolare per il portale treccani.it e dal 1998 al 2003 ha diretto la rivista \u201cIter\u201d che l\u2019Istituto ha prodotto per il mondo dell\u2019istruzione."}
{"_id": "person-samuele-murdaca", "_type": "person", "name": "Samuele", "surname": "Murdaca", "alias": "", "slug": { "current": "samuele-murdaca" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": ""}
{"_id": "person-andrea-federica-de-cesco", "_type": "person", "name": "Andrea Federica", "surname": "de Cesco", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-federica-de-cesco" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "\u00c8 una giornalista professionista. Si occupa soprattutto di societ\u00e0 e cultura digitale. Scrive su 7 ed \u00e8 l\u2019art director della newsletter Futura. Insieme al Corriere, alla London School of Economics e all\u2019Universit\u00e0 Ca\u2019 Foscari ha realizzato uno studio su immigrazione ed echo chamber pubblicato su Nature. Specializzata nel settore dei podcast, cura la newsletter Questioni d\u2019orecchio, dedicata al mondo dell\u2019audio parlato on demand, e conduce un meta podcast settimanale per LifeGate, Parliamo di Podcast. \u00c8 la responsabile della Chora Academy, la scuola di podcasting di Chora Media."}
{"_id": "person-luciano-violante", "_type": "person", "name": "Luciano", "surname": "Violante", "alias": "", "slug": { "current": "luciano-violante" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente emerito della Camera dei deputati", "bio": "Nato nel 1941 in Etiopia, si laurea a Bari in giurisprudenza nel 1963 ed entra in magistratura nel 1966. \u00c8 giudice istruttore a Torino fino al 1977. Nel 1970 all\u201981 insegna come libero docente e professore incaricato presso l'Universit\u00e0 di Torino. Dal 1977 al 1979 lavora presso l'ufficio legislativo del Ministero di Grazia e Giustizia e si occupa prevalentemente della lotta al terrorismo. Nel 1983 vince la cattedra di istituzioni di diritto e procedura penale e si dimette dalla magistratura. Deputato del PCI dal 1979 e del PDS (poi DS) dal 1992, \u00e8 stato presidente della Commissione parlamentare antimafia (1992-94) e dal 1996 al 2001 della Camera dei deputati. Nel 2001 \u00e8 stato eletto presidente del gruppo DS-L'Ulivo alla Camera dei deputati e nel giugno 2006 ha assunto la presidenza della prima Commissione Affari costituzionali della presidenza del Consiglio e Interni, fino al 2008. Dal marzo 2013 ha fatto parte del gruppo di lavoro finalizzato alla presentazione di proposte programmatiche in materia istituzionale, economico-sociale ed europea. Tra le sue pubblicazioni pi\u00f9 recenti Giustizia e mito. Con Edipo, Antigone e Creonte, di cui \u00e8 coautore con Marta Cartabia (Il Mulino, 2018), Colpire per primi (Solferino, 2019)."}
{"_id": "person-massimo-picozzi", "_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Picozzi", "alias": "", "slug": { "current": "massimo-picozzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "criminologo", "bio": "Medico, psichiatra e criminologo, \u00e8 uno dei maggiori esperti di profiling in Italia. Consulente della Polizia di Stato e dell'Arma dei Carabinieri, in qualit\u00e0 di perito psichiatra si \u00e8 occupato dei pi\u00f9 clamorosi casi di cronaca degli ultimi anni, dall'omicidio di Novi Ligure al delitto di Cogne, dalle Bestie di satana ad Angelo Izzo, fino alla morte di Sarah Scazzi ad Avetrana. \u00c8 autore di oltre venticinque saggi dedicati al crimine, che hanno venduto pi\u00f9 di seicentomila copie. Conduce a Radio 105 l'appuntamento settimanale di CSI Milano ed \u00e8 opinionista di Quarto Grado sulle reti Mediaset."}
{"_id": "person-roberto-pettinaroli", "_type": "person", "name": "Roberto", "surname": "Pettinaroli", "alias": "", "slug": { "current": "roberto-pettinaroli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "\u00c8 nato a Lavagna (Genova) il 16 luglio 1962. Sposato, una figlia, \u00e8 giornalista professionista dal 1988. A 16 anni ha iniziato a collaborare con il quotidiano genovese \u201cIl Lavoro\u201d. Nel 1982 \u00e8 passato al \u201cSecolo XIX\u201d di Genova, della cui redazione di Chiavari \u00e8 stato per 13 anni (dal 1992 al 2005) vice responsabile. Attualmente lavora nella redazione genovese come caposervizio dello staff di Cronaca."}
{"_id": "person-paola-peduzzi", "_type": "person", "name": "Paola", "surname": "Peduzzi", "alias": "", "slug": { "current": "paola-peduzzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "vicedirettore de Il Foglio", "bio": "Vicedirettore de Il Foglio\nSi occupa di politica internazionale, in particolare europea, inglese e americana. \nCura un approfondimento settimanale europeo che \u00e8 anche un podcast, \u201cEuPorn - Il lato sexy \ndell\u2019Europa\u201d."}
{"_id": "person-giovanni-zagni", "_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Zagni", "alias": "", "slug": { "current": "giovanni-zagni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore di Pagella Politica e Facta.news", "bio": "iovanni Zagni, PhD, \u00e8 un giornalista professionista, direttore dal 2017 dei progetti di fact\u0002checking Pagella Politica e Facta.news \u2013 che hanno all\u2019attivo collaborazioni con il social \nnetwork Facebook, e in passato con l\u2019emittente pubblica RAI e l\u2019agenzia di stampa AGI. \nNel 2020 Zagni ha fatto parte dell\u2019Unit\u00e0 di monitoraggio per il contrasto della diffusione di \nfake news relative al COVID-19 istituito dal Dipartimento per l\u2019informazione e l\u2019editoria \ndella Presidenza del Consiglio dei ministri italiana. \u00c8 membro del Tavolo tecnico per la \ngaranzia del pluralismo e della correttezza dell\u2019informazione sulle piattaforme digitali istituito \nnel 2017 dall\u2019Autorit\u00e0 italiana per le Garanzie nelle comunicazioni (AGCom). Fa parte \ndell\u2019Executive board dell\u2019European Digital Media Observatory (EDMO). Tiene regolarmente \nconferenze e lezioni sul tema del fact-checking e della disinformazione presso scuole di \ngiornalismo e universit\u00e0 ed \u00e8 docente incaricato presso l\u2019Universit\u00e0 di Siena. \u00c8 stato allievo \ndella Classe di Lettere della Scuola Normale Superiore di Pisa e ha conseguito un dottorato in \nfilologia romanza presso l\u2019Universit\u00e0 di Siena."}
{"_id": "person-massimo-gaudina", "_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Gaudina", "alias": "", "slug": { "current": "massimo-gaudina" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Capo della Rappresentanza a Milano della Commissione europea", "bio": "Massimo Gaudina, di nazionalit\u00e0 italiana \u00e8 il capo della Rappresentanza a Milano della Commissione\neuropea dal 1\u00b0 settembre 2017.\nNegli ultimi otto anni Massimo Gaudina \u00e8 stato capo dell'unit\u00e0 Comunicazione presso il Consiglio europeo \ndella ricerca (CER) a Bruxelles. In tale veste ha pianificato e coordinato la strategia di comunicazione del \nCER, promuovendone gli inviti a presentare proposte e le storie di successo. Tra il 2007 e il 2009 ha \nlavorato presso la direzione generale della Comunicazione della Commissione, dove \u00e8 stato responsabile \ndei partenariati con gli Stati membri sulle azioni di comunicazione, del progetto \"Spazi pubblici europei\" \n(spazi aperti al pubblico negli edifici della Commissione europea dei vari Stati membri, dove i cittadini \npossono approfondire le loro conoscenze sull'UE) e delle iniziative rivolte ai giovani e alle scuole. Tra il \n2004 e il 2007 ha lavorato presso la rappresentanza della Commissione europea a Roma e, tra le mansioni \nsvolte, ha organizzato le celebrazioni per il 50\u00b0 anniversario dei trattati di Roma e lanciato lo Spazio \npubblico europeo presso i locali della rappresentanza.\nMassimo Gaudina ha iniziato a lavorare per la Commissione europea nel 1994 come responsabile della \ncomunicazione e prima di allora ha lavorato come giornalista in Italia.\nLaureatosi in Scienze politiche all'Universit\u00e0 di Torino, Massimo Gaudina, oltre all'italiano che \u00e8 la sua \nlingua madre, parla correntemente inglese, francese, spagnolo e ha una conoscenza di base dello \nsvedese."}
{"_id": "person-luisa-lavagnini", "_type": "person", "name": "Luisa", "surname": "Lavagnini", "alias": "", "slug": { "current": "luisa-lavagnini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore della Ricerca e Innovazione Tecnologica di Eni", "bio": "Luisa Lavagnini \u00e8 Direttore della Ricerca e Innovazione\nTecnologica di Eni.\nIn questo ruolo, Luisa sovrintende la definizione dei programmi\nrelativi alle attivit\u00e0 di ricerca, sviluppo e innovazione tecnologica\ndi Eni, alla gestione del relativo budget e all\u2019attuazione di tutte\nle iniziative di Ricerca assicurando il coordinamento con le linee\ndi business e l\u2019allineamento con il Piano Strategico Eni al 2050 in termini di innovazione,\neconomia circolare, riduzione della CO2, la transizione energetica, ecc..\nLa sua lunga esperienza nell\u2019ambito della Ricerca unita alla competenza maturata negli anni\nall\u2019interno di uno dei business strategici della societ\u00e0 chimica di Eni rappresentano un connubio\ncapace di fornire la giusta risposta alle esigenze dell\u2019industria e del mercato attraverso la\npotenzialit\u00e0 dell\u2019innovazione.\n\nApprezzata per le sue comprovate competenze tecniche e manageriali, la carriera di Luisa\nLavagnini ha inizio nella societ\u00e0 chimica di Eni a partire dal 1993, anno in cui \u00e8 stata nominata\nResponsabile del laboratorio di tecnologia dei polimeri presso il Centro di Ricerche di Mantova;\nsuccessivamente, ha ricoperto la posizione di Responsabile dell\u2019Assistenza Tecnica Clienti e\nSviluppo Applicazioni all\u2019interno dell\u2019unit\u00e0 marketing della Divisione Stirenici della Polimeri\nEuropa, ora Versalis.\nNel 2009 Luisa Lavagnini \u00e8 stata nominata Responsabile del Centro di Ricerche di Mantova, un\ncentro di eccellenza riconosciuto nell\u2019industria della chimica di base e dei polimeri dove lavorano\ncirca 300 tra ricercatori, tecnologi e ingegneri impegnati nello sviluppo di nuovi prodotti e\ntecnologie che spaziano dal laboratorio allo scale-up industriale.\nPer valorizzare appieno l\u2019ampia esperienza maturata, nel 2012 Luisa Lavagnini \u00e8 stata nominata\nResponsabile del Marketing Isolamento e Specialties all\u2019interno della Business Unit Stirenici, della\nquale ne \u00e8 successivamente diventata Direttore, posizione ricoperta dal 2014 al 2018, e durante\nla quale ha assunto la responsabilit\u00e0 delle produzioni del monomero stirene e dei polimeri\nstirenici degli stabilimenti di Mantova e di Sz\u00e1zhalombatta (Ungheria), la gestione dei relativi\nassets, e delle vendite.\nLuisa Lavagnini \u00e8 stata Direttore della Ricerca e Innovazione Tecnologica di Versalis dal 2018 al\n2020. In questo ruolo, ha contribuito a ad un posizionamento pi\u00f9 competitivo della societ\u00e0\nchimica di Eni sul mercato grazie all\u2019impegno nel definire lo sviluppo di una strategia per\nl\u2019economia circolare basata su tre pilastri e di iniziative innovative, promuovendo al contempo la\ncollaborazione con l\u2019universit\u00e0 e partner lungo tutta la catena del valore.\nLuisa Lavagnini ha conseguito la laurea in Fisica presso l\u2019Universit\u00e0 di Bologna e ha una\nqualifica professionale di specialista in scienze dei polimeri della Scuola Internazionale\nSuperiore di Studi Avanzati in Scienze dei Polimeri dell\u2019Universit\u00e0 di Ferrara.\nLuisa Lavagnini \u00e8 inoltre:\n- Membro Eni della Commissione Scientifica Premio Eni Award\n- Segretario del Comitato Promotore Premio Eni Award."}
{"_id": "person-massimo-bullo", "_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Bullo", "alias": "", "slug": { "current": "massimo-bullo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "chief marketing officer - Tribe Marketing Vodafone", "bio": "\u00c8 Chief Marketing Officer con la responsabilit\u00e0 della Tribe Marketing di Vodafone Italia, occupandosi dello sviluppo di nuove offerte e strategie per il mercato consumer. Viene da un\u2019esperienza di pi\u00f9 di 15 anni nel marketing e comunicazione, lavorando in aziende leader, come Haribo SpA e Ferrero. Prima di raggiungere Vodafone, Massimo ha ricoperto il ruolo di Marketing Director in Nintendo, seguendo anche la comunicazione di tutti i prodotti software ed hardware, e successivamente \u00e8 entrato in Samsung Italia come Head of Marketing and Digital Transformation Division. \u00c8 inoltre coordinatore scientifico e docente di corsi di Marketing e Brand Innovation in diverse business schools italiane ed estere."}
{"_id": "person-federica-megalizzi", "_type": "person", "name": "Federica", "surname": "Megalizzi", "alias": "", "slug": { "current": "federica-megalizzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "vicepresidente della fondazione Antonio Megalizzi", "bio": "Nata a Trento nel 1994, consegue la laurea magistrale in Studi sulla Sicurezza Internazionale presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Trento e la Scuola Superiore Sant'Anna di Pisa. Dopo le prime esperienze lavorative in ambito europeo e internazionale a Vienna e Bruxelles, lavora attualmente come consulente esterna per l'ufficio stampa della Rappresentanza a Milano della Commissione europea ed \u00e8 vicepresidente della Fondazione Antonio Megalizzi."}
{"_id": "person-lorenzo-sessa", "_type": "person", "name": "Lorenzo", "surname": "Sessa", "alias": "", "slug": { "current": "lorenzo-sessa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Iren Mercato - Chief Marketing and Communication Officer e Responsabile prodotti e servizi innovativi", "bio": "Nato a Milano il 10 maggio 1974, si \u00e8 laureato in Ingegneria Meccanica a Milano, presso il \u201cPolitecnico di Milano\u201d con una specializzazione in Energetica. Ha conseguito un Executive MBA presso Kellogg nel 2009. Nel 2001 \u00e8 entrato in Edison, una delle principali utility italiane e dal 2002 \u00e9 entrato a far parte di Edison Energia, societ\u00e0 commerciale del Gruppo. Negli anni successivi ha assunto responsabilit\u00e0 crescenti. Nel 2010 \u00e8 diventato Direttore Marketing, e dal 2015 \u00e8 stato Responsabile Mercato PMI.\nIn Iren dalla seconda met\u00e0 del 2016 guida la creazione e lo sviluppo di Iren Plus, la nuova linea di prodotti e servizi dedicata ai clienti consumer. Nel 2017 viene nominato anche a capo di IrenGO, la nuova linea di offerte di Gruppo focalizzata sulla mobilit\u00e0 elettrica e dal 2019 diventa Chief Marketing Officer di Iren Mercato. Dal 2021 la Direzione di cui \u00e9 a capo si allarga anche alla Comunicazione Commerciale."}
{"_id": "person-sonia-totaro", "_type": "person", "name": "Sonia", "surname": "Totaro", "alias": "", "slug": { "current": "sonia-totaro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": ""}
{"_id": "person--gomalan-brass-quintet", "_type": "person", "name": "", "surname": "Gomalan Brass Quintet", "alias": "", "slug": { "current": "-gomalan-brass-quintet" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "quintetto di ottoni", "bio": "Gruppo d\u2019ottoni eclettico ed estremamente dinamico, nato nel 1999 e costituito da cinque raffinati musicisti: Marco Pierobon (tromba), Francesco Gibellini (tromba), Nilo Caracristi (corno), Gianluca Scipioni (trombone), Stefano Ammannati (tuba). Grazie all\u2019avvincente sinergia tra abilit\u00e0 esecutiva e coinvolgimento teatrale, cifra distintiva del quintetto, il Gomalan Brass si destreggia con disinvoltura all\u2019interno di un repertorio vastissimo, che spazia dal Rinascimento al melodramma e alla musica contemporanea, senza disdegnare incursioni nel repertorio della musica leggera. Nel novembre 2001, il gruppo si aggiudica il primo premio al Concorso Internazionale \u201cCitt\u00e0 di Passau\u201d (Germania), guadagnandosi la stima del panorama musicale internazionale. Il quintetto ha all\u2019attivo cinque lavori discografici e due DvD, pubblicati da Summit Records e Naxos. \u201cMoviebrass\u201d, terzo progetto discografico, \u00e8 stato fra i pi\u00f9 scaricati dal sito classicsonline.com."}
{"_id": "person-sofia-maroudia", "_type": "person", "name": "Sofia", "surname": "Maroudia", "alias": "", "slug": { "current": "sofia-maroudia" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ESG Officier Snam and Director Snam Foundation", "bio": "Laureata in Giurisprudenza all\u2019Universit\u00e0 di Cambridge e in Storia moderna e Scienze Politiche all\u2019Universit\u00e0 di Edimburgo, nel 2001 entra in Goldman Sachs per occuparsi di Debt Capital Markets fino a ricoprire il ruolo di Executive Director. Nel 2008 si trasferisce in Italia, dove lavora prima in Boston Consulting Group, per poi iniziare un percorso professionale nel settore sociale che la porter\u00e0 ad essere nominata COO di ActionAid Italia, ente per cui lavora dal 2010 al 2019. Ha coperto ruoli di Board Member per Dada Spa, Impact Hub Milano e attualmente \u00e8 consigliere di Hellas Direct. Entrata in Snam a novembre 2019, \u00e8 Direttrice di Fondazione Snam ed ESG Officer di Snam. Appassionata di mentorship per le giovani donne, \u00e8 madre di due gemelli."}
{"_id": "person-leopoldo-benacchio", "_type": "person", "name": "Leopoldo", "surname": "Benacchio", "alias": "", "slug": { "current": "leopoldo-benacchio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "professore all\u2019Osservatorio Astronomico di Padova, fondatore del master in comunicazione della scienza", "bio": "Ordinario presso l\u2019Osservatorio Astronomico di Padova - INAF. \nAccanto all\u2019attivit\u00e0 di ricerca, specialmente focalizzata sulle applicazioni del  calcolo e della teoria dell\u2019informazione in Astronomia, dal 1995 dedica buona parte del suo tempo alla Comunicazione della Scienza. Ha pubblicato, in Italia e in vari altri Paesi europei e in USA, libri di Astronomia e Scienza, sia per la scuola che per il pubblico.\nAssieme al suo gruppo di lavoro ha pubblicato, dal 1998, oltre trenta siti di attualit\u00e0 sulla scienza, fra cui il primo settimanale videoWeb  in streaming, Urania, apparso sul Web italiano gi\u00e0 nel 2000 e il primo sito di scienza per non vedenti.  \nDal 2000 ha svolto assieme a varie scuole italiane, progetti nazionali o internazionali di didattica della Fisica, materia che ha anche insegnato per vari anni all\u2019Universit\u00e0 di Venezia.\nPer queste attivit\u00e0 ha avuto vari premi e riconoscimenti nazionali e internazionali. Collabora da tempo con il quotidiano \u201cIl Sole 24 ore\u201d e altre riviste\"."}
{"_id": "person-luigi-berio", "_type": "person", "name": "Luigi", "surname": "Berio", "alias": "", "slug": { "current": "luigi-berio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "illustratore, designer e regista di film d\u2019animazione", "bio": "\u00c8 illustratore, designer e regista di film d\u2019animazione, come \"\"GENOVA Sinfonia della Citt\u00e0\" con Emanuele Luzzati, \"STOP cambiamo il futuro, sinfonia sulla salvaguardia dell\u2019ambiente\" e in ultimo, nel 2020 ha lavorato alla trasposizione del libro illustrato CLOWN in un film d'aznimazione. \u00c8 dal 2002 direttore artistico di Arteprima nei tre ambiti design, cultura e animation. Con questo ruolo ha progettato installazioni urbane (il grande cubo in ferro e acciaio di Genova 2004), allestimenti di festival, mostre e musei; ha ripensato l\u2019immagine di fondazioni e istituzioni culturali e curato l\u2019edizione di libri illustrati e d\u2019arte."}
{"_id": "person-andrea-boda", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Boda", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-boda" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Global Strategist - Gestioni patrimoniali presso Banca Passadore", "bio": "\u00c8 un operatore finanziario dal 1998; ha collaborato con diverse banche italiane ed estere. Contributor OCSE nel 2012, oggi \u00e8 responsabile di un centro di Private Banking."}
{"_id": "person-arianna-dagnino", "_type": "person", "name": "Arianna", "surname": "Dagnino", "alias": "", "slug": { "current": "arianna-dagnino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "", "bio": ""}
{"_id": "person-laura-donnini", "_type": "person", "name": "Laura", "surname": "Donnini", "alias": "", "slug": { "current": "laura-donnini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "CEO e publisher di HarperCollins", "bio": "Con una laurea in Economia e Commercio e oltre tredici anni di esperienza in aziende multinazionali del largo consumo, inizia ad occuparsi di editoria nel 2001 come Direttore Generale e Amministratore Delegato di varie case editrici, prima nella joint venture internazionale Harlequin \u2013 Mondadori e poi in Piemme e Mondadori, fino ad assumere la guida nel 2013 del gruppo RCS Libri con la responsabilit\u00e0 delle divisioni Trade, Scolastica, Retail e Internazionale. Dal 2017 \u00e8 Amministratore Delegato & Publisher di HarperCollins Italia, piccola casa editrice appartenente al secondo gruppo editoriale pi\u00f9 grande al mondo, diventata velocemente un caso di successo nel mercato italiano grazie alla sua capacit\u00e0 di attrazione di grandi voci di qualit\u00e0 e all\u2019innovazione digitale espressa in ogni ambito."}
{"_id": "person-walter-quattrociocchi", "_type": "person", "name": "Walter", "surname": "Quattrociocchi", "alias": "", "slug": { "current": "walter-quattrociocchi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "professore di Data Science and Complexity all\u2019Universit\u00e0 La Sapienza di Roma", "bio": "Professore di Informatica alla Sapienza Universit\u00e0 di Roma dove dirige il Center for Data Science and Complexity for Society e la sua attivit\u00e0 di ricerca si focalizza sulla analisi data-driven dei sistemi complessi. Il suo gruppo di ricerca ha una pagina Facebook in cui le notizie di studi e incontri scientifici appaiono in mezzo a consigli di cucina, con ricette di melanzane alla parmigiana e pasta alla carbonara \u2013 un connubio apparentemente bizzarro, ma che molto dice delle nostre reazioni di fronte ai contenuti che ci aspettiamo di trovare in un determinato contenitore. I suoi lavori sulla diffusione delle informazioni sono serviti per informare il Global Risk Report del World Economic Forum e usati da alti enti normativi e istituzionali. Di recente ha fatto parte di diversi tavoli tecnici internazionali e nazionali, tra cui il gruppo di esperti su Hate Speech e coordinatore del gruppo impatto sociale ed economico della Task Force Dati COVID voluta dal Ministero dell\u2019Innovazione."}
{"_id": "person-guido-scorza", "_type": "person", "name": "Guido", "surname": "Scorza", "alias": "", "slug": { "current": "guido-scorza" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "membro del collegio del Garante per la protezione dei dati personali", "bio": "\u00c8 componente del Collegio del Garante per la protezione dei dati personali, gi\u00e0 avvocato cassazionista e socio fondatore dello Studio Legale E-Lex. \u00c8 stato Consigliere giuridico del Ministro per l\u2019innovazione ed \u00e8 rappresentante vicario del Governo italiano presso il GAC \u2013 Government advisory Board dell\u2019ICANN nonch\u00e9 componente del sottogruppo policy del Comitato ad hoc sulla regolamentazione dell\u2019Intelligenza artificiale del Consiglio d\u2019Europa. \u00c8 responsabile del modulo sui contratti ad oggetto informatico e professore presso il Master di informatica giuridica e diritto dell\u2019informatica dell\u2019Universit\u00e0 di Bologna nonch\u00e9 professore presso il Master in Privacy dell\u2019Universit\u00e0 di Roma Tre dall\u2019anno accademico 2016/7. \u00c8 professore a contratto di diritto e gestione dell\u2019amministrazione digitale presso l\u2019Universit\u00e0 europea di Roma dall\u2019anno accademico 2018-2019. \u00c8 Dottore di ricerca in informatica giuridica e diritto dell\u2019informatica presso l\u2019Universit\u00e0 di Bologna.\u00c8 giornalista pubblicista, pubblica e ha pubblicato articoli e post, tra gli altri, su Il Fatto Quotidiano, La Repubblica, Il Corriere delle Comunicazioni, Agenda digitale, L\u2019espresso, Wired, Mashable e numerosi altri periodici su temi legati a privacy, propriet\u00e0 intellettuale, diritto e politica dell\u2019innovazione. E\u2019 autore di diversi libri tra i quali: Meglio se taci per i tipi di Baldini&Castoldi con Alessandro Gilioli, Internet i nostri diritti per i tipi di Laterza con Anna Masera e Governare il futuro, per i tipi di GEDI. Ha scritto, da ultimo, Processi al futuro, Egea Editrice e Intelligenza Artificiale, l\u2019impatto sulle nostre vite e sulle libert\u00e0 per i tipi di Mondadori con Alessandro Longo."}
{"_id": "person-gianluca-dotti", "_type": "person", "name": "Gianluca", "surname": "Dotti", "alias": "", "slug": { "current": "gianluca-dotti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Giornalista scientifico e divulgatore. Dopo la laurea magistrale in Fisica della materia, ottiene due master in comunicazione della scienza e giornalismo scientifico. \u00c8 autore e collaboratore per diversi editori, tra cui Wired (edizioni di Italia, Spagna e Giappone), Il Sole 24 Ore, Famiglia Cristiana, Forbes, Mediaset, StartupItalia, Zanichelli, Mondadori, DeAgostini, Innlifes, Technopolis e TIG - The Innovation Group, oltre a testate locali e specialistiche. Dal 2022 \u00e8 coordinatore editoriale di TuttoITS, edito da Gruppo Athesis. Ha avuto l\u2019onore di intervistare i premi Nobel Serge Haroche, Steven Chu, Anne L'Huillier, Jean-Marie Lehn e David Gross, oltre a Piero Angela in una delle sue ultime apparizioni pubbliche. Dal 2020 fa parte del team del Festival della Comunicazione, per cui cura le relazioni con la stampa.\nPer Salani ha scritto \u201cI mega eroi della scienza\u201d (2019) della collana, per Wired ha scritto \u201cFemminilit\u00e0 senza compromessi: 33 innovatrici protagoniste del nostro tempo\u201d (2020) e \u201cTre secoli di futuro\u201d (2022), \u00e8 tra gli autori di \u201cEsperienze di giornalismo scientifico\u201d (OggiScienza per Scienza Express, 2022), tra i curatori del volume \u201cCosa significa davvero studiare negli ITS Academy\u201d (TuttoITS per Alpha Test, 2024) ed \u00e8 autore della prefazione di \u201cIntelligenza artificiale. Una mente a contatto con la nostra\u201d (Red Edizioni, 2025). Fa parte del comitato di programma del Convegno Nazionale di Comunicazione della Scienza CNCS e dal 2024 \u00e8 membro del consiglio direttivo e segretario generale della European Federation for Science Journalism - EFSJ."}
{"_id": "person-giuliano-greco", "_type": "person", "name": "Giuliano", "surname": "Greco", "alias": "", "slug": { "current": "giuliano-greco" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "", "bio": ""}
{"_id": "person-elena-lamberti", "_type": "person", "name": "Elena", "surname": "Lamberti", "alias": "", "slug": { "current": "elena-lamberti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "", "bio": ""}
{"_id": "person-norma-rosso", "_type": "person", "name": "Norma", "surname": "Rosso", "alias": "", "slug": { "current": "norma-rosso" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "", "bio": ""}
{"_id": "person-francesca-trivellato", "_type": "person", "name": "Francesca", "surname": "Trivellato", "alias": "", "slug": { "current": "francesca-trivellato" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "storica, docente all'Institute for Advanced Study Princeton NY", "bio": "Francesca Trivellato \u00e8 professoressa di storia dell\u2019Europa moderna presso l\u2019Institute for Advanced Study di Princeton e autrice di Ebrei e capitalismo. Storia di una leggenda dimenticata (Laterza, 2021), Il commercio interculturale. La diaspora sefardita, Livorno e i traffici globali in et\u00e0 moderna (Viella, 2016) e Fondamenta dei vetrai. Lavoro, tecnologia e mercato a Venezia tra Sei e Settecento (Donzelli, 2000)."}
{"_id": "person-silvia-ferrara", "_type": "person", "name": "Silvia", "surname": "Ferrara", "alias": "", "slug": { "current": "silvia-ferrara" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente di filologia UniBo", "bio": "Silvia Ferrara \u00e8 professore ordinario di Civilt\u00e0 egee all\u2019Universit\u00e0 di Bologna. Dirige un progetto europeo finanziato dall\u2019European Research Council sull\u2019invenzione della scrittura e sulla decifrazione di scritture antiche non ancora decifrate (INSCRIBE Invention of Scripts and their Beginnings). Per Feltrinelli ha pubblicato La grande invenzione. Storia del mondo in nove scritture misteriose (2019), tradotto negli Stati Uniti, in Cina, in Gran Bretagna, in Francia, in Germania, in Grecia e in Spagna, e Il salto. Segni, figure, parole: viaggio all\u2019origine dell\u2019immaginazione (2021), tradotto in varie lingue."}
{"_id": "person-francesca-santolini", "_type": "person", "name": "Francesca", "surname": "Santolini", "alias": "", "slug": { "current": "francesca-santolini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Francesca Santolini, giornalista scientifica e divulgatrice ambientale. Collabora con il quotidiano La Stampa, dove scrive di ambiente, clima e sostenibilit\u00e0. Per Marsilio ha scritto \u201cPassione Verde. La sfida ecologista alla politica\u201d (2010), mentre per la casa editrice Rubbettino \u201cUn nuovo clima. Come l\u2019Italia affronta la sfida climatica\u201d (2015), \u201cProfughi del clima. Chi sono, da dove vengono, dove andranno\u201d (2019), \u201cEcofascisti. Estrema destra e ambiente\u201d, Einaudi (2024)."}
{"_id": "person-elena-taverna", "_type": "person", "name": "Elena", "surname": "Taverna", "alias": "", "slug": { "current": "elena-taverna" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "group Leader presso il Centro di Neurogenomica di Human Technopole", "bio": "Group Leader del Centro di Ricerca per la Neurogenomica. Si \u00e8 laureata in Biologia all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Milano e ha completato il dottorato in Farmacologia e Tossicologia presso l\u2019Istituto di Neuroscienze del CNR di Milano, studiando i canali del calcio voltaggio-dipendenti e le proteine leganti il calcio nei neuroni. Dal 2006 al 2015 ha lavorato come ricercatrice post-dottorato nel gruppo di ricerca di Wieland Huttner al Max Planck Institute of Molecular Cell Biology and Genetics di Dresda, in Germania, studiando il ruolo della polarit\u00e0 nelle cellule staminali neurali durante lo sviluppo del cervello. Durante il post-dottorato, ha sviluppato una tecnica per tracciare a manipolare le singole cellule staminali neurali nei tessuti. Dal 2016 al marzo 2021 ha lavorato come Senior Staff Scientist e Project Leader al Max Planck Institute for Evolutionary Anthropology di Liepzig, lavorando nel dipartimento guidato da Svante P\u00e4\u00e4bo. Al MPI-EVA, ha studiato l\u2019evoluzione della struttura dei neuroni e la loro funzione negli umani e nei primati. Ha inoltre sviluppato un robot per l\u2019analisi ad alto rendimento di singole cellule staminali neurali nei tessuti. A Human Technopole Elena usa robotica avanzata combinata con un paradigma di analisi multimodale per capire come l\u2019identit\u00e0 delle cellule staminali neurali influenzi lo sviluppo del cervello in salute e in malattia."}
{"_id": "person-nereo-kalebic", "_type": "person", "name": "Nereo", "surname": "Kalebic", "alias": "", "slug": { "current": "nereo-kalebic" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "group Leader presso il Centro di Neurogenomica di Human Technopole", "bio": "Group Leader presso lo Human Technopole. Ha conseguito la laurea in Biologia Molecolare presso l\u2019Universit\u00e0 di Zagabria e completato il dottorato presso il Laboratorio Europeo di Biologia Molecolare e l\u2019Universit\u00e0 di Heidelberg. Ha svolto il post-dottorato al Max Planck Institute of Molecular Cell Biology and Genetics di Dresda studiando lo sviluppo e l\u2019evoluzione della neocorteccia umana. La sua attuale ricerca \u00e8 concentrata sui meccanismi biologici, molecolari e cellulari alla base dello sviluppo della neocorteccia umana e sulle sue implicazioni nell\u2019evoluzione del cervello e nelle patologie del sistema nervoso, come i disturbi del neurosviluppo e i tumori cerebrali."}
{"_id": "person-elisabetta-ripa", "_type": "person", "name": "Elisabetta", "surname": "Ripa", "alias": "", "slug": { "current": "elisabetta-ripa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore Global e-Mobility di Enel", "bio": "Direttore della Divisione Global e-Mobility di Enel da novembre 2021. Nata a Torino nel 1965, dopo la laurea in Economia e Commercio all\u2019Universit\u00e0 La Sapienza di Roma ha completato la propria formazione manageriale con un Master in Gestione Operativa promosso dall\u2019INSEAD di Fontainebleau. Il suo percorso professionale \u00e8 iniziato in Promomedia Italia, nel 1988. Nel 1990 \u00e8 entrata nel Gruppo Telecom (allora SIP) come Responsabile pianificazione strategica servizi mobili, per ricoprire in seguito incarichi di notevole responsabilit\u00e0 in ambiti diversi: Business Development, Finanza, Sviluppo Internazionale, solo per citarne alcuni. Nel 2005, anno della fusione tra Telecom Italia e TIM, diviene Responsabile del marketing strategico del Gruppo e successivamente coordina i rapporti con gli investitori istituzionali. Nel 2011 \u00e8 Responsabile della Divisione Servizi Mobili per il segmento Consumer (TIM), e nel 2013 \u00e8 nominata Amministratore Delegato del Gruppo Sparkle. Nel 2015 diventa Chief Executive Officer di Telecom Argentina SA. Nel 2018 assume l\u2019incarico di Amministratore Delegato e Direttore Generale di Open Fiber, carica che ricopre fino ad agosto 2021. Gi\u00e0 Presidente di Personal S.A., LanMed Nautilus Ltd e TIS North America Inc., ha fatto anche parte dei CdA di Avea in Turchia, di StetHellas e Autogrill SpA. Nel 2018 entra a far parte del Consiglio di Presidenza di Asstel e nell\u2019Advisory Board di IAB Italia. Nel 2019 \u00e8 stata inserita da Forbes tra le 100 donne italiane di successo e ha ricevuto il premio Bellisario categoria Management. Nel maggio 2021 entra a far parte del board di Telenor."}
{"_id": "person-giuseppe-testa", "_type": "person", "name": "Giuseppe", "surname": "Testa", "alias": "", "slug": { "current": "giuseppe-testa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore del Centro di Ricerca di Neurogenomica di Human Technopole", "bio": "Medico e professore ordinario di Biologia Molecolare presso l\u2019Universit\u00e0 Statale di Milano e Direttore del High Definition Disease Modelling Lab: Stem Cell and Organoid Epigenetics dell\u2019Istituto Europeo di Oncologia. A Human Technopole il prof. Testa guida il Centro di Neurogenomica. All\u2019interno del centro il suo laboratorio si occupa dei meccanismi molecolari alla base delle disabilit\u00e0 intellettive e dell\u2019autismo."}
{"_id": "person-elisabetta-abamo", "_type": "person", "name": "Elisabetta", "surname": "Abamo", "alias": "", "slug": { "current": "elisabetta-abamo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "dirigente scolastico I.C Rapallo-Zoagli", "bio": "Elisabetta Abamo, nata a Genova il 18/07/1964, \u00e8 residente a Camogli, dove dal 2018 ricopre il ruolo di Assessore alla Pubblica Istruzione, alle Pari Opportunit\u00e0 ed alle Politiche Giovanili.\n\nLaureata in Pedagogia nel 1987, dal 1987 al 1996 maestra di Asilo Nido presso il Comune di Genova, poi per 16 anni insegnante di Scuola Primaria, dal 2012 Dirigente Scolastico a Rapallo/Zoagli, vive da sempre sul campo la sfida dell'Integrazione degli alunni stranieri e dell'Inclusione degli alunni con disabilit\u00e0 nella Scuola Italiana."}
{"_id": "person-barbara-alberti", "_type": "person", "name": "Barbara", "surname": "Alberti", "alias": "", "slug": { "current": "barbara-alberti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittrice", "bio": "Barbara Alberti \u00e8 nata in Umbria, fra angeli e diavoli. \u00c8 molto grata alla sua pessima educazione cattolica, cui deve la sua ispirazione pi\u00f9 felice. \u00c8 stata giovane quando i giovani avevano ancora il diritto di essere giovani, ovvero liberi, diritto alla ribellione e al sogno. Esordisce a otto anni con un saggio incendiario, il Manifesto del Partito Bambinista, un importante saggio. Condannato dalla censura, ebbe l'onore del rogo. Il nonno butt\u00f2 nel fuoco la prima edizione, due copie a mano. Da grande esce a raffica con un centinaio di romanzi, e non la finir\u00e0 pi\u00f9. I protagonisti (vecchi scostumati, mogli, irresistibili gay, Maria di Nazareth in lotta con Jahv\u00e8, maniaci sessuali, Lev Tolstoj, Judith bambina ebrea invulnerabile con la sua piccola Bibbia in tasca,  futuristi russi, santi), tentano tutti la stessa sfida: trovare la pi\u00f9 invisibile delle felicit\u00e0."}
{"_id": "person-gianumberto-accinelli", "_type": "person", "name": "Gianumberto", "surname": "Accinelli", "alias": "", "slug": { "current": "gianumberto-accinelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore e divulgatore scientifico", "bio": "Entomologo e scrittore, trasmette la sua passione per la natura in progetti di econarrazione. I suoi interlocutori sono le scuole, le aziende, le associazioni e tutte le persone vogliono raccontare la natura. Ha scritto numerosi libri tra cui La meravigliosa vita delle farfalle e La meravigliosa vita delle api e I fili invisibili della natura. Quest\u2019ultimo libro \u00e8 stato pubblicato in Germania e in Cina e in Spagna, e  il 30 ottobre 2018, il libro ha vinto il prestigioso premio Deutscher Jugendliteraturpreis. Ama raccontare le storie di natura alla radio. Tutti i gioved\u00ec mattina si collega con il programma Il volo del mattino  di Radio Deejay e tutti sabati mattina \u00e8 in diretta da Corso Sempione con il programma Ovunque6 di Rai Radio 2 . \u00c8 stato selezionato dal Corriere della Sera tra le venti persone che stanno cambiando l\u2019Italia."}
{"_id": "person-stefano-allievi", "_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Allievi", "alias": "", "slug": { "current": "stefano-allievi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "sociologo", "bio": "\u00c8 professore ordinario di Sociologia all\u2019Universit\u00e0 di Padova. \u00c8 nato a Milano, dove si \u00e8 diplomato all\u2019Istituto per la Formazione al Giornalismo (IFG) e laureato in Scienze politiche; ha poi conseguito a Trento il dottorato in Sociologia e ricerca sociale. \u00c8 specializzato nello studio dei fenomeni migratori, in sociologia delle religioni (con particolare attenzione alla presenza dell\u2019islam in Europa), e in studi sul mutamento culturale e politico: temi su cui ha condotto ricerche a livello nazionale e internazionale, pubblicate in varie lingue europee, in arabo e in turco. Svolge anche un\u2019intensa attivit\u00e0 di divulgazione, come conferenziere, editorialista, autore e performer. www.stefanoallievi.it\n\nMaggiori informazioni su www.stefanoallievi.it"}
{"_id": "person-franco-arminio", "_type": "person", "name": "Franco", "surname": "Arminio", "alias": "", "slug": { "current": "franco-arminio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "poeta", "bio": "Nato e residente a Bisaccia, in Irpinia d\u2019Oriente, Arminio ha pubblicato numerosi libri, raggiungendo milioni di lettori. Ispiratore e punto di riferimento di molte azioni contro lo spopolamento dell\u2019Italia interna, il poeta da anni viaggia e scrive in cerca di meraviglia e in difesa dei piccoli paesi. Autodefinitosi \u201cpaesologo\u201d, ha raccontato i borghi descrivendo con estrema realt\u00e0 la situazione di abbandono. Animatore di battaglie civili, collabora inoltre con diverse testate locali e nazionali e ha realizzato vari documentari."}
{"_id": "person-francesco-costa", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Costa", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-costa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "vicedirettore de il Post", "bio": ""}
{"_id": "person-giovanna-famulari", "_type": "person", "name": "Giovanna", "surname": "Famulari", "alias": "", "slug": { "current": "giovanna-famulari" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": "Musicista eclettica, diplomata al conservatorio di Giuseppe Tartini di Trieste. Violoncellista, pianista, arrangiatrice e produttrice artistica, spazia tra vari generi e stili musicali che vanno dal pop al jazz, dalla musica world alla musica contemporanea passando dal teatro ai concerti e alle colonne sonore. Ha vinto tra l\u2019altro il premio Pavoncella d\u2019oro e il Premio AILA 2018. Ha lunga esperienza teatrale e televisiva dove ha collaborato come compositrice, arrangiatrice e musicista. Per la Rai Radiotelevisione Italiana si \u00e8 esibita in numerosi programmi tv e radiofonici, oltre ai suoi progetti musicali da solista collabora con diversi artisti nazionali ed internazionali. Ha fatto conoscere il suono del suo violoncello nei pi\u00f9 prestigiosi teatri del mondo esibendosi a Dubai, Arabia Saudita, Algeria, Tunisia, Israele, Palestina,  Portogallo, Francia, Spagna, Germania, Brasile e Argentina."}
{"_id": "person-mara-gergolet", "_type": "person", "name": "Mara", "surname": "Gergolet", "alias": "", "slug": { "current": "mara-gergolet" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Mara Gergolet \u00e8 a capo della redazione Esteri del Corriere della Sera. Ha iniziato durante la guerra del Kosovo e si \u00e8 occupata di Balcani, Medio Oriente e temi europei. Ha affinit\u00e0 con il mondo slavo, che ama profondamente."}
{"_id": "person-miguel-gotor", "_type": "person", "name": "Miguel", "surname": "Gotor", "alias": "", "slug": { "current": "miguel-gotor" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "storico", "bio": "Nato a Roma nel 1971, dopo la laurea in Lettere nel 1995 all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Roma \u00abLa Sapienza\u00bb  e il titolo di dottore di ricerca in Storia della Societ\u00e0 europea presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Milano. insegna Storia moderna presso l\u2019Universit\u00e0 di Roma Tor Vergata. Collabora come editorialista delle pagine politiche e culturali dei quotidiano \u201cla Repubblica\u201d, \u00e8 stato senatore nella XVII legislatura (2013-2018) e assessore alla Cultura di Roma.  Tra le pubblicazioni pi\u00f9 recenti: Generazione Settanta. Storia del decennio pi\u00fa lungo del secolo breve (1966-1982) (Einaudi, 2022), L\u2019Italia nel Novecento. Dalla sconfitta di Adua alla vittoria di Amazon (Einaudi, 2019) e la raccolta di saggi Io ci sar\u00f2 ancora. Il delitto Aldo Moro e la crisi della Repubblica (2019, PaperFIRST). Ha anche curato un\u2019antologia di scritti di Enrico Berlinguer, La passione non \u00e8 finita (Einaudi, 2013) e, insieme con altri studiosi, l\u2019edizione critica del Memoriale di Aldo Moro (De Luca, 2019). \u00c8 anche autore con Elena Valeri del manuale scolastico Passaggi. Dalla citt\u00e0 al mondo globale (3 voll., Le Monnier-Mondadori education, 2018)."}
{"_id": "person-giovanni-gozzini", "_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Gozzini", "alias": "", "slug": { "current": "giovanni-gozzini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "storico", "bio": "Insegna Storia della globalizzazione, Storia del giornalismo e New Media and Globalization al Dipartimento di scienze sociali, politiche e cognitive dell\u2019Universit\u00e0 di Siena. Ha insegnato presso la Mount Scopus University di Gerusalemme ed \u00e8 stato visiting professor presso il Center for European Studies della Harvard University. \u00c8 stato membro della direzione della rivista \u00abPassato e presente\u00bb e del comitato scientifico di \u00abComparativ. Zeitschrifte f\u00fcr Globalgeschichte und vergleichende Gesellschaftforschung\u00bb; \u00e8 peer reviewer per il \u00abJournal of Global History\u00bb. Dal 2000 al 2007 \u00e8 stato direttore del Gabinetto Vieusseux di Firenze e dal 2007 al 2008 assessore alla cultura del Comune di Firenze. Tra le sue pubblicazioni: Un\u2019idea di giustizia 2010; Storia del giornalismo, 2011; La mutazione individualista, 2011; con Tommaso Detti, L\u2019et\u00e0 del disordine. Storia del mondo attuale 1968-2017 2018; con Marcello Flores 1968. Un anno spartiacque, 2018 e Il vento della rivoluzione. La nascita del Partito comunista italiano, 2021."}
{"_id": "person-irene-grandi", "_type": "person", "name": "Irene", "surname": "Grandi", "alias": "", "slug": { "current": "irene-grandi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "cantante", "bio": "Cantautrice. La sua carriera discografica \u00e8 sempre stata accompagnata da un\u2019intensa attivit\u00e0 live e da molte collaborazioni, che oltre ad alcuni dei pi\u00f9 influenti autori e cantanti italiani Vasco Rossi, Jovanotti, Pino Daniele, Francesco Bianconi, Telonio, Saverio Lanza ed altri ancora, l\u2019ha portata a dividere il palco o studio di registrazione con alcune stelle di prima grandezza del panorama internazionale come Youssou N\u2019Dour, Patti Smith, Hector Zazou, James Reid. E\u2019 stata protagonista di importanti partecipazioni televisive, grandi eventi e tour teatrali, in cui l\u2019artista ha coinvolto ampie platee grazie a un carisma naturale e una voce potente e riconoscibile. Nel 2021 torna a suonare dal vivo dopo un anno di pausa dovuta alle restrizioni per la pandemia, con un progetto del tutto nuovo, \u201cIO in Blues\u201d in cui alterna ai classici del blues, canzoni di artisti italiani legati al blues come Pino Daniele e Lucio Battisti e alcuni suoi successi in un nuovo arrangiamento in chiave blues. Nel 2022 Irene \u00e8 uno dei Tutor del programma \u201cThe Band\u201d di Carlo Conti, in onda per cinque venerd\u00ec su Rai 1 a partire dal 22 aprile."}
{"_id": "person-gilles-gressani", "_type": "person", "name": "Gilles", "surname": "Gressani", "alias": "", "slug": { "current": "gilles-gressani" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore del Groupe d\u2019\u00e9tudes g\u00e9opolitiques Geg e le Grand Continent", "bio": "Direttore del Grand Continent, la principale rivista di dibattito politico, intellettuale e strategico in Europa - disponibile ugualmente in italiano - presiede il Groupes d'\u00e9tudes g\u00e9opolitiques dell'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure e insegna a Sciences Po. In libreria la sua Martini lecture 2023, L'Europa e la sua ombra: Un continente di fronte alla responsabilit\u00e0 del futuro (Bompiani)."}
{"_id": "person-pippo-guarnera", "_type": "person", "name": "Pippo", "surname": "Guarnera", "alias": "", "slug": { "current": "pippo-guarnera" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": ""}
{"_id": "person-max-frignani", "_type": "person", "name": "Max", "surname": "Frignani", "alias": "", "slug": { "current": "max-frignani" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": ""}
{"_id": "person-giada-messetti", "_type": "person", "name": "Giada", "surname": "Messetti", "alias": "", "slug": { "current": "giada-messetti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittrice", "bio": "Sinologa, ha vissuto a lungo in Cina dove ha scritto per Diario e ha collaborato con gli uffici di corrispondenza della Rai, de Il Corriere della Sera e de La Repubblica. Rientrata in Italia nel 2011, ha lavorato per diverse trasmissioni televisive e radiofoniche di Rai e La7. Attualmente \u00e8 autrice televisiva a Rai3 e cura una rubrica di notizie cinesi su RAI Radio1. Insieme a Simone Pieranni ha scritto e condotto il podcast Risci\u00f2. Per Mondadori ha pubblicato Nella testa del Dragone (2020) e La Cina \u00e8 gi\u00e0 qui (2022)."}
{"_id": "person-giorgio-metta", "_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Metta", "alias": "", "slug": { "current": "giorgio-metta" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore scientifico dell'IIT", "bio": "\u00c8 il direttore scientifico dell\u2019Istituto Italiano di Tecnologia (IIT). Laureato in ingegneria elettronica, ha ottenuto un PhD (2000) dall\u2019Universit\u00e0 di Genova. Dal 2001 al 2002 \u00e8 stato postdoc presso il prestigioso AI-Lab del Massachusetts Institute of Technology (MIT). Ha lavorato all\u2019Universit\u00e0 di Genova e dal 2012 al 2019 \u00e8 stato Professore di Robotica Cognitiva presso l\u2019universit\u00e0 di Plymouth (UK). Ha gestito per conto di IIT i rapporti con gli enti finanziatori e le relazioni internazionali, ed  \u00e8 stato membro del consiglio di amministrazione di euRobotics aisbl. Ha coordinato la partecipazione a due dei centri di competenza del Ministero dello Sviluppo Economico per l'industria 4.0 (ARTES4.0, START4.0), \u00e8 stato uno dei tre rappresentanti italiani al forum G7 sull'intelligenza artificiale del 2018 e, pi\u00f9 recentemente, uno degli autori dell'Agenda Strategica Italiana sull'Intelligenza Artificiale. Ha coordinato lo sviluppo del robot iCub  rendendolo, di fatto, la piattaforma di riferimento per la ricerca nell'IA. Le sue attivit\u00e0 di ricerca si svolgono nel campo dei sistemi bioispirati e della robotica umanoide, con particolare riferimento alla progettazione di macchine che possano imparare dall\u2019esperienza. \u00c8 autore o co-autore di pi\u00f9 di 300 pubblicazioni scientifiche ed ha lavorato come PI in circa una dozzina di progetti di ricerca internazionali ed industriali."}
{"_id": "person-fabrizio-morganti", "_type": "person", "name": "Fabrizio", "surname": "Morganti", "alias": "", "slug": { "current": "fabrizio-morganti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": ""}
{"_id": "person-ilaria-pavan", "_type": "person", "name": "Ilaria", "surname": "Pavan", "alias": "", "slug": { "current": "ilaria-pavan" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "storica", "bio": "Insegna Storia contemporanea presso la Scuola Normale Superiore di Pisa. Si occupa di storia dell\u2019antisemitismo fascista e di storia degli ebrei in Italia in et\u00e0 contemporanea. Tra le sue pubblicazioni, Il podest\u00e0 ebreo. La storia di Renzo Ravenna tra fascismo e leggi razziali (Laterza 2006); Le conseguenze economiche delle leggi razziali in Italia (Il Mulino 2021)."}
{"_id": "person-piero-spitilli", "_type": "person", "name": "Piero", "surname": "Spitilli", "alias": "", "slug": { "current": "piero-spitilli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": ""}
{"_id": "person--tredici-pietro", "_type": "person", "name": "", "surname": "Tredici Pietro", "alias": "", "slug": { "current": "-tredici-pietro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "rapper", "bio": "Pietro Morandi, in arte Tredici Pietro, \u00e8 un rapper bolognese classe 1997.\nFiglio d\u2019arte, sin da bambino si avvicina alla musica, in particolare al rap, mettendo per iscritto le prime vere e proprie rime durante le scuole medie. Nel giugno 2018 esce il primo singolo Pizza e Fichi che da subito attira le attenzioni del pubblico. Successivamente usciranno i singoli Piccolo Pietro, Rick e Morty e Passaporto, con cui l\u2019artista riesce progressivamente a staccarsi da qualsiasi pregiudizio, evolvendo il proprio stile e dando prova della sua personalit\u00e0. Il 7 giugno 2019 esce Assurdo, il suo primo progetto ufficiale, che include il featuring di Madame in Farabutto. Il 26 settembre 2019 collabora con Lil Busso per la traccia 1\u20ac/Secondo, successivamente inclusa nel progetto Ipermetromondo. Nello stesso anno esce anche il singolo Vestiti d\u2019odio featuring Psicologi. La collaborazione col duo torna a giugno 2020 per il primo album ufficiale degli Psicologi, intitolato Millennium Bug in cui compare come featuring nella traccia Funerale. Il 21 aprile 2021 pubblica il suo secondo progetto discografico, intitolato X Questa Notte e interamente prodotto da Andry the Hitmaker, seguito a un anno di distanza dal singolo Come fossi andato via, incluso in Solito posto, soliti guai, il nuovo album disponibile dal 22 aprile 2022."}
{"_id": "person-chiara-zumbo", "_type": "person", "name": "Chiara", "surname": "Zumbo", "alias": "", "slug": { "current": "chiara-zumbo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "autrice e consulente di MyEdu", "bio": "Nata a Reggio Calabria nel 1990. Fin dall\u2019inizio della sua carriera lavorativa \u00e8 stata attratta da ogni tipo di mansione che prevedesse il contatto diretto e la comunicazione con le persone. Negli ultimi quattro anni ha trovato il settore che pi\u00f9 l\u2019appassiona e per il quale si \u00e8 specializzata: il mondo dell\u2019apprendimento. Dopo essersi formata e aver collaborato con aziende leader nel settore dell\u2019apprendimento, ora \u00e8 parte del team MyEdu."}
{"_id": "person-francesco-paolo-figliuolo", "_type": "person", "name": "Francesco Paolo", "surname": "Figliuolo", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-paolo-figliuolo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "generale di corpo d'armata", "bio": "Nato a Potenza ha maturato esperienze e ricoperto incarichi molteplici e diversificati, in ambito Forza Armata Esercito, interforze ed internazionale. Gli incarichi ricoperti nel suo percorso, gli hanno consentito di maturare esperienze in tutti gli ambiti della Forza Armata: nella formazione di base ed avanzata degli Ufficiali dell\u2019Esercito, presso la Scuola di Applicazione di Torino, nella pianificazione operativa in ambito NATO, presso il Joint Command South di Verona e nella logistica e nel procurement, ricoprendo l\u2019incarico di Capo del IV Reparto Logistico presso lo Stato Maggiore dell\u2019Esercito dall\u2019agosto 2015 al maggio 2016. Di assoluto rilievo l\u2019esperienza internazionale quale Rappresentante militare dell\u2019Autorit\u00e0 nazionale e Comandante del contingente nazionale in Afghanistan, nell\u2019ambito dell\u2019operazione ISAF (ottobre 2004 \u2013 febbraio 2005) e quella di Comandante delle Forze NATO in Kosovo \u2013 COMKFOR 19 (settembre 2014 \u2013 agosto 2015). Dal maggio 2016 al novembre 2018 \u00e8 stato Capo Ufficio Generale del Capo di Stato Maggiore della Difesa maturando una significativa esperienza in ambito interforze al pi\u00f9 alto livello. Dal 7 novembre 2018 al 26 dicembre 2021 \u00e8 stato Comandante Logistico dell\u2019Esercito. Dal 26 dicembre 2021 \u00e8 Comandante Operativo di Vertice Interforze. Dal 1\u00b0 marzo 2021 \u00e8 stato nominato con decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri Commissario Straordinario per l\u2019attuazione e il coordinamento delle misure occorrenti per il contenimento e contrasto dell\u2019emergenza epidemiologica COVID-19."}
{"_id": "person-arturo-brachetti", "_type": "person", "name": "Arturo", "surname": "Brachetti", "alias": "", "slug": { "current": "arturo-brachetti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore, trasformista, showteller", "bio": "Artista italiano, famoso e acclamato in tutto il mondo, considerato universalmente the Legend of quick change, il grande Maestro del trasformismo internazionale. Il Guinness Book of Records lo annovera come il pi\u00f9 veloce trasformista del mondo. Profondo conoscitore del teatro internazionale e dello spettacolo, da anni affianca a quello di artista il ruolo di showteller (letteralmente raccontatore di spettacolo), cio\u00e8 divulgatore teatrale, con lo scopo di diffonderne la conoscenza in maniera semplice e coinvolgente. Inoltre \u00e8 un regista e direttore artistico attento e appassionato, capace di spaziare dal teatro comico al musical, dalla magia al variet\u00e0. Tra i numerosi riconoscimenti ricevuti nella sua carriera figurano il premio Moli\u00e8re (FR) e il Laurence Olivier Award (UK). Nel 2009 viene insignito Chevalier des Arts et des Lettres a Parigi e nel 2014 il Presidente della Repubblica Giorgio Napolitano lo nomina Commendatore con un decreto motu proprio. Nel 2019 il Magic Circle di Londra gli conferisce il David Devant Award for Services to International Magic, assegnato ai pi\u00f9 grandi illusionisti viventi. Tra i suoi libri: Le ombre cinesi (Priuli&Verlucca 2005); Uno, Arturo, centomila. Vita, magie e salti mortali dell\u2019uomo dai mille volti (Rizzoli, 2007); Tanto per cambiare (Baldini&Castoldi 2015). Nel 2022, dopo due anni di pausa forzata, \u00e8 tornato a teatro con SOLO, il suo ultimo One Man Show, che ha superato mezzo milione spettatori e si avvia, a grande richiesta, alla sesta stagione del tour internazionale. Di recente \u00e8 stato impegnato a Salisburgo ne Il barbiere di Siviglia di Rolando Villazon, che ha segnato il suo debutto in un\u2019opera lirica, in un ruolo che lo vede in scena per tutte le due ore e mezza di durata dello spettacolo, presentato in occasione del Festival di Salisburgo 2022."}
{"_id": "person-giulia-perona", "_type": "person", "name": "Giulia", "surname": "Perona", "alias": "", "slug": { "current": "giulia-perona" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "social media editor per Vanity Fair, podcaster e autrice", "bio": "Nata a Biella nel 1990. Laureata in Lettere moderne all\u2019Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore di Milano e diplomata alla Scuola Holden di Torino. Si occupa di social media e web in ambito giornalistico. Ha pubblicato un racconto nella raccolta Brave con la lingua (Autori Riuniti, 2018) e un saggio nella raccolta Tutte le ragazze avanti! (add editore, 2018). Insieme a Giulia Cuter nel 2016 ha ideato Senza rossetto, un podcast e una newsletter per raccontare le donne, ieri e oggi. Nel 2020 hanno pubblicato insieme il loro primo libro, Le ragazze stanno bene (HarperCollins Italia)."}
{"_id": "person-giulia-cuter", "_type": "person", "name": "Giulia", "surname": "Cuter", "alias": "", "slug": { "current": "giulia-cuter" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "esperta di marketing editoriale, podcaster e autrice", "bio": "Nata a Brescia nel 1990. Laureata in Storia all\u2019Universit\u00e0 Ca\u2019 Foscari di Venezia e diplomata alla Scuola Holden di Torino. Lavora nell\u2019editoria, occupandosi di marketing e comunicazione, e da diversi anni collabora con la redazione web del Festivaletteratura di Mantova. Insieme a Giulia Perona nel 2016 ha ideato Senza rossetto, un podcast e una newsletter per raccontare le donne, ieri e oggi. Nel 2020 hanno pubblicato insieme il loro primo libro, Le ragazze stanno bene (HarperCollins Italia)."}
{"_id": "person-carlo-fava", "_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Fava", "alias": "", "slug": { "current": "carlo-fava" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": "Cantautore milanese attivo sulla scena italiana dal 1993. Ha pubblicato 6 album e partecipato ai pi\u00f9 importanti festival della canzone. Vince un premio della critica al Festival di Sanremo nel 2006, insieme alla cantante israeliana Noa. Ha scritto canzoni per Mina e Ornella Vanoni. Ha ideato nel 2013 la rassegna \u201cScuola Milanese\u201d. Divide il palco volentieri con attori e scrittori (Beppe Severgnini, Diego Abatantuono, Nicola Gardini, Antonio Cornacchione)."}
{"_id": "person-saverio-raimondo", "_type": "person", "name": "Saverio", "surname": "Raimondo", "alias": "", "slug": { "current": "saverio-raimondo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore", "bio": "Classe 1984 e stand-up comedian. Il suo spettacolo Il Satiro Parlante \u00e8 su Netflix distribuito in 190 Paesi. Ha esordito come autore a 18 anni con Serena Dandini, ha lavorato con tutti i fratelli Guzzanti, e oggi \u00e8 attivo in tv, radio e live. Nel 2015 ha condotto il DopoFestival di Sanremo in diretta streaming sul sito della Rai. Ha ideato e condotto per cinque stagioni il late night show CCN \u2013 Comedy Central News  su Comedy Central, per il quale ha vinto il Premio Satira Politica per la Tv Forte Dei Marmi. Nella stagione 2020/2021 ha condotto Pigiama Rave, l\u2019unico late night in smart working su Rai4. Dal 2019 \u00e8 presenza fissa a Le Parole su Rai3, e saltuariamente a Porta a Porta su Rai1. Al cinema \u00e8 fra le voci del film Disney e Pixar Luca sia in originale che in italiano, nel film d\u2019animazione DreamWorks Bad Guys, ed \u00e8 nel cast del film Belli Ciao di Gennaro Nunziante. Collabora spesso con Radio2, dove \u00e8 stato anche conduttore della celebre trasmissione Caterpillar. \u00c8 autore di due libri umoristici: Stiamo Calmi \u2013 Come ho imparato a non preoccuparmi e ad amare l\u2019ansia edito Feltrinelli e Io Esisto \u2013 Babbo Natale Vuota il Sacco edito DeA Planeta. Scrive rubriche umoristiche e satiriche per la Repubblica e il Foglio."}
{"_id": "person-matteo-mauro", "_type": "person", "name": "Matteo", "surname": "Mauro", "alias": "", "slug": { "current": "matteo-mauro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "artista e designer", "bio": "Artista nato a Catania ma trasferitosi a Londra. Le sue linee, ordinate con un particolare algoritmo, creano un affascinante effetto luce-ombra. La sua arte \u00e8 gi\u00e0 presente in musei come il MEAM di Barcellona o il Songyang Museum Contemporary Art di Spring in Cina. \"La crypto-arte\u201d prosegue Matteo, classe \u201992 \u201c\u00e8 l\u2019arte che non si deposita fisicamente su un supporto materiale ma su uno virtuale. A livello concettuale \u00e8 un nuovo modo di intendere e fruire l\u2019arte, in primis digitale. Un\u2019opera crypto rappresenta molto di pi\u00f9 di una semplice tendenza di mercato, \u00e8 una vera e propria rivoluzione del settore artistico. Raccoglie al suo interno vari generi stilistici ben distinti, quindi non \u00e8 associabile a un movimento estetico unico\u201d."}
{"_id": "person--toomuchlag", "_type": "person", "name": "", "surname": "toomuchlag", "alias": "", "slug": { "current": "-toomuchlag" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "artista multidisciplinare", "bio": "Toomuchlag \u00e8 un regista e artista multidisciplinare. \nFamoso per i suoi lavori futuristici lag esplora la dicotomia tra luce e ombra, creando un'iconografia che unisce distopico e divino."}
{"_id": "person-nate-hill", "_type": "person", "name": "Nate", "surname": "Hill", "alias": "", "slug": { "current": "nate-hill" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "artista digitale e fotografo", "bio": "\u00c8 un artista digitale e fotografo freelance australiano originario di Melbourne. \u00c8 passato dalla laurea in arti visive, a suonare/registrare/andare in tour con varie band, fino a insegnare. Ora ha trovato ci\u00f2 che pi\u00f9 lo appassiona: un mix di fotografia, creazione video, manipolazione delle immagini, arte digitale e design. Ha lavorato per numerosi clienti di successo tra cui Apple, Disney/Star Wars, Warner Music e Foot Locker.  I lavori di Nate sono ampliamente influenzati dalla musica, ama lavorare con band e artisti creando effetti visivi da accompagnare alla loro musica."}
{"_id": "person-lucia-votano", "_type": "person", "name": "Lucia", "surname": "Votano", "alias": "", "slug": { "current": "lucia-votano" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "fisica", "bio": "Dirigente di ricerca emerita INFN, gi\u00e0 direttrice dei Laboratori Nazionali del Gran Sasso. Si occupa di fisica astroparticellare; ai LNGS ha presieduto il Collaboration Board di Opera, esperimento che ha dimostrato per la prima volta in modo diretto il fenomeno dell\u2019oscillazione dei neutrini. Nominata nel 2010 Commendatore della Repubblica per meriti scientifici, \u00e8 ora impegnata nella realizzazione dell\u2019esperimento JUNO nella Cina meridionale [ha pubblicato due libri a carattere divulgativo:  Il Fantasma dell\u2019universo-Che cos\u2019\u00e8 il neutrino (Carocci 2015) e La via della seta. La fisica da Enrico Fermi alla Cina (Di Renzo 2018)."}
{"_id": "person-gianluca-gemme", "_type": "person", "name": "Gianluca", "surname": "Gemme", "alias": "", "slug": { "current": "gianluca-gemme" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "fisico", "bio": "Gianluca Gemme \u00e8 dirigente di ricerca dell\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare Da circa 25 anni si occupa della ricerca di onde gravitazionali. Dal 2008 partecipa all'esperimento Virgo, del quale \u00e8 stato responsabile nazionale per l'INFN dal 2014 al 2018. Dal 2011 contribuisce al progetto Einstein Telescope, ed \u00e8 attualmente responsabile del gruppo di lavoro incaricato della stesura del progetto dell\u2019osservatorio."}
{"_id": "person-luigi-merlo", "_type": "person", "name": "Luigi", "surname": "Merlo", "alias": "", "slug": { "current": "luigi-merlo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Responsabile Relazioni istituzionali del Gruppo MSC", "bio": "Uno dei massimi esperti italiani di portualit\u00e0, \u00e8 Direttore delle relazioni istituzionali per l\u2019Italia di MSC, Presidente di Federlogistica, membro del board di Assarmatori, Vice Presidente Conftrasporto e Vice Presidente Ente RINA, consigliere di amministrazione dei terminal crociere di Venezia, Palermo, La Spezia. Nel 2022 ha ricevuto dall\u2019Universit\u00e0 del Salento la laurea honoris causa in management engineering, per la sua attivit\u00e0 innovativa nei settori della portualit\u00e0 e della logistica. Sta curando progetti sugli effetti del cambiamento climatico nel settore dei trasporti. Inoltre ha ricoperto, tra gli altri, i seguenti incarichi: Vice sindaco della Spezia, Assessore ai trasporti, porti, logistica della Regione Liguria; per due mandati presidente dell\u2019Autorit\u00e0 portuale di Genova; Presidente di Assoporti, Consigliere del Governo per la portualit\u00e0 e la logistica. Ha svolto inoltre attivit\u00e0 giornalistiche per numerose testate."}
{"_id": "person-domenico-mariorenzi", "_type": "person", "name": "Domenico", "surname": "Mariorenzi", "alias": "", "slug": { "current": "domenico-mariorenzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": "Polistrumentista, ha condiviso molte esperienze sui palcoscenici italiani ed europei con Neri Marcor\u00e8, amico di vecchia data, supportandolo da pi\u00f9 di vent'anni in diversi spettacoli tra i quali \u201cCome una specie di sorriso \u2013 Omaggio a Fabrizio De Andr\u00e9\u201d, \u201cDi mare e di vento \u2013 Viaggio nella musica di Gianmaria Testa\u201d, \u201cLe divine donne di Dante\u201d, \u201cLe mie canzoni altrui\u201d, \"Gaber: monologhi e canzoni\" e \"Duo di tutto\". Nel 2013 \u00e8 nella band del programma TV Neripoppins (Rai3). Ha suonato per Francesco De Gregori nell\u2019ambito di Risorgimarche 2017. Collabora con numerosi gruppi e interpreti, di genere cantautorale."}
{"_id": "person-luca-dal-fabbro", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Dal Fabbro", "alias": "", "slug": { "current": "luca-dal-fabbro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente di Iren", "bio": "Luca Dal Fabbro, Presidente di Iren S.p.A. dal luglio 2023 \u00e8 anche fondatore e Managing Partner del fondo Xenon Fidec dedicato all\u2019ambiente e all\u2019economia circolare, Vice Presidente di Elettricit\u00e0 Futura associazione della Confindustria, nonch\u00e9 Presidente dell\u2019ESG European Institute"}
{"_id": "person-erika-mandraffino", "_type": "person", "name": "Erika", "surname": "Mandraffino", "alias": "", "slug": { "current": "erika-mandraffino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttrice comunicazione esterna di Eni", "bio": "Nata a Siracusa nel 1972, madre di due figli, dal 1\u00b0 novembre 2020 \u00e8 Director Comunicazione Esterna di Eni. Dopo la laurea in European Business Administration conseguita a Londra, dove ha vissuto quasi ininterrottamente dal 1991 al 2005, ha iniziato la sua carriera come consulente di comunicazione corporate e finanziaria presso Ludgate Communications dove ha lavorato dal 1996 al 1999. Prima di approdare in Eni nel 2006 come capo ufficio stampa finanziario ed internazionale, per poi diventare responsabile di tutte le media relations di Eni nel 2011, ha lavorato come Direttore presso Brunswick Group a Londra, gestendo la comunicazione internazionale di clienti europei (in Italia, Spagna, Olanda, Portogallo) durante situazioni di crisi, fusioni, acquisizioni e nel processo di quotazione in borsa. Dal 2000 al 2001 ha lavorato come consulente di comunicazione alla Barabino & Partners a Roma. Da ottobre 2013 a febbraio 2015 \u00e8 stata Senior Vice President Relazioni Istituzionali e Comunicazione di Saipem, dove ha costruito la struttura di relazioni esterne a diretto riporto dell\u2019amministratore delegato e gestito la comunicazione dell\u2019azienda in un periodo di crisi. Nel 2015 \u00e8 stata richiamata in Eni come Senior Vice President Rapporti con i Media ed Editoria Aziendale, incarico ricoperto fino ad aprile 2016 quando ha assunto il ruolo di Senior Vice President, Rapporti con i Media e Social Network. Da settembre 2018 ha ricoperto la carica di Senior Vice President Media Relations and Crisis Communication. Dal 1\u00b0 luglio 2020 \u00e8 stata Director Media Relation di Eni a diretto riporto del CEO fino a ricoprire il ruolo attuale. E\u2019 stata inoltre Presidente di Versalis S.p.A da maggio 2018 fino a gennaio 2021."}
{"_id": "person-giada-parisi", "_type": "person", "name": "Giada", "surname": "Parisi", "alias": "", "slug": { "current": "giada-parisi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "stand-up comedian", "bio": "Stand up comedian e video content creator per i social. Ama la pasta al sugo e il gin tonic. Quando incontra un cane crede di poterci parlare con il pensiero. Lavora come videomaker al Corriere della Sera. Autrice del format social Gi\u00e0 da un po\u2019 ."}
{"_id": "person-silvia-sciorilli-borrelli", "_type": "person", "name": "Silvia", "surname": "Sciorilli Borrelli", "alias": "", "slug": { "current": "silvia-sciorilli-borrelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Nasce a Roma dove frequenta la scuola americana, consegue il diploma di Baccalaureato Internazionale a New York. Laureata in legge con lode frequenta la scuola di giornalismo Walter Tobagi. Ha lavorato per il Sole 24 Ore, CNBC, Politico Europe. Dal 2020 \u00e8 corrispondente per il Financial Times a Milano. \u00c8 opinionista per La7, BBC News, CNN International e CTV. A giugno 2022 esce il suo primo libro, L\u2019eta\u2019 del cambiamento, un saggio sui giovani italiani ed il mondo del lavoro edito da Solferino."}
{"_id": "person-francesco-iorio", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Iorio", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-iorio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore di Laboratorio nel Centro di Biologia Computazionale di Human Technopole", "bio": "Research Group Leader del Centro di Biologia Computazionale di Human Technopole (il nuovo istituto di ricerca italiano per le scienze della vita). Si occupa di applicazioni matematiche, informatiche, statistiche e di teoria dell\u2019informazione per la farmacogenomica e la genomica funzionale. Ha conseguito la laurea in Informatica presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Salerno con una tesi sull\u2019apprendimento artificiale non-supervisionato e il dottorato di ricerca in Bioinformatica presso l\u2019Istituto TeleThon di Genetica e Medicina. Ha lavorato al Wellcome Genome Campus (Cambridge, UK) per oltre un decennio, specializzandosi nello sviluppo di metodi informatici per l\u2019analisi di dati post-genomici ottenuti con la tecnica di ingegneria genetica CRISPR e contribuendo alla stesura della prima mappa globale delle dipendenze genetiche del cancro. E\u2019 autore di oltre 60 pubblicazioni scientifiche su riviste peer-reviewed e di numerosi strumenti bioinformatici pioneristici e oggi ampiamente utilizzati dall\u2019intera comunit\u00e0."}
{"_id": "person-franco-e-andrea-antonello", "_type": "person", "name": "Franco e Andrea", "surname": "Antonello", "alias": "", "slug": { "current": "franco-e-andrea-antonello" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "pubblicitario e autore", "bio": "Franco e Andrea sono padre e figlio, la loro vita cambia radicalmente quando Andrea riceve la diagnosi di autismo. Dal 2005 Franco d\u00e0 vita a I bambini delle Fate, una fondazione che lavora per raccogliere sostegno finanziario stabile e continuativo per i progetti di associazioni, cooperative e organizzazioni no profit nel sociale e a sostegno alle disabilit\u00e0. Insieme hanno attraversato l\u2019America in moto in un viaggio di tre mesi raccontato nel libro Se ti abbraccio non aver paura (2012). La loro storia ha ispirato il film Tutto il mio folle amore (2019) di Gabriele Salvatores. Tra le loro pubblicazioni Sono graditi visi sorridenti (2013) e diversi libri di Andrea: Le parole che non riesco a dire (2016), Baci a Tutti (2016) e La valigia di Aran (2020)."}
{"_id": "person-marco-bagli", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Bagli", "alias": "", "slug": { "current": "marco-bagli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "professore associato dell'Universit\u00e0 di Genova", "bio": "\u00c8 ricercatore a tempo determinato presso Universit\u00e0 di Genova dove insegna in due corsi triennali (Lingua inglese I e II) ed \u00e8 responsabile del progetto inglese B1 per la scuola di Scienze Matematiche Fisiche e Naturali e per il Corso di laurea in Scienze Motorie. \u00c8 membro del Comitato Scientifico di ICLC 9 (International Contrastive Linguistics Conference, University of Genova)."}
{"_id": "person-clara-vite", "_type": "person", "name": "Clara", "surname": "Vite", "alias": "", "slug": { "current": "clara-vite" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice presso il Dipartimento di Architettura e Design dell\u2019Universit\u00e0 di Genova", "bio": "ingegnere edile \u2013 architetto e dottore di ricerca in architettura. Ricercatrice presso l'Universit\u00e0 di Genova, Scuola Politecnica (Dipartimento di Architettura e Design). Le sue ricerche riguardano la progettazione sostenibile, l'ottimizzazione dei processi edilizi, l'innovazione nel settore delle costruzioni, la valutazione del ciclo di vita e i protocolli di certificazione della sostenibilit\u00e0 delle costruzioni e delle infrastrutture. \u00c8 autrice di oltre 45 pubblicazioni scientifiche su questi temi ed \u00e8 coinvolta in progetti nazionali e internazionali. \u00c8 inoltre socio fondatore di \"BuildTech Srl\", uno spin-off dell'Universit\u00e0 di Genova che si occupa di progetti legati al settore delle costruzioni e delle infrastrutture e che mira a trasferire tecniche e prodotti innovativi alla progettazione/riqualificazione degli edifici per creare spazi/edifici efficienti e confortevoli."}
{"_id": "person-salvatore-polverino", "_type": "person", "name": "Salvatore", "surname": "Polverino", "alias": "", "slug": { "current": "salvatore-polverino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente e ricercatore presso il Dipartimento di Architettura e Design dell\u2019Universit\u00e0 di Genova", "bio": "\u00e8 ricercatore a tempo determinato presso il Dipartimento di Architettura e Design dell\u2019Universit\u00e0 di Genova ed \u00e8 docente a contratto dell\u2019insegnamento integrativo \u201cStrumenti per la digitalizzazione del progetto esecutivo\u201d. Collabora per grafica e design con F-Project srl di Rovigo"}
{"_id": "person-carlotta-ferrando", "_type": "person", "name": "Carlotta", "surname": "Ferrando", "alias": "", "slug": { "current": "carlotta-ferrando" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice in Petrologia e Petrografia presso il DISTAV dell\u2019Universit\u00e0 di Genova", "bio": "\u00e8 ricercatrice a tempo determinato in Petrologia e Petrografia presso il Dipartimento di Scienze della Terra, dell\u2019Ambiente e della Vita dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova dove si occupa dello studio dei processi petrologici e geochimici che caratterizzano la formazione della litosfera oceanica, dalla fusione del mantello oceanico superiore alla cristallizzazione e raffreddamento delle sequenze gabbriche nella crosta oceanica inferiore."}
{"_id": "person-marco-raveri", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Raveri", "alias": "", "slug": { "current": "marco-raveri" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore presso il Dipartimento di Fisica dell\u2019Universit\u00e0 di Genova", "bio": "\u00e8 ricercatore a tempo determinato presso il Dipartimento di Fisica dell\u2019Universit\u00e0 di Genova. Si occupa di energia oscura e di metodi statistici e computazionali per la cosmologia. Studia le tracce cosmologiche nella materia oscura e nei neutrini. \u00c8 membro di diverse collaborazioni di ricerca fra cui Euclid, Dark Energy Science Collaboration (DESC), CMB-S4 e Dark Energy Survey (DES)."}
{"_id": "person-andrea-lazzarini", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Lazzarini", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-lazzarini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore dell\u2019Universit\u00e0 di Genova", "bio": "\u00c8 \u00e8 ricercatore a tempo determinato presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova. Formatosi presso la Scuola Normale Superiore e l\u2019Universit\u00e0 di Pisa, ha lavorato e insegnato presso le universit\u00e0 di Modena, Bologna, Pisa, Losanna. L\u2019attivit\u00e0 di ricerca si concentra soprattutto sul Cinque, Sei e Settecento, e si e\u0300 ultimamente soffermata sull\u2019opera di Federico De Roberto, della quale sta investigando i rapporti con la cultura del positivismo tardo-ottocentesco (Cesare Lombroso, Paolo Mantegazza, Max Nordau) e con la scuola \u2018psicologica\u2019 francese (Paul Bourget)."}
{"_id": "person-soheil-mohammadi", "_type": "person", "name": "Soheil", "surname": "Mohammadi", "alias": "", "slug": { "current": "soheil-mohammadi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "dottorando presso il Centro Sicurezza, Rischio e Vulnerabilit\u00e0 dell\u2019Universit\u00e0 di Genova", "bio": "Nel 1992 \u00e8 nato in Iran. Dopo aver conseguito la laurea in ingegneria civile, ha iniziato a lavorare nella ricostruzione di catastrofi e nella rigenerazione di comunit\u00e0 svantaggiate nella regione occidentale del suo paese d'origine. Trasferitosi in Italia nel 2019 per proseguire gli studi magistrali in ingegneria per la gestione dei rischi naturali presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Genova, (campus di Savona), ha completato la sua tesi nel 2021 approfondendo la tematica inerente l'interazione tra la pandemia COVID19 e i rischi naturali nella fase di risposta e di emergenza. Ha pubblicato un articolo nel 2021 su una tematica relativa ai fattori che influenzano la non migrazione delle persone che vivono in aree affette da crisi ambientali e ha iniziato il suo dottorato di ricerca nel novembre 2021 per sviluppare procedure utili al supporto di politiche di mitigazione multi-rischio (sismico e da alluvioni) in contesti urbani nell'ambito del programma di Dottorato in Sicurezza, Rischio e Vulnerabilit\u00e0 dell'Universit\u00e0 degli Studi di Genova (Curricululm: Risk and Resilience Engineering for the Natural, Industrialized and Built Environments)."}
{"_id": "person-sherine-jharni", "_type": "person", "name": "Sherine", "surname": "Jharni", "alias": "", "slug": { "current": "sherine-jharni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice dell'Universit\u00e0 di Genova", "bio": "\u00c8 nata a Vicenza e vive attualmente a Genova. Ha conseguito la laurea triennale in Economia e Commercio nel 2018 ottenendo il titolo di \u201claureato dell\u2019anno\u201d e la laurea magistrale in Direzione Aziendale nel 2021, entrambe conseguite all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Verona. Ora \u00e8 iscritta al primo anno del dottorato in Risk, security and vulnerability all\u2019Universit\u00e0 di Studi di Genova."}
{"_id": "person-matteo-pardini", "_type": "person", "name": "Matteo", "surname": "Pardini", "alias": "", "slug": { "current": "matteo-pardini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore in neurologia presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova", "bio": "\u00c8 ricercatore in neurologia presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova e svolge attivit\u00e0 clinica nell\u2019ambito delle malattie neurologiche presso l\u2019IRCCS Policlinico San Martino. Formatosi in ambito delle neuroscienze cognitive e delle neuroimmagini presso il National Institute of Health americano e l\u2019University College London, si interessa dello studio dell\u2019impatto delle patologie neurologiche sulle funzioni cognitive e del riconoscimento precoce e del trattamento dei deficit cognitivi nelle patologie del sistema nervoso, nonch\u00e9 della prevenzione dello sviluppo del decadimento cognitivo."}
{"_id": "person-silvia-pesce", "_type": "person", "name": "Silvia", "surname": "Pesce", "alias": "", "slug": { "current": "silvia-pesce" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice del Dipartimento di Medicina Sperimentale presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova", "bio": "Ricercatrice del Dipartimento di Medicina Sperimentale presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova, ha iniziato il suo percorso con un Dottorato di Ricerca in Immunologia Clinica e Sperimentale. Qui \u00e8 venuta a conoscenza del mondo delle cellule Natural Killer: cellule del nostro sistema immunitario dalla capacit\u00e0 Innata di uccidere cellule tumorali. Da allora, lavorando presso il Laboratorio di Immunologia Molecolare dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, con qualche \u201cfuga\u201d presso il Sahlgrenska Cancer Center a Goteborg (Svezia), cerca di capire come il tumore riesce a svilupparsi, ingannando le nostre difese immunitarie, e in particolare le cellule Natural Killer. Vincitrice di diverse borse di studio nazionali e internazionali, e vincitrice del Premio Roche per la Ricerca nel 2017, porta avanti con convinzione i suoi progetti di ricerca con lo scopo di trovare in futuro nuove cure per restituire alle nostre cellule la capacit\u00e0 di difenderci dai tumori."}
{"_id": "person-pietro-ameri", "_type": "person", "name": "Pietro", "surname": "Ameri", "alias": "", "slug": { "current": "pietro-ameri" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "professore associato dell'Universit\u00e0 di Genova", "bio": "\u00e8 Professore Associato in Malattie dell'Apparato Cardiovascolare presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Genova e svolge attivit\u00e0 clinica come cardiologo presso l'IRCCS Ospedale Policlinico San Martino. Ricercatore appassionato, \u00e8 interessato in particolare allo studio dell'insufficienza cardiaca e alle interazioni tra cuore e cancro nell'ambito della cosiddetta cardio-oncologia. E' membro del Comitato Scientifico della Rete Cardiologica degli IRCCS, di diversi comitati della Societ\u00e0 Europea di Cardiologia e del Consiglio Scientifico dell'Associazione Festival della Scienza. Se dovesse portare un libro, un film e una canzone con se su un'isola deserta, oggi prenderebbe The Catcher in the Rye, The Big Lebowski e Hey You."}
{"_id": "person-irene-geneselli", "_type": "person", "name": "Irene", "surname": "Geneselli", "alias": "", "slug": { "current": "irene-geneselli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "dottoranda in Scienze e Tecnologie del Mare presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova", "bio": "Ha conseguito la Laurea Magistrale in Biologia ed Ecologia Marina all\u2019Universit\u00e0 di Genova, con indirizzo Valutazione e Gestione dell'Ambiente Marino. Da novembre 2021 ha iniziato il suo percorso di Dottorato in Scienze e Tecnologie del Mare, durante il quale si sta occupando, tra l\u2019altro, del progetto Interreg SPlasH&Co, \"Stop alle Plastiche in H2O ai tempi del  Covid\" che ha lo scopo di accrescere la conoscenza circa l'inquinamento da microplastiche all'interno delle acque marine portuali."}
{"_id": "person-stefano-barberis", "_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Barberis", "alias": "", "slug": { "current": "stefano-barberis" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ingegnere e ricercatore dell'Universit\u00e0 di Genova", "bio": "\u00c8 ricercatore (RtdA) e presso il dipartimento DIME \u2013 Universit\u00e0 degli studi di Genova \u2013 e fa parte del Thermochemical Power Group (www.tpg.unige.it/TPG)\nHa conseguito il dottorato di ricerca in Ingegneria delle Macchine a Fluido nel 2016 presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova per poi intraprendere la carriera di Project Manager presso RINA Consulting, nell\u2019ambito di progetti di ricerca europei in ambito energetico, partecipando anche come coordinatore a pi\u00f9 di 40 progetti HORIZON 2020. Da Febbraio 2022 lavora a UniGE dove si occupa di modellazione di accumuli termici, accumuli energetici di lunga durata e sistemi energetici innovativi anche alimentati ad idrogeno. E\u2019 inoltre fondatore e socio di BLUENERGY REVOLUTION, PMI innovativa che sviluppa e promuove tecnologie innovative per la produzione, stoccaggio e utilizzo dell\u2019idrogeno."}
{"_id": "person-antonio-caggiano", "_type": "person", "name": "Antonio", "surname": "Caggiano", "alias": "", "slug": { "current": "antonio-caggiano" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore e docente di Tecnica delle Costruzioni all'Universit\u00e0 di Genova", "bio": "Il dott. Antonio Caggiano \u00e8 ricercatore (RtdB) e docente di Tecnica delle Costruzioni presso il dipartimento DICCA \u2013 Universit\u00e0 degli studi di Genova (https://dicca.unige.it/). \nHa conseguito il dottorato di ricerca nel 2014, con doppio titolo Uni-Salerno - UNT (Tucuman-Argentina). Ha lavorato come professore aggiunto presso l'Universit\u00e0 di Buenos Aires (2014-2019) ed \u00e8 stato ricercatore presso il Consiglio nazionale della ricerca scientifica e tecnica argentino (CONICET). Nel 2017 si \u00e8 trasferito in Germania, ottenendo la prestigiosa borsa post-doc della Fondazione Alexander von Humboldt, divenendo poi \u201cgroup leader\u201d (2019-2022) presso la TU-Darmstadt (Germania). Da Febbraio 2022 lavora a UniGE dove si occupa di meccanica computazionale, modellazione multiscala, efficienza energetica, componenti verdi e sostenibilit\u00e0 nel settore dei materiali da costruzioni ed edilizia."}
{"_id": "person-silvia-de-angeli", "_type": "person", "name": "Silvia", "surname": "De Angeli", "alias": "", "slug": { "current": "silvia-de-angeli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice presso il Dipartimento di Ingegneria Civile, Chimica e Ambientale dell\u2019Universit\u00e0 di Genova", "bio": "Ricercatrice a tempo determinato presso il Dipartimento di Ingegneria Civile, Chimica e Ambientale dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, esperta di rischi legati all'acqua, adattamento al cambiamento climatico e dinamiche \u2018multi-rischio\u2019. Ha conseguito un dottorato di ricerca presso l\u2019Istituto Universitario degli Studi Superiori di Pavia e ha trascorso un periodo di ricerca presso il King's College London. Ha inoltre lavorato per due anni in una societ\u00e0 di ingegneria, dove ha sviluppato e coordinato una serie di progetti internazionali sulle tematiche dell\u2019ambiente e della gestione dei rischi. Silvia \u00e8 attualmente rappresentante dei Giovani Ricercatori (Early Career Scientists) della Divisione Natural Hazard all\u2019interno della European Geoscience Union, ed \u00e8 coinvolta attivamente nell'organizzazione delle attivit\u00e0 di divulgazione scientifica nonch\u00e9 come redattrice del Blog della Divisione."}
{"_id": "person-andrea-bonfiglio", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Bonfiglio", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-bonfiglio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore dell\u2019Universit\u00e0 di Genova nel settore Sistemi Elettrici per l\u2019Energia", "bio": "Nato a Rapallo nel 1986 ed \u00e8 attualmente Ricercatore a Tempo Determinato di tipo B presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova nel settore Sistemi Elettrici per l\u2019Energia. Si \u00e8 laureato con lode alla laurea Triennale e Magistrale in Ingegneria Elettrica rispettivamente nel 2007 e 2009 prima di conseguire il dottato di ricerca in Ingegneria Elettrica nel 2013. I suoi interessi di ricerca includono lo studio dell\u2019integrazione delle fonti energetiche rinnovabili ed innovative nel sistema elettrico, il controllo e la gestione dei sistemi energetici tra cui le smart grids, le microreti e le smart-cities e l\u2019applicazione ai sistemi energetici di tecniche di controllo avanzate. Le attivit\u00e0 di ricerca comprendono collaborazioni con le principali realit\u00e0 industriali nel settore dell\u2019energia elettrica quali ABB Power System Division, Ansaldo Energia, Cesi Ricerca, Hitachi Energy Terna e con il centro di ricerca internazionale ITER Organization. \u00c8 attualmente Associate Editor della rivista internazionale IEEE Transactions on Sustainable Energy ed autore di pi\u00f9 di 60 articoli scientifici pubblicati su riviste e conferenze di rilevanza internazionali."}
{"_id": "person-fabio-patrone", "_type": "person", "name": "Fabio", "surname": "Patrone", "alias": "", "slug": { "current": "fabio-patrone" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore presso la Scuola Politecnica dell'Universit\u00e0 di Genova", "bio": "Ricercatore presso la Scuola Politecnica dell'Universit\u00e0 degli Studi di Genova, laureato in Ingegneria delle Telecomunicazioni nel 2013 e da allora attivo su tematiche di ricerca riguardanti le comunicazioni satellitari, in particolare sulla loro integrazione con le reti di comunicazione mobili 5G e oltre\u2026"}
{"_id": "person-daniele-mestriner", "_type": "person", "name": "Daniele", "surname": "Mestriner", "alias": "", "slug": { "current": "daniele-mestriner" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore dell\u2019Universit\u00e0 di Genova", "bio": "Ricercatore universitario nell\u2019ambito della protezione delle linee da fenomeni atmosferici. Autore di oltre 40 articoli scientifici e membro del Technical Committee di numerose conferenze internazionali. Nel 2021 ha pubblicato su Applied Sciences la Special Issue \u201cLightning Modeling and Its Effects on Electric Infrastructures\u201d."}
{"_id": "person-mariachiara-chiantore", "_type": "person", "name": "Mariachiara", "surname": "Chiantore", "alias": "", "slug": { "current": "mariachiara-chiantore" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente di Ecologia presso il DISTAV dell'Universit\u00e0 di Genova", "bio": "\u00c8 docente di Ecologia presso il DISTAV dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova e coordina il Laboratorio di Ecologia del Benthos. Autore di oltre 100 pubblicazioni su riviste internazionali e coordinatore/partecipante a numerosi progetti nazionali e internazionali, si occupa di ecologia delle coste rocciose superficiali, con particolare attenzione alla conservazione e al restauro ecologico di specie ed habitat marini, di acquacoltura sostenibile e di fioriture di microalghe tossiche."}
{"_id": "person-stefano-schiaparelli", "_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Schiaparelli", "alias": "", "slug": { "current": "stefano-schiaparelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN professore di Zoologia", "bio": "Professore Associato di Zoologia all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova e Direttore del Museo Nazionale dell\u2019Antartide (MNA, Sede di Genova). Nel corso della sua carriera universitaria si \u00e8 specializzato nell\u2019analisi e conservazione della biodiversit\u00e0 marina animale, con un interesse specifico per gli ambienti antartici. Attualmente \u00e8 Delegato del Rettore per la valorizzazione di Musei e Biblioteche di Ateneo."}
{"_id": "person-gian-piero-alloisio", "_type": "person", "name": "Gian Piero", "surname": "Alloisio", "alias": "", "slug": { "current": "gian-piero-alloisio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "cantautore e drammaturgo", "bio": "\u00c8 un cantautore, drammaturgo, produttore e talent scout poliedrico e imprevedibile. Debutta nel 1975 come frontman dell\u2019Assemblea Musicale Teatrale, per cui scrive quattro album. Dal 1990 entra a far parte del Teatro della Tosse di Emanuele Luzzati e Tonino Conte con cui scrive lo spettacolo cult Il Mistero dei Tarocchi. Ha collaborato e scritto per Francesco Guccini, Giorgio Gaber, Sandro Luporini, Arturo Brachetti, Ombretta Colli, Eugenio Finardi, Enzo Jannacci, Gianni Morandi, Roberta Alloisio e molti altri. Dal 2006 produce il Festival Pop della Resistenza e dal 2013 \u00e8 direttore artistico e produttore di Genova per Voi, talent che ha scoperto autori di canzoni di successo come Federica Abbate e Alessandro La Cava. Nel 2017 ha scritto il libro Il mio amico Giorgio Gaber. Per il Festival Gaber ha ideato e dirige l\u2019evento itinerante Le strade di notte. Con Simonetta Cerrini, produce e dirige il Festival internazionale dei Templari. In ultimo, ha partecipato al docufilm La nuova scuola genovese (2021) scritto da Claudio Cabona e diretto da Yuri Dellacasa e Paolo Fossati."}
{"_id": "person-gianni-martini", "_type": "person", "name": "Gianni", "surname": "Martini", "alias": "", "slug": { "current": "gianni-martini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista e chitarrista", "bio": ""}
{"_id": "person-elena-santopinto", "_type": "person", "name": "Elena", "surname": "Santopinto", "alias": "", "slug": { "current": "elena-santopinto" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "primo ricercatore all\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare", "bio": "Primo Ricercatore INFN, \u00e8 una nota fisica teorica italiana, ed \u00e8 editor di cinque riviste internazionali.  E\u2019 stata organizzatrice o parte del comitato scientifico di 23 congressi internazionali. Recentemente si \u00e8 occupata di stati a quattro e cinque quark predicendo l\u2019esistenza di alcuni di essi prima della loro recente scoperta da parte di esperimenti al CERN.  Ha ottenuto il prestigioso titolo di Theory Scientific Associate al CERN di Ginevra. Da anni si occupa anche di divulgazione scientifica, sia come ideatrice di mostre interattive di fisica ed astrofisica, che come coordinatrice del progetto INFN Art&Science per Genova, in collaborazione con i Dipartimenti di Fisica e di Chimica dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, l\u2019IIT e il CNR SPIN ed IMEM."}
{"_id": "person-silvano-tosi", "_type": "person", "name": "Silvano", "surname": "Tosi", "alias": "", "slug": { "current": "silvano-tosi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "professore associato dell'Universit\u00e0 di Genova", "bio": "Silvano Tosi \u00e8 professore di fisica sperimentale all'Universit\u00e0 di Genova. La sua attivit\u00e0 di ricerca verte sulla fisica delle interazioni fondamentali. Lavora all'esperimento CMS all'acceleratore LHC del CERN di Ginevra e all'esperimento Euclid, una missione dell'ESA. Si occupa anche di divulgazione e orientamento."}
{"_id": "person-bianca-bottino", "_type": "person", "name": "Bianca", "surname": "Bottino", "alias": "", "slug": { "current": "bianca-bottino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "assegnista di ricerca in Fisica delle astroparticelle presso l'Universit\u00e0 di Princeton", "bio": "Bianca Bottino ha studiato Fisica all\u2019Universit\u00e0 degli studi di Genova e ora ha un assegno di ricerca presso l\u2019universit\u00e0 di Princeton, negli Stati Uniti. Fa parte dell\u2019esperimento DarkSide, che si occupa di ricerca diretta di materia oscura ai Laboratori Nazionali del Gran Sasso, in Abruzzo. \u00c9 una fisica sperimentale, per cui ama stare in laboratorio, ma \u00e8 anche appassionata di didattica e divulgazione scientifica."}
{"_id": "person-marco-battaglieri", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Battaglieri", "alias": "", "slug": { "current": "marco-battaglieri" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore INFN", "bio": "Marco Battaglieri \u00e8 un ricercatore della Sezione di Genova dell'Istituto Nazionale di Fisica Nucleare (INFN). Svolge la sua attivit\u00e0 di ricerca nell'ambito della fisica delle interazioni fondamentali con gli acceleratori. \u00c8 responsabile di diversi esperimenti per la ricerca di stati esotici della materia ordinaria e di segnali di nuova fisica (materia oscura) in laboratori del mondo. Ha coordinato la ricerca europea in fisica adronica nell'ambito del progetto STRONG2020 ed \u00e8 stato direttore della sala sperimentale B del Jefferson Lab negli Stati Uniti."}
{"_id": "person-fulvio-mastrogiovanni", "_type": "person", "name": "Fulvio", "surname": "Mastrogiovanni", "alias": "", "slug": { "current": "fulvio-mastrogiovanni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "professore associato presso il DIBRIS dell'Universit\u00e0 di Genova", "bio": "\u00c8 Professore Associato presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova, dove al momento \u00e8 Prorettore per le Relazioni Internazionali e Coordinatore del Corso di Laurea Magistrale Internazionale in Robotics Engineering. Fulvio si occupa di Robotica e Intelligenza Artificiale. \u00c8 fondatore di Teseo srl e IOSR srl, due societ\u00e0 spinoff di UniGe, per le quali ricopre rispettivamente il ruolo di Chief Research Officer e Chief Technical Officer. Fulvio ha ricevuto riconoscimenti per le sue attivit\u00e0 di trasferimento scientifico e tecnologico. Fulvio ha pubblicato pi\u00f9 di 170 contributi, inclusi 4 brevetti internazionali."}
{"_id": "person-matteo-timo", "_type": "person", "name": "Matteo", "surname": "Timo", "alias": "", "slug": { "current": "matteo-timo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "avvocato e ricercatore dell'Universit\u00e0 di Genova", "bio": "Laureato in Giurisprudenza nel 2013 all\u2019Universit\u00e0 del Piemonte Orientale \u201cAmedeo Avogadro\u201d, ha conseguito il dottorato di ricerca presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova. Si \u00e8 abilitato alla professione di avvocato alla Corte d\u2019appello di Torino ed \u00e8 iscritto all\u2019Ordine degli Avvocati di Genova. \u00c8 stato assegnista di ricerca e, attualmente, \u00e8 ricercatore \u2013 abilitato alle funzioni di professore associato \u2013 in Diritto amministrativo del Dipartimento di Giurisprudenza dell\u2019Universit\u00e0 di Genova. Nello stesso Ateneo \u00e8 affiliato al Centro del mare ed \u00e8 componente del Collegio del Dottorato in Security, risk and vulnerability. Fra i suoi temi di ricerca si annoverano i beni pubblici, il patrimonio culturale e i fenomeni partecipativi. \u00c8 autore di diverse pubblicazioni, fra le quali le monografie Funzioni amministrative e attivit\u00e0 private di gestione della spiaggia. Profili procedimentali e contenutistici delle concessioni balneari (Giappichelli, 2020) e Contributo allo studio della comunicazione di inizio lavori asseverata nel quadro della \u201cliberalizzazione\u201d dell\u2019attivit\u00e0 edilizia (CEDAM, 2018)."}
{"_id": "person-jacopo-della-torre", "_type": "person", "name": "Jacopo", "surname": "Della Torre", "alias": "", "slug": { "current": "jacopo-della-torre" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore di Diritto processuale penale presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova", "bio": "Jacopo Della Torre \u00e8 ricercatore di Diritto processuale penale presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova, dove \u00e8 titolare dell\u2019insegnamento di Diritto processuale penale I. Ha conseguito il dottorato di ricerca cum laude in Scienze Giuridiche presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Udine. In passato, ha ricoperto il ruolo di ricercatore di Procedura penale presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Trieste, dove ha insegnato Elementi di diritto processuale, Diritto processuale penale comparato e Diritto dell\u2019esecuzione penale. Partecipa a progetti di ricerca italiani ed europei, in tema di digitalizzazione della giustizia penale e di implementazione di strumenti di supporto agli uffici giudiziari. \u00c8 autore di una cinquantina di pubblicazioni, dedicate a temi centrali del processo penale, tra cui si segnalano le opere monografiche: La giustizia penale negoziata in Europa. Miti, realt\u00e0 e prospettive, Wolters Kluwer, 2019 e Giustizia per nessuno. L\u2019inefficienza del sistema penale italiano tra crisi cronica e riforma Cartabia (scritta con Mitja Gialuz), Giappichelli, 2022."}
{"_id": "person-marta-santagata", "_type": "person", "name": "Marta", "surname": "Santagata", "alias": "", "slug": { "current": "marta-santagata" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice dell'Universit\u00e0 di Genova", "bio": "Laureata in Economia, Politica ed Istituzioni Internazionali presso l\u2019Universit\u00e0 di Pavia, ho conseguito il titolo di Dottore di Ricerca in Economia presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova dove da due anni ricopro il ruolo di Assegnista di Ricerca. I miei interessi di ricerca sono principalmente legati all\u2019ambito dell\u2019economia regionale e dei trasporti. I miei studi hanno l\u2019obiettivo di indagare i processi economici a livello locale. In questo contesto risulta centrale la comprensione dei nessi di causalit\u00e0 tra variabili economiche e la conoscenza degli strumenti metodologici necessari per analizzarli.  A questo proposito ho approfondito lo studio dei metodi controfattuali di valutazione d\u2019impatto anche grazie al periodo di visiting presso il Research Institute for the Evaluation of Public Policies (FBK-IRVAPP)."}
{"_id": "person-maria-caterina-giordano", "_type": "person", "name": "Maria Caterina", "surname": "Giordano", "alias": "", "slug": { "current": "maria-caterina-giordano" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice presso il Dipartimento di Fisica dell\u2019Universit\u00e0 di Genova", "bio": "\u00c8 ricercatrice presso il Dipartimento di Fisica dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, dove e si occupa di materiali innovativi e nanoscienza, ed \u00e8 responsabile dell\u2019attivit\u00e0 di nanolitografia presso il laboratorio di eccellenza DIFILab. La sua attivit\u00e0 di ricerca \u00e8 volta allo sviluppo di nanostrutture e nanodispositivi basati su materiali innovativi (e.g. materiali 2D) per applicazioni nell\u2019ambito dell\u2019ottica, della sensoristica, delle tecnologie quantistiche, e delle energie rinnovabili. Precedentemente \u00e8 stata ricercatrice presso l\u2019Istituto CNR-NANO & Scuola Normale Superiore (Pisa) dove si \u00e8 occupata di nuove tecniche di microscopia ottica a frequenze terahertz, e ha investigato le peculiari propriet\u00e0 optoelettroniche dei nanomateriali. M. Giordano \u00e8 autrice di oltre 40 pubblicazioni scientifiche su riviste internazionali (>600 citazioni, h-index 16, elenco completo @Scopus), \u00e8 stata relatrice su invito a numerose conferenze internazionali e ha tenuto seminari presso prestigiosi Istituti di ricerca nazionali e internazionali."}
{"_id": "person-gianluca-cerruti", "_type": "person", "name": "Gianluca", "surname": "Cerruti", "alias": "", "slug": { "current": "gianluca-cerruti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore UniGe", "bio": "Gianluca Cerruti \u00e8 ricercatore presso il Dipartimento di Economia dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, dove insegna Politica Economica e Economic Policy Evaluation, e coordina l\u2019applied economics team del progetto ERC Starting Grant \u201cHABITAT\u201d. I suoi interessi di ricerca includono l\u2019economia regionale e la political economy. \nHa svolto periodi di ricerca presso il Joint Research Centre (JRC) della Commissione Europea, la Paris School of Economics (PSE) e la London School of Economics and Political Science (LSE). \nIl prossimo semestre insegner\u00e0 un corso di Macroeconomia presso la Freie Universit\u00e4t Berlin.\nHa ricevuto il Premio Pansa della Fondazione Feltrinelli (2022) e il Best Paper Prize for Young Economists al Warsaw International Economic Meeting (2024)."}
{"_id": "person-veronica-scazzosi", "_type": "person", "name": "Veronica", "surname": "Scazzosi", "alias": "", "slug": { "current": "veronica-scazzosi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "project manager di Frame", "bio": "Project Manager di Frame. Nata a Magenta, nel 1991, dopo la laurea in Lettere e Filosofia conseguita presso Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore di Milano, matura competenze specialistiche in semiotica ed editoria e interesse per le digital humanities, che da giovanissima mette a servizio della EM Publishers, collaborando al progetto Encyclomedia, ideato da Umberto Eco. Passa poi alla Frame, dove collabora all\u2019organizzazione del Festival della Comunicazione fin dalla sua nascita, prima nella segreteria, poi affiancando i direttori nell\u2019organizzazione e comunicazione dell\u2019evento. Si occupa del coordinamento di tutti i progetti editoriali e culturali della Frame (dalla produzione podcast alla progettazione di eventi). Sposata e mamma di due bambini, ama il basket e arrampicarsi in montagna."}
{"_id": "person-andrea-delogu", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Delogu", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-delogu" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "conduttrice e autrice radiofonica e televisiva", "bio": "conduttrice e autrice radiofonica e televisiva, ha esordito nel 2014 con il memoir\u00a0La collina\u00a0(Fandango Libri), scritto insieme ad Andrea\u00a0Cedrola, diventato un caso editoriale. Nel 2019 ha pubblicato\u00a0Dove escono le parole\u00a0(Rai Eri), libro\u00a0dove racconta la vita da dislessica in Italia, per cui \u00e8 stata premiata dall\u2019Associazione Italiana Dislessia per l\u2019aiuto portato nel parlare di questa caratteristica."}
{"_id": "person-ilaria-gaspari", "_type": "person", "name": "Ilaria", "surname": "Gaspari", "alias": "", "slug": { "current": "ilaria-gaspari" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittrice e filosofa", "bio": "Ha studiato filosofia alla Scuola Normale Superiore di Pisa e si \u00e8 addottorata all\u2019universit\u00e0 Paris I Panth\u00e9on-Sorbonne con una tesi sullo studio delle passioni nel Seicento. Nel 2015 per Voland \u00e8 uscito il suo primo romanzo, Etica dell\u2019acquario. Nel 2018, per Sonzogno, Ragioni e sentimenti. L\u2019amore preso con Filosofia. Per Einaudi ha pubblicato Lezioni di felicit\u00e0. Esercizi filosofici per il buon uso della vita (2019), gi\u00e0 tradotto in diverse lingue, e Vita segreta delle emozioni (2021). Collabora con vari giornali e insegna scrittura. Vive tra Roma e Parigi."}
{"_id": "person-valeria-parrella", "_type": "person", "name": "Valeria", "surname": "Parrella", "alias": "", "slug": { "current": "valeria-parrella" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "autrice", "bio": "Vive a Napoli, dove si e\u0300 laureata in Lettere classiche. E\u0300 autrice di romanzi, racconti, sceneggiature e opere teatrali. Fra questi, ricordiamo:\u00a0Mosca piu\u0300 balena\u00a0(Minimum Fax, 2003; premio Campiello Opera Prima),\u00a0Per grazia ricevuta\u00a0(Minimum Fax, 2005; finalista nella cinquina del premio Strega e premio Renato Fucini),\u00a0Lo spazio bianco\u00a0(Einaudi 2008, 2010 e 2018), da cui Francesca Comencini ha tratto l\u2019omonimo film, e\u00a0Almarina\u00a0(Einaudi, 2019; finalista nella cinquina del premio Strega). Da anni collabora con \u201cGrazia\u201d e \u201cla Repubblica\u201d."}
{"_id": "person-federica-de-paolis", "_type": "person", "name": "Federica", "surname": "De Paolis", "alias": "", "slug": { "current": "federica-de-paolis" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "autrice e dialoghista cinematografica e televisiva", "bio": "Nata a Roma nel 1971. \u00c8 dialoghista cinematografica e autrice televisiva. Ha insegnato allo IED e insegna alla scuola di scrittura creativa Molly Bloom. Tra i suoi libri precedenti, tradotti in numerose lingue e adattati per il cinema, il romanzo vincitore del Premio DeA Planeta 2020:\u00a0Le Imperfette."}
{"_id": "person-maurizio-de-giovanni", "_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "de Giovanni", "alias": "", "slug": { "current": "maurizio-de-giovanni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore e sceneggiatore", "bio": "Scrittore e sceneggiatore nato a Napoli nel 1958. Una delle pi\u00f9 rilevanti penne del giallo italiano contemporaneo, \u00e8 stato acclamato dal grande pubblico per diverse serie di romanzi, come  I Bastardi di Pizzofalcone  (Einaudi), Il Commissario Ricciardi (Einaudi) Mina Settembre (Einaudi), Sara (Rizzoli). Da queste serie, tutte ambientate nella sua citt\u00e0 natale, Napoli, sono state prodotte serie televisive di grande successo. Nel 2025 sono usciti  Il pappagallo muto. Una storia di Sara  (Rizzoli), L'antico amore (Mondadori). Molto legato alla squadra di calcio della sua citt\u00e0, di cui \u00e8 visceralmente tifoso, de Giovanni \u00e8 anche autore di opere teatrali."}
{"_id": "person-alessio-caminata", "_type": "person", "name": "Alessio", "surname": "Caminata", "alias": "", "slug": { "current": "alessio-caminata" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore INFN", "bio": "Ricercatore presso la Sezione di Genova dell\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare (INFN), svolge la propria attivit\u00e0 di ricerca nell\u2019ambito della fisica del neutrino e delle astroparticelle. Ha ricoperto ruoli di responsabilit\u00e0 all\u2019interno dell\u2019esperimento Borexino (misura di neutrini solari), Cuore (misura di decadimenti radioattivi rari per la misura della massa del neutrino) e DarkSide (ricerca di materia oscura)."}
{"_id": "person-irene-sardellitti", "_type": "person", "name": "Irene", "surname": "Sardellitti", "alias": "", "slug": { "current": "irene-sardellitti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "head Architecture, Digital & AI Services Snam", "bio": "\u00e8 Head of Architecture, Digital & AI services in Snam. Ha esperienza professionale in strategie di innovazione, scouting tecnologico, project management in ICT ( robotica e intelligenza artificiale ) e finanziamenti pubblici europei. Irene \u00e8 stata in precedenza responsabile dei servizi di innovazione del Kilometro Rosso parco scientifico tecnologico e policy officer presso la Commissione Europea in DG Connect. Irene ha conseguito il dottorato in robotica presso la Scuola Superiore Sant\u2019Anna di Pisa ed \u00e8 stata ricercatrice postdoc presso l\u2019Istituto Italiano di Tecnologia. La sua missione \u00e8 facilitare la cooperazione tra industria e accademia nello sviluppo tecnologico attraverso l\u2019identificazione di opportunit\u00e0 di innovazione e il sostegno alla sua diffusione."}
{"_id": "person-ruben-gianeri", "_type": "person", "name": "Ruben", "surname": "Gianeri", "alias": "", "slug": { "current": "ruben-gianeri" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "fisico", "bio": "Fisico specializzato in analisi di immagini mediche in ambito neurologico, maturata grazie all'attivit\u00e0 di ricerca svolta per \"Istituto Nazionale di Fisica Nucleare\" e con le collaborazioni con diversi ospedali e centri di ricerca."}
{"_id": "person-enrico-peira", "_type": "person", "name": "Enrico", "surname": "Peira", "alias": "", "slug": { "current": "enrico-peira" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "dottore di ricerca in Neuroscienze cliniche e sperimentali", "bio": "PhD in Neuroscienze cliniche e sperimentali, specializzato in analisi quantitativa di neuroimmagini strutturali e funzionali nell'ambito di patologie neurodegenerative."}
{"_id": "person-marco-di-gregorio", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Di Gregorio", "alias": "", "slug": { "current": "marco-di-gregorio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Corporate Communication Manager presso BMW Group Italia", "bio": ""}
{"_id": "person-eraldo-affinati", "_type": "person", "name": "Eraldo", "surname": "Affinati", "alias": "", "slug": { "current": "eraldo-affinati" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore", "bio": "(Roma, 1956), ha pubblicato: Veglia d\u2019armi. L\u2019uomo di Tolstoj (1992), Soldati del 1956 (1993), Bandiera bianca (1995), Patto giurato. La poesia di Milo De Angelis (1996), Campo del sangue (1997, finalista Premi Strega e Campiello), Uomini pericolosi (1998), Il nemico negli occhi (2001), Un teologo contro Hitler. Sulle tracce di Dietrich Bonhoeffer (2002), Secoli di giovent\u00f9 (2004), Compagni segreti. Storie di viaggi, bombe e scrittori (2006), La Citt\u00e0 dei Ragazzi (2008), Berlin (2009), Peregrin d'amore. Sotto il cielo degli scrittori d'Italia (2010),  L'11 settembre di Eddy il ribelle (2011), Elogio del ripetente (2013), Vita di vita (2014), L\u2019uomo del futuro. Sulle strade di don Lorenzo Milani (2016, finalista Premio Strega), Tutti i nomi del mondo (2018), Il sogno di un'altra scuola. Don Lorenzo Milani raccontato ai ragazzi (2018), Via dalla pazza classe. Educare per vivere (2019), Il Vangelo degli angeli (2022). Con Anna Luce Lenzi ed Emma Lenzi, Italiani anche noi. Corso di italiano per stranieri. Il libro della scuola Penny Wirton (2011, 2019) e Italiani anche noi. Il libro degli esercizi (2019). Con Marco Gatto: I meccanismi dell'odio. Un dialogo sul razzismo e i modi per combatterlo (2020)."}
{"_id": "person-mattia-alessio", "_type": "person", "name": "Mattia", "surname": "Alessio", "alias": "", "slug": { "current": "mattia-alessio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "youtuber e cleaning influencer", "bio": "\u00c8 nato nel 1992 a Genova. Da sempre appassionato di faccende domestiche, ha esordito sul web nel 2017 con i primi video tutorial su YouTube, giunti oggi a oltre 10 milioni di visualizzazioni. Attualmente il suo account La casa di Mattia conta un seguito da oltre mezzo milione di follower distribuiti fra i vari social."}
{"_id": "person-nicola-bertellotti", "_type": "person", "name": "Nicola", "surname": "Bertellotti", "alias": "", "slug": { "current": "nicola-bertellotti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "fotografo", "bio": "Pietrasanta, 1976. Quel che emerge nell'estetica di Nicola Bertellotti \u00e8 il rimpianto del paradiso perduto, espresso nell'amore per le rovine, e la riproposizione in chiave fotografica della poetica decadente. Gli oggetti desueti e i luoghi ritratti nelle sue opere rivestono infatti la stessa funzione che ricopre in Marcel Proust la madeleine, quella di evocare il ricordo di un'et\u00e0 felice. Autodidatta, scatta le sue immagini alla luce naturale utilizzando una fotocamera digitale di medio formato. Nel 2014 ha pubblicato il libro \u201cFenomenologia della Fine\u201d, per la casa editrice Petrartedizioni. Ha esposto in varie gallerie d\u2019arte contemporanea e musei; tra le principali mostre: \u201cHic sunt dracones\u201d, Castel dell'Ovo, Napoli (2016); \u201cThe Great Beauty\u201d, P\u00e4rnu Museum, Estonia (2019); \u201cParadiso Perduto\u201d, Estella Gallery, New Orleans (2021). Nello stesso anno \u00e8 nel cartellone ufficiale del Brescia Photo Festival con \"Sipario\", un progetto sull'abbandono dei luoghi di cultura. Nel 2022 vince il Trento Art Prize, la Targa d'oro per la fotografia al Premio Arte e pubblica il suo secondo libro \"In Absentia\" per la casa editrice inglese Snap Collective Publishing. Le sue opere sono presenti in diverse collezioni pubbliche e private e sono apparse su prestigiose riviste, tra le quali : Esquire, Arte, Artedossier, Elle Decor, Milieu, Bild, Daily Mail."}
{"_id": "person-dario-bressanini", "_type": "person", "name": "Dario", "surname": "Bressanini", "alias": "", "slug": { "current": "dario-bressanini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "chimico e divulgatore scientifico", "bio": "\u00c8 ricercatore universitario presso il dipartimento di Scienza e alta tecnologia dell\u2019Universit\u00e0 degli studi dell\u2019Insubria a Como, dove svolge anche attivit\u00e0 didattica. Ha pubblicato circa sessanta lavori scientifici su giornali e riviste nazionali e internazionali. Collabora con la rivista Le Scienze come titolare della rubrica mensile Pentole e provette, dedicata all\u2019esplorazione scientifica del cibo e della gastronomia. \u00c8 anche autore del popolare blog Scienza in cucina, dove affronta con taglio scientifico sia temi gastronomico \u2013 scientifici sia argomenti legati alle biotecnologie agrarie, alla produzione agricola, alla percezione del rischio alimentare e alla chimica in cucina."}
{"_id": "person-norma-cerletti-norma-s-teaching", "_type": "person", "name": "Norma", "surname": "Cerletti", "alias": "Norma's Teaching", "slug": { "current": "norma-cerletti-norma-s-teaching" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente di inglese", "bio": "Nata a Milano nel 1992. 100% italiana, frequenta il quarto anno di liceo negli USA, dove si diploma. Dopo aver insegnato in diverse scuole per quasi 10 anni, nel 2020 Norma apre i canali social di Norma\u2019s Teaching per poi fondare, insieme agli imprenditori digitali Michael Carbone e Alice Bush, la Norma\u2019s Teaching SRL, con cui lancia il metodo \u201cPronunci-YAY-tion\u201d, che diventa il corso di pronuncia numero 1 in Italia, il \u201cMetodo LIL\u201d (Language Interactive Learning), un nuovo corso intensivo basato sull\u2019interattivit\u00e0, e NOD (Norma On Demand), la web-app che ti permette di essere circondato dall\u2019inglese in qualsiasi momento. \u201cVanity Fair\u201d ha definito Norma \u201cl\u2019insegnante d\u2019inglese pi\u00f9 famosa d\u2019Italia\u201d e il \u201cSole 24 Ore\u201d ha inserito la sua storia tra quelle dei nuovi imprenditori che stanno innovando l\u2019Italia (CEO Factor). Nel 2021 ha pubblicato il suo primo libro bestseller NormaL English (Mondadori) e nel novembre 2022 esce 2-Minute English (Mondadori)."}
{"_id": "person-daniele-coluzzi", "_type": "person", "name": "Daniele", "surname": "Coluzzi", "alias": "", "slug": { "current": "daniele-coluzzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente di latino e scrittore", "bio": "Nato nel 1989. Professore di Lettere in un liceo di Roma \u00e8 anche divulgatore culturale sui social, dove si occupa di storia, letteratura e mitologia. Attualmente \u00e8 seguito da pi\u00f9 di 150 mila persone. Io sono Persefone (2022) edito da Rizzoli \u00e8 il suo romanzo d\u2019esordio."}
{"_id": "person-riccardo-rossotto", "_type": "person", "name": "Riccardo", "surname": "Rossotto", "alias": "", "slug": { "current": "riccardo-rossotto" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "avvocato e partner di RPLT", "bio": "Avvocato, ex giornalista, appassionato di storia ha svolto la sua attivit\u00e0 professionale specializzandosi in materia di diritto industriale, societario e commerciale. \u00c8 Senior Partner di RPLT e membro fondatore  del network internazionale AdLaw, specializzato in materia pubblicitaria. \u00c8 membro della commissione giuridica dell\u2019Autodisciplina Pubblicitaria e Presidente della societ\u00e0 editrice dell\u2019Incontro, periodico indipendente fondato nel 1949.Gestisce un blog denominato Pickett."}
{"_id": "person-domenico-starnone", "_type": "person", "name": "Domenico", "surname": "Starnone", "alias": "", "slug": { "current": "domenico-starnone" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore e sceneggiatore", "bio": "\u00c8 nato a Saviano (Napoli) nel 1943 e vive a Roma. Ha vinto il Premio Strega nel 2001 con Via Gemito ripubblicato nel 2020 con Einaudi. Per Einaudi ha inoltre pubblicato Spavento (2009, Premio Comisso), Autobiografia erotica di Aristide Gamb\u00eda (2011), Il salto con le aste (2012, prima edizione 1989), Condom (2013), Lacci (2014, The Bridge Book Award), Scherzetto (2016, Premio Isola d\u2019Elba, finalista al National Book Award nella traduzione di Jhumpa Lahiri), Le false resurrezioni (2018), Confidenza (2019 e 2021), Vita mortale e immortale della bambina di Milano (2021 e 2023), La scuola, che racchiude i racconti Ex cattedra, Fuori registro, Sottobanco, Solo se interrogato (2022) e L\u2019umanit\u00e0 \u00e8 un tirocinio (2023). Dai suoi libri sono stati tratti film di successo, tra i quali La scuola di Daniele Luchetti, Auguri professore di Riccardo Milani, Denti di Gabriele Salvatores e Lacci di Daniele Lucchetti."}
{"_id": "person-sahra-talamo", "_type": "person", "name": "Sahra", "surname": "Talamo", "alias": "", "slug": { "current": "sahra-talamo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttrice del laboratorio di radiocarbonio 'BRAVHO', dell'Universit\u00e0\u00a0di\u00a0Bologna", "bio": "Professoressa ordinaria Presso il Dipartimento di Chimica G.Ciamician presso l'Universit\u00e0 di Bologna, con particolare interesse nello studio di eventi evolutivi umani in combinazione con le datazioni al radiocarbonio. Nel 2018 ha vinto un progetto di ricerca ERC-starting grant, dal titolo RESOLUTION (n.803147 https://site.unibo.it/resolution-erc/en) dove svilupper\u00e0 set di dati di calibrazione al radiocarbonio ad alta risoluzione, utilizzando alberi fossili per ottenere risoluzione, precisione e intervalli di confidenza per risolvere i periodi chiave nella preistoria Europea. I risultati di questo lavoro saranno di fondamentale importanza per stabilire con precisione il momento dell\u2019arrivo dell\u2019Homo sapiens in Europa, la loro diffusione e le loro interazioni con i Neandertaliani in termini di coesistenza, convivenza e competizione. Dal 2020 dirige il laboratorio di radiocarbonio \u2018BRAVHO\u2019 (Bologna Radiocarbon laboratory devoted to Human Evolution) presso il suo Dipartimento all\u2019 Universit\u00e0 di Bologna. A giugno 2024 \u00e8 uscito il suo primo libro:  Misurare la storia. La nuova linea del tempo dell\u2019evoluzione umana edito da Raffaello Cortina Editore."}
{"_id": "person-nello-cristianini", "_type": "person", "name": "Nello", "surname": "Cristianini", "alias": "", "slug": { "current": "nello-cristianini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente di Intelligenza artificiale Universit\u00e0 di Bath", "bio": "\u00c8 professore di Intelligenza artificiale all\u2019Universit\u00e0 di Bath, nel Regno Unito. La sua ricerca copre la teoria statistica dell\u2019apprendimento nelle macchine, la comprensione del linguaggio naturale, l\u2019analisi dei contenuti dei social media, e l\u2019impatto etico e sociale delle tecnologie intelligenti. Prima di essere professore all\u2019Universit\u00e0 di Bath \u00e8 stato professore di Intelligenza Artificiale all\u2019universit\u00e0 di Bristol e professore di statistica presso l\u2019Universit\u00e0 della California a Davis. Nel 2023 esce per il Mulino La scorciatoia. Come le macchine sono diventate intelligenti senza pensare in modo umano. Nel 2024, sempre per il Mulino, ha pubblicato Machina Sapiens e nel 2025 Sovrumano. Oltre i limiti della nostra intelligenza"}
{"_id": "person-gianni-oliva", "_type": "person", "name": "Gianni", "surname": "Oliva", "alias": "", "slug": { "current": "gianni-oliva" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "storico", "bio": "Giornalista pubblicista e storico, la scrittura \u00e8 il suo impegno pi\u00f9 forte. Preside di liceo e docente universitario, ed ex-assessore alla Cultura della Regione Piemonte. \u00c8 stato docente a contratto di Storia delle Istituzioni Militari e di Storia dell\u2019Italia Unita presso l\u2019Universit\u00e0 di Torino. Ha pubblicato una quarantina di libri su quattro diverse direttrici di ricerca: storia del 1943-45, storia dell\u2019esercito, storia dei Savoia, storia del Piemonte. In campo giornalistico ho collaborato nel corso degli anni con la Gazzetta del popolo, La Stampa, Il Fatto quotidiano, Il Piccolo, Panorama."}
{"_id": "person-luigi-vergallo", "_type": "person", "name": "Luigi", "surname": "Vergallo", "alias": "", "slug": { "current": "luigi-vergallo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "coordinatore dell'area di ricerca Storia e Memoria di Fondazione Feltrinelli", "bio": "Nato a Lecce il 12 aprile 1978, padre di due ragazzi di 18 e 12 anni, Luigi Vergallo \u00e8 dottore di ricerca in Societ\u00e0 europea e vita internazionale nell\u2019et\u00e0 moderna e contemporanea. Coordina l\u2019area di ricerca Storia e Memoria di Fondazione Giangiacomo Feltrinelli, dove lavora dal 2018. Ricercatore e scrittore di romanzi noir, si occupa principalmente di storia della criminalit\u00e0 e di aspetti storico-economici dell\u2019et\u00e0 contemporanea. Ha pubblicato libri e saggi di carattere storico, racconti, romanzi. Suoi articoli e racconti sono apparsi anche sul quotidiano La Repubblica. Collabora o ha collaborato con testate giornalistiche online come Gli Stati Generali, Effimera, Tutto Juve.  Si occupa di aspetti economici e sociali dell\u2019et\u00e0 contemporanea e ha gi\u00e0 pubblicato nel 2009 e nel 2011 i volumi Controriforma preventiva. Assolombarda e centrosinistra a Milano (1960-1967) e Una nuova era? \u201cDeindustrializzazione\u201d e nuovi assetti produttivi nel mondo (1945-2005). Tra le sue pi\u00f9 recenti pubblicazioni Milano frammenti (Eclissi, 2017), Omicidio alla Statale (Todaro, 2018)."}
{"_id": "person-giacomo-moro-mauretto-entropy-for-life", "_type": "person", "name": "Giacomo", "surname": "Moro Mauretto", "alias": "Entropy for life", "slug": { "current": "giacomo-moro-mauretto-entropy-for-life" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "divulgatore scientifico", "bio": "Laureato in Biologia Evoluzionistica, divulga la biologia, l\u2019evoluzione e l\u2019ambiente sul suo canale YouTube: Entropy for Life. Giacomo, insieme a molti altri youtuber che si occupano di divulgazione sui social, ha costruito una solida community costituita da persone appassionate alla biologia e alla scienza."}
{"_id": "person-sandra-bonzi", "_type": "person", "name": "Sandra", "surname": "Bonzi", "alias": "", "slug": { "current": "sandra-bonzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittrice", "bio": "Nata e cresciuta a Bolzano, da oltre trent\u2019anni vive a Milano. Giornalista, ha lavorato nell\u2019ambito della televisione (Fininvest Comunicazioni, Telepiu\u0300, Disney Channel) e del cinema (Colorado Film, Albachiara Produzioni) e ha firmato numerose rubriche su periodici e quotidiani (da \u201cTopolino\" a  \u201cDonna Moderna\u201d e \u201cLa Repubblica\"). Con il marito Claudio Bisio ha scritto \"Doppio misto. Autobiografia di coppia non autorizzata\" (Feltrinelli, 2008) e ha pubblicato per Rizzoli \u201cStess&The City\u201d (2012). Nel 2022 sono usciti per Garzanti \"Nove giorni e mezzo\u201d per e Il mio nome \u00e8 Due di Picche, entrambi opzionati per una serie tv. Sempre da Garzanti, nel 2025 viene pubblicato il suo ultimo libro Una parola per non morire."}
{"_id": "person-stefano-rossi", "_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Rossi", "alias": "", "slug": { "current": "stefano-rossi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "psicopedagogista", "bio": "Psicopedagogista scolastico e conferenziere tra i pi\u00f9 apprezzati, \u00e8 tra i massimi esperti di didattica cooperativa e educazione emotiva. \u00c8 ideatore del Metodo Rossi su cui ha gi\u00e0 formato 800 scuole e pi\u00f9 di 100 mila insegnanti. \u00c8 autore di varie pubblicazioni tra cui i bestseller per genitori \u201cLezioni d\u2019amore per un figlio\u201d (2023) e \u201cMio figlio \u00e8 un casino\u201d (2022) e il libro per ragazzi \u201cSe non credi in te, chi lo far\u00e0?\u201d (2024; tutti editi da Feltrinelli. Tiene conferenze per genitori in teatri, scuole e comuni di tutto il Paese e interviene spesso ai microfoni di Sky tg24  e Radio Deejay per parlare di scuola e genitorialit\u00e0. \u00c9 curatore scientifico di oltre 30 testi dell\u2019editore Sanoma/Pearson."}
{"_id": "person-antonello-angiolillo", "_type": "person", "name": "Antonello", "surname": "Angiolillo", "alias": "", "slug": { "current": "antonello-angiolillo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore", "bio": "Teatino (quindi abruzzese), ha studiato danza classica all\u2019Accademia Nazionale di Roma, danza moderna, canto, recitazione e tip tap in Italia e a New York. \u00c8 molto curioso e attivo, non sa stare con le mani in mano: \u00e8 karateka, arciere, tiratore, sub e climber; suona il pianoforte e la chitarra. Debutta nel mondo del musical nel 1990 sotto la direzione di S. Marconi come Paul nella prima edizione italiana di A Chorus Line. Tra le sue esperienze teatrali: Tick/Mitzi in Priscilla la regina del deserto; la Bestia in La Bella e la Bestia; Adamo in Mi chiamo Eva; Jamie Wellerstein in Questi 5 anni; Salvatore in Poveri ma belli, regia di M. Ranieri; l\u2019Angelo in Maria di Nazareth una storia che continua (prima mondiale Sala Nervi, Vaticano); In bocca al Lupo, Quartetto G (insieme a L. Ruocco, S. Marciano e F. Paganini); Metropolis, ispirato al film di F. Lang, con L. Poli, regia di I. Stefanutti; Leopoldo in Al Cavallino Bianco (Festival dell\u2019Operetta di Trieste), con D. Mazzuccato, regia di G. Landi; Bobby in Company di S. Sondheim, regia di M. Farau; Tutto fa\u2026BrodWay, (co-protagonista e co-autore insieme al Quartetto G); Joseph in Joseph e La strabiliante tunica dei sogni in tecnicolor, regia di C. Insegno, in due edizioni; Francesco in Francesco, il musical (Premio Massimini 2001); Bobbi sa tutto, con Dorelli e L. Goggi; Sogni senza rete con G. Proietti; Ma per fortuna c\u2019\u00e8 la musica, regia di P. Garinei, con J. Dorelli; Cats (Stage Entertainment Germania). Per sei anni \u00e8 nel cast fisso della trasmissione di Paolo Limiti \u201cCi vediamo in TV\u201d."}
{"_id": "person-cesare-biondolillo", "_type": "person", "name": "Cesare", "surname": "Biondolillo", "alias": "", "slug": { "current": "cesare-biondolillo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore", "bio": "Cesare Biondolillo \u00e8 conosciuto come attore. \u00c8 celebre per aver partecipato a Romanzo siciliano (2016), Il cacciatore (2018) e Momenti di trascurabile felicit\u00e0 (2019)."}
{"_id": "person-ninni-bruschetta", "_type": "person", "name": "Ninni", "surname": "Bruschetta", "alias": "", "slug": { "current": "ninni-bruschetta" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore", "bio": "Attore teatrale, debutta al cinema nel 1987 con La gentilezza del tocco. Ha partecipato a diversi film come: I cento passi, Il siero della vanit\u00e0, Mio fratello \u00e8 figlio unico, Cosa voglio di pi\u00f9, Senza arte ne\u00e8 parte, To Rome with love, Come non detto, La mafia uccide solo d\u2019estate, Quo vado?, I siciliani e Quel bravo ragazzo. Tra le fiction tv ha preso parte tra gli altri a La squadra, Distretto di polizia, Squadra antimafia, Fuoriclasse, Boris e Un posto al sole."}
{"_id": "person-gabriella-casali", "_type": "person", "name": "Gabriella", "surname": "Casali", "alias": "", "slug": { "current": "gabriella-casali" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attrice", "bio": "Gabriella Casali \u00e8 conosciuta come attrice. \u00c8 celebre per aver partecipato a Amor sacro (2016), Cambio destinazione d\u2019uso (2016) e The Shot (2003)."}
{"_id": "person-chiara-catalano", "_type": "person", "name": "Chiara", "surname": "Catalano", "alias": "", "slug": { "current": "chiara-catalano" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attrice", "bio": "Chiara Catalano ha una formazione eminentemente artistica: si diploma in pianoforte nel 2002 al Conservatorio di \u201cSanta Cecilia\u201d in Roma e consegue la Laurea in Musicologia e Beni Musicali nel 2007 all\u2019Universit\u00e0 di Tor Vergata \u2013 Roma. Contemporaneamente, dal 2006 al 2009, frequenta il triennio da allieva attrice nell\u2019Accademia Nazionale d\u2019Arte Drammatica \u201cSilvio D\u2019Amico\u201d, dove si diploma nel 2009.\nAll\u2019attivit\u00e0 di performer, ha sempre affiancato quella di formatrice, nel campo della divulgazione della cultura musicale."}
{"_id": "person-giulia-di-quilio", "_type": "person", "name": "Giulia", "surname": "Di Quilio", "alias": "", "slug": { "current": "giulia-di-quilio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attrice", "bio": "Attrice e modella abruzzese nata a Chieti nel 1980, si trasferisce a Roma non ancora maggiorenne per seguire i corsi di recitazione presso il laboratorio teatrale Ribalte di Enzo Garinei. Successivamente ottiene una borsa di studio finanziata dalla Regione Lazio con una specializzazione in Acting for Screen. Oltre ai numerosi lavori come modella per campagne pubblicitarie, sfilate e servizi fotografici, Giulia prosegue l\u2019attivit\u00e0 di attrice, anche a teatro, su alcuni prestigiosi palcoscenici romani, tra cui il Teatro dell\u2019Orologio e il Tor di Nona. Nel 2006 ottiene un ruolo ne La sconosciuta di Giuseppe Tornatore (quello della segretaria degli Adacher), e successivamente prende parte al docu-film Le ferie di Licu come co-protagonista, e partecipa a serie televisive come I Cesaroni 2, Io non dimentico, Sottocasa. Nel 2007 gira insieme al regista Samuel Mac Fadden il film Al termine della notte che le vale il suo primo riconoscimento come miglior interpretazione femminile al festival Visioni di Fata Morgana presso l\u2019Universit\u00e0 degli studi della Calabria curato e diretto dal critico Bruno Roberti. Nel 2009 \u00e8 apparsa nel ruolo di Deborah Pontisso nel film-tv Cane Nero girato da Claudio Bonivento per la seconda serie di Crimini in onda su Rai 2 in autunno."}
{"_id": "person-viola-graziosi", "_type": "person", "name": "Viola", "surname": "Graziosi", "alias": "", "slug": { "current": "viola-graziosi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attrice", "bio": "Attrice poliedrica tra le pi\u00f9 apprezzate del panorama italiano. Bilingue francese, consegue il diploma di recitazione nel prestigioso Conservatoire d\u2019Art Dramatique di Parigi. Lavora nel teatro e nel cinema tra Francia e Italia con importanti registi del panorama italiano e internazionale, tra cui Alain Fran\u00e7on, Marcel Mar\u00e9chal, Gabriele Lavia, Federico Tiezzi, Piero Maccarinelli, Daniele Salvo, Paolo Magelli, Franco Per\u00f2, Veronica Cruciani, Manuel Giliberti, Cristina Comencini, Giuseppe Dipasquale. Nel 2013 vince il premio Adelaide Ristori come miglior attrice per Intervista diretta dal marito, Graziano Piazza e nel 2020 il premio miglior attrice non protagonista al San Benedetto Film Fest per The fragile friend di Salvatore Vitiello. Dal 2023 affiancata da due giovanissimi social manager, porta il teatro su TikTok, attraverso mini show di 1 minuto dove interpreta le eroine della drammaturgia: Nina, Medea, Giulietta, Isabella, Didone, ma anche Sibilla Aleramo e Simonetta Cattaneo della Volta (la Venere di Botticelli), con un seguito di followers in costante aumento. A marzo 2024 viene insignita dell\u2019onorificenza di Cavaliere al Merito della Repubblica Italiana."}
{"_id": "person-luca-roccia-baldini", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Roccia Baldini", "alias": "", "slug": { "current": "luca-roccia-baldini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": "Luca Baldini, al secolo Il Roccia. Musicista, produttore, attore e cofondatore delle Officine della Cultura, realt\u00e0 che proprio in questi giorni ha festeggiato i 20 anni di vita. La passione per la musica e per la vita da palcoscenico lo hanno portato negli anni a gravitare spesso nel settore della cultura e dei live. Dal 2003 \u00e8 bassista di Paolo Benvegn\u00f9, \u00e8 vicepresidente e fondatore di Officine della Cultura, produttore teatrale e musicale, presidente e fondatore dell\u2019Orchestra Multietnica di Arezzo, collabora con artisti come Shel Shapiro, Ottavia Piccolo, Amanda Sandrelli, Stefano Massini, Raiz, Moni Ovadia, Enrico Fink. Di fatto Il Roccia \u00e8 una delle colonne portanti di Officine della cultura insieme a Massimo Ferri, Stefania Sandroni, Andrea Laurenzi e al resto della grande famiglia che nel tempo ha dato forma e vita ad una delle cooperative pi\u00f9 floride e attive della provincia di Arezzo."}
{"_id": "person-matteo-castellan", "_type": "person", "name": "Matteo", "surname": "Castellan", "alias": "", "slug": { "current": "matteo-castellan" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": "Compositore, Pianista, Fisarmonicista. Sulle scene italiane e internazionali dal 1993, il suo percorso artistico si articola sulla linea di confine tra composizione e improvvisazione, in felice equilibrio tra spettacoli teatrali, concerti jazz e di canzone d'autore, con compagni di viaggio eccezionali come Matthias Martelli, Eugenio Allegri, Gianluigi Carlone, Guido Catalano, Flaco Biondini, Federico Sirianni, Giorgio LiCalzi. Compone ed esegue dal vivo musiche di scena per enti come il Teatro Stabile Torino (\"Dante, fra le fiamme e le stelle\", 2021, regia di Emanuele Bronzino), Teatro Stabile dell'Umbria (\"Raffaello il figlio del vento\", regia di Eugenio Allegri, 2020), Teatro Ragazzi e Giovani Torino (\"Nel nome del Dio Web\", 2018). Tra i suoi progetti principali: l'Orchestra da Tre Soldi (vincitrice del premio Best Jazz 2008), il duo world jazz con la violinista Giulia Subba e il quartetto world jazz AmbosMundos, ospiti di importanti festival in Italia ed Europa, lo spettacolo \"Musica x 2\" con Gianluigi Carlone, leader della Banda Osiris e l'ultimo nato, il quartetto new jazz Twombao."}
{"_id": "person-valentina-alferj", "_type": "person", "name": "Valentina", "surname": "Alferj", "alias": "", "slug": { "current": "valentina-alferj" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "agente letterario", "bio": "\u00c8 una professionista con lunga esperienza nell\u2019ideazione, nella gestione e nella valorizzazione di progetti culturali a livello nazionale ed internazionale. Ha lavorato nel teatro come produttrice ed organizzatrice, ha ideato e promosso mostre di arte contemporanea e ha conosciuto i vari ambiti dell\u2019editoria. Ha collaborato con  prestigiose realt\u00e0 culturali italiane ed estere. Per 18 anni \u00e8 stata l\u2019assistente personale di Andrea Camilleri. Ha condiviso con lui la costruzione e la gestione dei suoi progetti letterari, editoriali, teatrali, televisivi e radiofonici. Nel 2015 ha fondato l\u2019agenzia letteraria Alferj e Prestia. E\u2019 felice di vivere a Roma con i suoi figli Andrea e Gilda."}
{"_id": "person-carlo-carabba", "_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Carabba", "alias": "", "slug": { "current": "carlo-carabba" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "poeta", "bio": "\u00c8 nato nel 1980 a Roma, dove si \u00e8 laureato in Filosofia e dove ha vinto una borsa di studio per un dottorato in Storia della filosofia moderna. Ha pubblicato le raccolte di poesia Gli anni della pioggia (peQuod 2008, premio Mondello opera prima), Canti dell\u2019abbandono (Mondadori 2011, premio Palmi e premio Carducci) e il memoir Come un giovane uomo (Marsilio 2018, selezionato nella dozzina del premio Strega). Un suo racconto \u00e8 stato incluso nell\u2019antologia Ogni maledetta domenica (minimum fax 2009, a cura di Alessandro Leogrande), e vari suoi interventi lunghi sono apparsi sulla rivista Nuovi Argomenti, di cui \u00e8 stato caporedattore. Lavora nell\u2019editoria."}
{"_id": "person-mariel-tahiraj", "_type": "person", "name": "Mariel", "surname": "Tahiraj", "alias": "", "slug": { "current": "mariel-tahiraj" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": "Laureato in violino presso il conservatorio Giuseppe Verdi di Ravenna. Attualmente vicepresidente e musicista dell\u2019Orchestra Multietnica di Arezzo. Ha collaborato con artisti come Stefano Massini, Ottavia Piccolo, Amanda Sandrelli, Shel Shapiro, Alessandro Benvenuti, Raiz, Moni Ovadia, Enrico Fink, Bandabard\u00f2, Modena City Ramblers"}
{"_id": "person-silvia-benzi", "_type": "person", "name": "Silvia", "surname": "Benzi", "alias": "", "slug": { "current": "silvia-benzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "cantante", "bio": "Alessandrina, diplomata in Canto Jazz al Conservatorio Ghedini di Cuneo, da anni affianca all\u2019attivit\u00e0 di cantante quella di insegnante di tecnica vocale e di direttore di cori. Attualmente \u00e8 direttore e arrangiatore dei Joy Gospel Singers di Valenza, coro di consolidata esperienza, e del coro amatoriale Sezione B di Alessandria; al momento collabora con scuole del territorio per l\u2019attivit\u00e0 di insegnante di canto e coro \u2013 come l\u2019ASD Danza e Spettacolo di Alessandria \u2013 e svolge attivit\u00e0 di formazione sulla vocalit\u00e0. Si \u00e8 recentemente diplomata presso il Conservatorio di Rotterdam (NL) in \u201cVocal Leadership\u201d, approccio pedagogico innovativo per la conduzione dei cori. Come cantante si \u00e8 esibita e si propone tuttora in diverse formazioni jazz, dal duo alla big band, e vanta collaborazioni con diversi artisti locali e non \u2013 Chicco Accornero, Enrico Ciampini, Franco Russo, Loris Tarantino, Dino Cerruti, per citarne alcuni. Collabora stabilmente con: i \u201cChristmas Three\u201d, in cui propone in chiave jazz classici standard natalizi con arrangiamenti originali per trio vocale (con Irene Pamparana e Gabriele Guglielmi, voci, e Paolo Maggiora al pianoforte; \u201cBill Evans Vocal Project\u201d, in cui esegue nella versione vocale e con testi brani originali di Bill Evans (con Fabrizio Trullu piano, Stefano Profeta contrabbasso, Paolo Franciscone batteria); \u201cFlowers Jazz Duo\u201d, fiori scelti da jazz e dintorni, con il chitarrista Alessandro Abbadessa."}
{"_id": "person-vittorio-pettinato", "_type": "person", "name": "Vittorio", "surname": "Pettinato", "alias": "", "slug": { "current": "vittorio-pettinato" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "comico", "bio": "Comico. Pavese, ma calabrese di origini, si innamora presto del magico mondo del teatro. Tutto nacque dall\u2019imitazione del papa fatta alle scuole elementari con i suoi amici che facevano i chierichetti. Da quel momento in poi la sua pi\u00f9 grande passione diventa far ridere la gente. Fa lo speaker radiofonico, il vocalist e porta in giro per l'Italia il suo spettacolo comico \u201cVivo (s)Pettinato\u201d. Si laurea in Lettere Moderne con una tesi su Dante e Primo Levi e segue il corso teatrale serale alla Scuola di Teatro Paolo Grassi di Milano. Successivamente approda sui social con imitazioni, parodie e sketch di diversi personaggi tra cui Cesare Cremonini, Paolo Crepet, Max Mariola e Umberto Galimberti. Oggi vanta pi\u00f9 di 300mila followers su Instagram."}
{"_id": "person-andrea-borgnino", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Borgnino", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-borgnino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "responsabile Editoriale RaiPlay Sound", "bio": "Giornalista, autore e conduttore radiofonico. Ha realizzato diversi programmi per Radio3 RAI dedicati al mondo della radio. Ha lavorato al Gr RAI, a Radio1 come autore del programma \"Golem\". Nel 2009 \u00e8 stato New Media Manager presso l'EBU di Ginevra. Ha pubblicato il libro \"Radio Pirata\" (Persiani Editore, 2010). \u00c8 il responsabile dei contenuti di RaiPlaySound. \u00c8 uno dei membri del Comitato Radio dell'EBU. Ogni gioved\u00ec racconta su Radio3 le novit\u00e0 dell'etere nella rubrica \"Interferenze\"."}
{"_id": "person-rocco-pinto", "_type": "person", "name": "Rocco", "surname": "Pinto", "alias": "", "slug": { "current": "rocco-pinto" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "libraio", "bio": ""}
{"_id": "person-fabio-masi", "_type": "person", "name": "Fabio", "surname": "Masi", "alias": "", "slug": { "current": "fabio-masi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "libraio", "bio": "Cresce a Roma e si trasferisce a Genova quando la sua passione diventa il suo lavoro. Sogna di portare i libri al limite dell\u2019orizzonte, dove la terra si ferma e guarda il mare. Nel 2002, con la moglie Alessia, apre la libreria Ultima Spiaggia sull\u2019isola di Ventotene e nel 2011 la libreria gemella a Camogli. Vendere libri su un\u2019isola \u00e8 una sfida, ma \u00e8 anche un\u2019immersione nel luogo e nella comunit\u00e0. Fabio diventa editore e pubblica volumi che parlano del territorio della sua storia e del mare, testimonianze dell\u2019Ergastolo di Santo Stefano e storie dal confino e dell\u2019isola. Con altri soci fonda inoltre il progetto \u201cLibrerie scatenate\u201d nel quale rientrano l\u2019apertura, nel 2014, della libreria L\u2019amico ritrovato a Genova e la riapertura della Cento Fiori a Milano, nel 2019 L\u2019amico immaginario, a Genova, dedicata ai bambini e nel 2021 a Roma la Libreria Panisperna 220."}
{"_id": "person-omar-schillaci", "_type": "person", "name": "Omar", "surname": "Schillaci", "alias": "", "slug": { "current": "omar-schillaci" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "vicedirettore di Sky TG24", "bio": "Dopo la laurea in Giurisprudenza, le prime esperienze giornalistiche sono a Radio Popolare. Nel 2004 gli inizi a Sky Sport, prima come inviato sui campi poi con mansioni di coordinamento, che manterr\u00e0 anche con la nascita di Sky Sport 24. Nel 2010 la nomina a caporedattore centrale del mensile GQ, casa editrice Cond\u00e8 Nast, e nel 2013 il passaggio a Wired, come caporedattore centrale prima e vicedirettore poi, dove \u00e8 stato anche curatore del Wired Next Fest, il pi\u00f9 grande evento italiano dedicato al mondo dell\u2019innovazione. Dal novembre del 2019 torna in Sky ed entra a far parte della squadra di Sky TG24 con il ruolo di vicedirettore con delega agli Spettacoli & Special Projects."}
{"_id": "person-edilge-di-stefano", "_type": "person", "name": "Edilge", "surname": "Di Stefano", "alias": "", "slug": { "current": "edilge-di-stefano" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attrice", "bio": "Studia canto con il M\u00b0 Gabriele de Guglielmo e recitazione con Sebastiano Nardone, Lorenza Sorino e Arturo Scognamiglio presso l\u2019Accademia dello Spettacolo. Ha studiato danza classica con Pina e Rosalba Marzari e modern con Americo Di Francesco. Partecipa alla produzione nazionale di Aggiungi un posto a tavola regia di Fabrizio Angelini, come ensemble dal 2013 al 2016. Interpreta il ruolo di Suor Leonella nel musical Nunsense, vincitore come miglior musical-off ai Musical Awards nel 2017; inoltre partecipa allo spettacolo Tutti insieme appassionatamente nel ruolo di Liesl dal 2016 al 2018, produzione della Compagnia dell\u2019Alba. Nella prima edizione di A Christmas Carol \u00e8 stata Emily, la fidanzata del giovane Scrooge."}
{"_id": "person-michela-spagnuolo", "_type": "person", "name": "Michela", "surname": "Spagnuolo", "alias": "", "slug": { "current": "michela-spagnuolo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore dell\u2019Istituto di Matematica Applicata e Tecnologie dell\u2019Informazione -CNR", "bio": "Dirigente di Ricerca e Direttore dell\u2019Istituto di Matematica Applicata e Tecnologie dell\u2019Informazione \u201cE. Magenes\u201d (CNR). La sua attivit\u00e0 scientifica riguarda lo studio e lo sviluppo di metodi geometrici e topologici per la rappresentazione, il confronto e la caratterizzazione di superfici e volumi. \u00c8 autrice di oltre 160 pubblicazioni scientifiche sottoposte a peer-review, di un libro sui metodi matematici per l\u2019analisi delle forme e ha curato diversi numeri speciali e libri sui temi dell\u2019analisi e della modellazione delle forme. Attualmente \u00e8 editore associato di riviste internazionali e ha presieduto diverse conferenze, tra cui Eurographics 2019 e Shape Modelling International. Nel 2014 \u00e8 stata eletta Fellow di EUROGRAPHICS e attualmente ricopre il ruolo di vicepresidente della stessa associazione. Attualmente ricopre il ruolo di Spoke 1 Coordinator \u2013 Urban technologies for inclusive engagement \u2013 all\u2019interno del progetto RAISE, (Robotics and AI for Socio-economic Empowerment), realizzato nell\u2019ambito del Piano Nazionale di Ripresa e Resilienza, Missione 4, finanziato dall\u2019Unione Europea \u2013 NextGenerationEU."}
{"_id": "person-lorenzo-de-michieli", "_type": "person", "name": "Lorenzo", "surname": "De Michieli", "alias": "", "slug": { "current": "lorenzo-de-michieli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN direttore del Trasferimento Tecnologico - IIT", "bio": ""}
{"_id": "person-marco-faimali", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Faimali", "alias": "", "slug": { "current": "marco-faimali" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN biologo marino, Direttore dell\u2019Istituto per lo studio degli impatti Antropici e Sostenibilit\u00e0 in ambiente marino e Presidente dell\u2019Area di Ricerca di Genova del CNR", "bio": ""}
{"_id": "person-davide-giglio", "_type": "person", "name": "Davide", "surname": "Giglio", "alias": "", "slug": { "current": "davide-giglio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN - professore di Ingegneria dei trasporti", "bio": "\u00c8 professore associato di ingegneria dei trasporti presso l\u2019Universit\u00e0 degli studi di Genova. Ingegnere informatico, ha conseguito il dottorato di ricerca in ingegneria elettronica ed informatica ed \u00e8 stato ricercatore in ingegneria dei sistemi prima e trasporti successivamente. I suoi interessi di ricerca riguardano l\u2019ingegneria dei sistemi di trasporto, l\u2019ottimizzazione della mobilit\u00e0 urbana, la modellistica e controllo di reti di traffico, l\u2019ottimizzazione di sistemi logistici e supply chain. Ha partecipato a numerosi progetti di ricerca nazionali e internazionali nell\u2019ambito dell\u2019infomobilit\u00e0, della modellistica e ottimizzazione di reti di traffico, della gestione di reti logistiche, dell\u2019ottimizzazione e controllo di sistemi logistici e produttivi, ed \u00e8 stato coordinatore e responsabile scientifico di alcuni di essi. \u00c8 Delegato del Rettore per l\u2019ecosistema dell\u2019innovazione RAISE (finanziato nell\u2019ambito della missione 4 componente 2 del PNRR) dove \u00e8 anche coordinatore dello Spoke 4 \u201cSmart and Sustainable Ports\u201d."}
{"_id": "person-andrea-pagnin", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Pagnin", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-pagnin" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "responsabile dell\u2019Ufficio Innovazione e Sviluppo -IIT", "bio": ""}
{"_id": "person-stefano-davini", "_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Davini", "alias": "", "slug": { "current": "stefano-davini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore di Fisica - INFN", "bio": ""}
{"_id": "person-stefania-farinon", "_type": "person", "name": "Stefania", "surname": "Farinon", "alias": "", "slug": { "current": "stefania-farinon" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "professoressa di Fisica - INFN", "bio": ""}
{"_id": "person-clario-di-fabio", "_type": "person", "name": "Clario", "surname": "Di Fabio", "alias": "", "slug": { "current": "clario-di-fabio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "professore di Storia dell\u2019Arte Medievale - UNIGE", "bio": ""}
{"_id": "person-aurora-cagnana", "_type": "person", "name": "Aurora", "surname": "Cagnana", "alias": "", "slug": { "current": "aurora-cagnana" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "archeologa", "bio": ""}
{"_id": "person-francesco-faccini", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Faccini", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-faccini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN professore di Scienze della Terra", "bio": "Professore associato di Geografia Fisica e Geomorfologia presso il Dipartimento di Scienze della Terra, dell\u2019Ambiente e della Vita dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, \u00e8 Delegato del Rettore per le valutazioni geologiche e di mitigazione del rischio idrogeologico.\nComponente del Comitato tecnico-scientifico di centro strategico di Ateneo \u201cSicurezza, rischio e vulnerabilit\u00e0\u201d, per didattica, ricerca e terza missione si occupa di dissesto idrogeologico. Ha partecipato a significativi progetti nazionali e internazionali con particolare riferimento a frane, inondazioni e dinamica della costa alta rocciosa.\nVice-Presidente dell\u2019Ente Parco regionale di Portofino, membro del Consiglio direttivo del Centro di servizi per i Giardini Botanici Hanbury dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, ha maturato anche competenze nel campo della geodiversit\u00e0 e della valorizzazione del patrimonio geologico."}
{"_id": "person-fabio-negrino", "_type": "person", "name": "Fabio", "surname": "Negrino", "alias": "", "slug": { "current": "fabio-negrino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "archeologo e professore di Preistoria e Protostoria - UNIGE", "bio": ""}
{"_id": "person-francesca-garaventa", "_type": "person", "name": "Francesca", "surname": "Garaventa", "alias": "", "slug": { "current": "francesca-garaventa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice all\u2019Istituto per lo Studio degli impatti Antropici e Sostenibilit\u00e0 in Ambiente Marino del Cnr", "bio": ""}
{"_id": "person-ale-bavo", "_type": "person", "name": "Ale", "surname": "Bavo", "alias": "", "slug": { "current": "ale-bavo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Stellare Factory", "bio": ""}
{"_id": "person---filoq", "_type": "person", "name": "", "surname": "", "alias": "FiloQ", "slug": { "current": "--filoq" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Stellare Factory", "bio": ""}
{"_id": "person-raffaele-rebaudengo", "_type": "person", "name": "Raffaele", "surname": "Rebaudengo", "alias": "", "slug": { "current": "raffaele-rebaudengo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Stellare Factory", "bio": ""}
{"_id": "person-maria-pina-usai", "_type": "person", "name": "Maria Pina", "surname": "Usai", "alias": "", "slug": { "current": "maria-pina-usai" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "co-fondatrice di U-BOOT Lab", "bio": ""}
{"_id": "person-lea-di-noto", "_type": "person", "name": "Lea", "surname": "Di Noto", "alias": "", "slug": { "current": "lea-di-noto" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice di Fisica \u2013 UNIGE e  professoressa di Fisica -INFN", "bio": ""}
{"_id": "person-luca-marsicano", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Marsicano", "alias": "", "slug": { "current": "luca-marsicano" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "fisico e ricercatore dell\u2019INFN", "bio": ""}
{"_id": "person-enrico-robutti", "_type": "person", "name": "Enrico", "surname": "Robutti", "alias": "", "slug": { "current": "enrico-robutti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore INFN", "bio": "Ricercatore all\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare. Da tanti anni bazzica gli esperimenti di fisica delle particelle in giro per il mondo. Ha lavorato nei grandi laboratori degli Stati Uniti e al CERN, dove \u00e8 tuttora impegnato, ma sempre con almeno un piede a Genova, spesso entrambi."}
{"_id": "person-caterina-boccato", "_type": "person", "name": "Caterina", "surname": "Boccato", "alias": "", "slug": { "current": "caterina-boccato" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "astrologa", "bio": ""}
{"_id": "person-giorgio-chiarelli", "_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Chiarelli", "alias": "", "slug": { "current": "giorgio-chiarelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "dirigente di ricerca INFN", "bio": ""}
{"_id": "person-francesco-vissani", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Vissani", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-vissani" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "dirigente di ricerca dei Laboratori Nazionali del Gran Sasso - INFN", "bio": ""}
{"_id": "person-marco-giovine", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Giovine", "alias": "", "slug": { "current": "marco-giovine" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "biologo molecolare e biotecnologo  - UNIGE", "bio": "Biologo molecolare e biotecnologo marino. Durante la sua carriera, ha partecipato nel ruolo di responsabile di unit\u00e0 o di coordinatore a numerosi progetti di ricerca sia a livello nazionale che internazionale. \u00c8 stato Delegato per l\u2019Orientamento e attualmente \u00e8 il Presidente del Centro del Mare dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova. Al suo attivo ha numerose pubblicazioni su riviste internazionali e sviluppato brevetti nel campo delle biotecnologie marine. Persona eclettica, svolge attivit\u00e0 di ricerca di base e applicata con approccio trasversale. Ha altres\u00ec contribuito alla costituzione di due spin off universitari, dimostrando di saper trasferire il risultato della ricerca nell\u2019applicazione pratica."}
{"_id": "person-raffaele-mellace", "_type": "person", "name": "Raffaele", "surname": "Mellace", "alias": "", "slug": { "current": "raffaele-mellace" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "professore  di Musicologia e Storia della musica - UNIGE", "bio": ""}
{"_id": "person-giulia-pellegri", "_type": "person", "name": "Giulia", "surname": "Pellegri", "alias": "", "slug": { "current": "giulia-pellegri" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "professoressa di Architettura e Design e delegata per l\u2019Orientamento - UNIGE", "bio": "Professore associato presso il dipartimento di architettura e design dell'Universit\u00e0 di Genova, \u00e8 delegata del Rettore all'orientamento e al tutorato ed \u00e8 Vice Preside della Scuola politecnica.\nTra le sue ultime pubblicazioni scientifiche, citiamo \"Il linguaggio grafico come progetto di conoscenza critica finalizzata alle responsabilit\u00e0 urbane e socio culturali del progetto\" (in corso di stampa) e \"Il disegno della citt\u00e0: Via XX Settembre a Genova Innovazione tecnologica e pluristilismo\"\u00a0(2023)."}
{"_id": "person-giovanni-anelli", "_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Anelli", "alias": "", "slug": { "current": "giovanni-anelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "sindaco di Camogli", "bio": "Nato a Camogli il 17.02.1959, dove ha sempre vissuto. Diplomato presso l\u2019Istituto Nautico di Camogli, oggi in pensione. Ha prestato servizio per 39 anni per i CNR / Fincantieri, di cui 35 presso la Direzione/Divisione Navi Militari di Genova, in particolare nel settore di Naval Services \u2013 Life Cycle Management \u2013 Program Management \u2013 Italian Navy Program. Interfaccia, sempre per conto della Fincantieri, con il Ministero della Difesa. Esperto in studi ingegneristici con applicazioni a normative internazionali di supporto logistico. Assessore dal 2013 al 2018 presso il Comune di Camogli con deleghe Area Finanziaria, Patrimonio e Ambiente. Dal 1992 membro del direttivo e dal 2008 Presidente dell\u2019Associazione \u201cPorticciolo\u201d Camogli, membro del direttivo Assonautica di Genova e Vice Presidente del Consorzio Porto Camogli. Dal 15.05.2023 \u00e8 sindaco del Comune di Camogli."}
{"_id": "person-luca-cardone", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Cardone", "alias": "", "slug": { "current": "luca-cardone" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore Marketing B2B Top & Large Enterprise WindTre", "bio": ""}
{"_id": "person-leonardo-massa", "_type": "person", "name": "Leonardo", "surname": "Massa", "alias": "", "slug": { "current": "leonardo-massa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "country manager Italia di MSC", "bio": "nasce a Napoli nel 1967 e si laurea alla Federico II in Economia e Commercio. Successivamente frequenta un master MBA presso l\u2019universit\u00e0 Bocconi di Milano e da circa 25 anni lavora nel settore del turismo. Dal 2013 \u00e8 il Country Manager Italia di MSC Crociere e la sua dedizione al lavoro e un grande talento, gli hanno consentito di fare un percorso brillante nella Compagnia.  \nLa sua grande passione \u00e8 il canottaggio che coltiva sin da giovanissimo raggiungendo una lunga serie di successi tra cui una medaglia di bronzo vinta ai Mondiali del 1985, la partecipazione alle Olimpiadi di Seul '88 dopo una parentesi con le Fiamme Gialle, una medaglia di bronzo al Match Des Seniors 1988, il 6\u00b0 posto ai mondiali assoluti di Bled nel 1989 e diversi titoli di campione d'Italia. Decide poi di dedicarsi anima e corpo al lavoro ottenendo anche nella vita professionale lo stesso successo raggiunto nell'attivit\u00e0 agonistica remiera.\nDopo aver maturato circa 10 anni di esperienza in aziende dell\u2019industria turistica, approda nell\u2019aprile del 2005 in MSC Crociere per ricoprire la carica prima di Responsabile Commerciale e poi di Direttore Commerciale Italia. Presto all\u2019Italia di aggiungono anche Spagna e Portogallo e dal 2013 ricopre con la posizione di Country Manager Italia, Paese strategico per il business della Compagnia a livello mondiale."}
{"_id": "person-cinzia-carta", "_type": "person", "name": "Cinzia", "surname": "Carta", "alias": "", "slug": { "current": "cinzia-carta" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice di diritto del lavoro dell\u2019Universit\u00e0\u00a0di\u00a0Genova", "bio": ""}
{"_id": "person-rita-cersosimo", "_type": "person", "name": "Rita", "surname": "Cersosimo", "alias": "", "slug": { "current": "rita-cersosimo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "dottoranda di Lingue e culture moderne \u2013 UNIGE", "bio": ""}
{"_id": "person-carlotta-rivella", "_type": "person", "name": "Carlotta", "surname": "Rivella", "alias": "", "slug": { "current": "carlotta-rivella" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice in Psicologia dello Sviluppo e dell\u2019Educazione \u2013 UNIGE", "bio": ""}
{"_id": "person-annalisa-azzola", "_type": "person", "name": "Annalisa", "surname": "Azzola", "alias": "", "slug": { "current": "annalisa-azzola" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice dell\u2019Universit\u00e0\u00a0di\u00a0Genova", "bio": ""}
{"_id": "person-vito-paolo-pastore", "_type": "person", "name": "Vito Paolo", "surname": "Pastore", "alias": "", "slug": { "current": "vito-paolo-pastore" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore Machine Learning Genoa center", "bio": ""}
{"_id": "person-benedetto-piaggio", "_type": "person", "name": "Benedetto", "surname": "Piaggio", "alias": "", "slug": { "current": "benedetto-piaggio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore in Ingegneria Navale \u2013 UNIGE", "bio": ""}
{"_id": "person-leonardo-scavino", "_type": "person", "name": "Leonardo", "surname": "Scavino", "alias": "", "slug": { "current": "leonardo-scavino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente di Storia Globale \u2013 UNIGE", "bio": ""}
{"_id": "person-eleonora-tassara", "_type": "person", "name": "Eleonora", "surname": "Tassara", "alias": "", "slug": { "current": "eleonora-tassara" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "dottoranda in Biotecnologie Marine \u2013 UNIGE", "bio": ""}
{"_id": "person-stellare-factory", "_type": "person", "name": "Stellare", "surname": "Factory", "alias": "", "slug": { "current": "stellare-factory" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "factory sonora fondata da Ale BAVO, FiloQ, Raffaele REBAUDENGO", "bio": ""}
{"_id": "person-ilaria-bonacossa", "_type": "person", "name": "Ilaria", "surname": "Bonacossa", "alias": "", "slug": { "current": "ilaria-bonacossa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttrice di Palazzo Ducale di Genova", "bio": "Ilaria Bonacossa \u00e8 laureata in Storia dell\u2019Arte Contemporanea all\u2019Universit\u00e0 Statale di Milano, ha poi conseguito un master in Studi Curatoriali di Arte Contemporanea al Bard College nello stato di New York, dove nel 2001 ha curato la sua prima mostra, An alternative History of Italian art. Rientrata in Europa, ha consolidato la sua esperienza di curatrice e critica d\u2019arte, organizzando mostre personali e accettando la direzione artistica del Museo Villa Croce di Genova e della fiera internazionale Artissima di Torino. Da gennaio 2024 \u00e8 direttrice del Palazzo Ducale di Genova, incarico al quale si aggiunger\u00e0 a partire dal 2026 la direzione del futuro Museo dell\u2019Arte Digitale di Milano."}
{"_id": "person-beatrice-mautino", "_type": "person", "name": "Beatrice", "surname": "Mautino", "alias": "", "slug": { "current": "beatrice-mautino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "biotecnologa e divulgatrice scientifica", "bio": "Beatrice Mautino \u00e8 biotecnologa e divulgatrice scientifica. Firma la rubrica \u201cLa ceretta di Occam\u201d su \"Le Scienze\" ed \u00e8 autrice di Contro natura (con Dario Bressanini, Rizzoli 2015), Il trucco c\u2019\u00e8 e si vede (Chiarelettere 2018), La scienza nascosta dei cosmetici (Chiarelettere 2020) e \u00c8 naturale bellezza (Mondadori, 2021) e La scienza dei cosmetici (Gribaudo, 2023). \u00c8 co-conduttrice di Ci vuole una scienza, il podcast scientifico settimanale de Il Post. Con Frame - Divagazioni scientifiche, di cui \u00e8 cofondatrice, cura mostre ed eventi scientifici di rilievo internazionale."}
{"_id": "person-marco-pruni", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Pruni", "alias": "", "slug": { "current": "marco-pruni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "analista chimico e presidente del club Lanterna Magica", "bio": "\u00e8 un\u2019eminente figura nel mondo dell\u2019illusionismo. \u00c8 presidente del Club Lanterna Magica e rappresenta il Club Magico Italiano come delegato regionale per la Liguria. Ha contribuito in modo significativo alla comunit\u00e0 magica con la rifondazione della Scuola di Magia di Genova. La sua lunga carriera artistica, iniziata sotto la guida del Maestro Ugo Ottaggio, si \u00e8 evoluta fino a includere un ruolo attivo nel Ghost tour di Genova, dove guida i partecipanti attraverso le ombre della citt\u00e0 con storie di spiriti e medianit\u00e0.\nIl suo impegno si estende oltre il palcoscenico: tiene infatti abitualmente conferenze e seminari sull\u2019arte magica e sull\u2019approccio razionale allo studio dei cosiddetti fenomeni occulti."}
{"_id": "person-riccardo-gazzaniga", "_type": "person", "name": "Riccardo", "surname": "Gazzaniga", "alias": "", "slug": { "current": "riccardo-gazzaniga" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore e ispettore di Polizia", "bio": "Scrittore, lavora dal 1996 nella Polizia di Stato, dove attualmente \u00e8 Ispettore. Nel 2012 ha vinto il Premio Calvino per opere inedite con il romanzo \u201cA viso coperto\u201d , pubblicato da Einaudi l\u2019anno successivo. Nel 2019 \u00e8 uscito riscuotendo grandissimo successo anche internazionale, \u201cAbbiamo toccato le stelle\u201d, una raccolta ispirazionale di 20 storie dal mondo dello sport che hanno cambiato il mondo.\nTra gli altri titoli, ricordiamo:, \u201ce \u201cNon devi dirlo a nessuno\u201d (2016), Colpo su colpo (2019), Come fiori che rompono l\u2019asfalto (2020), In forma di essere umano (2022), Quello che non dicono \u2013 Storie di animali che ci insegnano a essere umani (2023)."}
{"_id": "person-felicia-kingsley", "_type": "person", "name": "Felicia", "surname": "Kingsley", "alias": "", "slug": { "current": "felicia-kingsley" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittrice", "bio": "Nata nel 1987, Felicia Kinglsey vive in provincia di Modena e lavora come architetto. Con la Newton Compton ha pubblicato Matrimonio di convenienza; Stronze si nasce; Una Cenerentola a Manhattan; Due cuori in affitto; La verit\u00e0 \u00e8 che non ti odio abbastanza; Prima regola: non innamorarsi; Bugiarde si diventa; Non \u00e8 un paese per single, che diventer\u00e0 presto un film; Ti aspetto a Central Park; Una ragazza d'altri tempi, che ha esordito al primo posto delle classifiche; Una conquista fuori men\u00f9; i romanzi brevi Il mio regalo inaspettato e Appuntamento in terrazzo e le novelle Innamorati pazzi e Lo Spezzacuori. Ha inoltre ideato il diario di lettura Booklover. Autrice dell'anno ai TikTok Book Awards, i suoi romanzi sono pubblicati in sedici Paesi. Per saperne di pi\u00f9: www.feliciakingsley.com"}
{"_id": "person-marco-malvaldi", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Malvaldi", "alias": "", "slug": { "current": "marco-malvaldi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore", "bio": "Gi\u00e0 ricercatore presso l\u2019Universit\u00e0 di Pisa al Dipartimento di Chimica organica, scrive romanzi storici e a carattere scientifico, sia saggi di divulgazione, ma \u00e8 noto al grande pubblico soprattutto per il ciclo di romanzi BarLume, i gialli  ambientati nell\u2019immaginaria cittadina toscana di Pineta e pubblicati da Sellerio Editore, a partire dal primo romanzo La briscola in cinque. Dai libri \u00e8 stata tratta la serie televisiva I delitti del BarLume."}
{"_id": "person-tina-montinaro", "_type": "person", "name": "Tina", "surname": "Montinaro", "alias": "", "slug": { "current": "tina-montinaro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "vedova di Antonio Montinaro", "bio": "Moglie dell\u2019agente di Polizia Antonio Montinaro, capo scorta di Giovanni Falcone, morto insieme a lui nella strage di Capaci del 23 maggio 1992, \u00e8 autrice del libro Non ci avete fatto niente, edito da DeAgostini. Da oltre trent\u2019anni uno dei volti di primo piano nella lotta alla mafia e nella promozione della cultura della legalit\u00e0, Tina Montinaro ha fondato l\u2019associazione Quarto Savona Quindici, che prende il nome dalla sigla radio utilizzata per identificare l\u2019auto di scorta di Falcone, e incontra gli alunni delle scuole di tutta Italia."}
{"_id": "person-alessandro-ponti", "_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Ponti", "alias": "", "slug": { "current": "alessandro-ponti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "AD di Harley&Dikkinson", "bio": "Classe 1961, \u00e8 Presidente di Harley&Dikkinson, societ\u00e0 italiana leader nel settore della riqualificazione degli immobili da un punto di vista tecnologico, organizzativo e finanziario.  \u00c8 anche presidente di REbuilding Network rete di imprese per la riqualificazione immobiliare. \u00c8 membro del Consiglio Direttivo di Audis, associazione nazionale per la riqualificazione urbana di cui fanno parte Nomisma, Inu, Assolombarda ed altre. Con la famiglia ha fondato la Fondazione Ponti con cui si impegna per l\u2018integrazione sociale e la lotta alla solitudine supportando il recupero dei quartieri urbani sia in termini architettonici che sociali e promuovendo il rating della felicit\u00e0."}
{"_id": "person-sara-rattaro", "_type": "person", "name": "Sara", "surname": "Rattaro", "alias": "", "slug": { "current": "sara-rattaro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittrice", "bio": "\u00c8 scrittrice.  Dopo una prima laurea in Scienze biologiche nel 1999, diventa Dottoressa in Scienza delle Comunicazioni presso l\u2019Universit\u00e0 degli studi di Genova nel 2009, dove attualmente insegna Scrittura. Nello stesso anno pubblica il suo primo romanzo con Morellini Editore Sulla sedia sbagliata. Fra gli altri titoli pubblicati, citiamo: Niente come \u00e8 te (2014), con cui vince il Premio Bancarella, il Premio Citt\u00e0 di Rieti; Non volare via (2013) , Sentirai parlare di me (2019) e Andiamo a vedere il giorno (2018),  l\u2019atteso sequel di Non volare via."}
{"_id": "person-gerry-scotti", "_type": "person", "name": "Gerry", "surname": "Scotti", "alias": "", "slug": { "current": "gerry-scotti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "conduttore televisivo e radiofonico", "bio": "Noto in tutta Italia come lo Zio Gerry, \u00e8 conduttore televisivo e radiofonico e uno dei volti pi\u00f9 noti e apprezzati di Mediaset, dove ha condotto trasmissioni sportive e musicali e quiz e show in prima serata. Citiamo qui le pi\u00f9 note: Festivalbar, Passaparola, Striscia la notizia, Chi vuol essere milionario, La ruota della fortuna, la Corrida, Paperissima, Lo Show dei record, Io Canto, e, fra i pi\u00f9 recenti, Caduta Libera e The Wall. E\u2019 anche musicista, sponsor di Riso Scotti (di cui \u00e8 anche socio)."}
{"_id": "person-elena-stancanelli", "_type": "person", "name": "Elena", "surname": "Stancanelli", "alias": "", "slug": { "current": "elena-stancanelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "sceneggiatrice e scrittrice", "bio": "Dopo una laurea in Lettere moderne conseguita all\u2019Universit\u00e0 di Firenze, si stabilisce a Roma, dove ha frequentato l'Accademia d'Arte Drammatica. Nel frattempo intraprende la carriera letteraria, definendo la scrittura \u201cun\u2019attivit\u00e0 sportiva agonistica, con la differenza che si pratica seduti, e quindi non rilascia neanche endorfine. Scrivo perch\u00e9 \u00e8 il modo in cui cerco di orientarmi, e se smettessi di farlo mi perderei\u201d. Esordisce con il romanzo Benzina (1998). Dal 2017 scrive su Repubblica. Le altre pubblicazioni: Le attrici (2001), Firenze da piccola (2006), A immaginare una vita ce ne vuole un'altra (2007), Mamma o non Mamma (2009), Un uomo giusto (2011), La femmina nuda (2016), candidato Premio Strega, e Venne alla spiaggia un assassino (2019)."}
{"_id": "person-massimo-temporelli", "_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Temporelli", "alias": "", "slug": { "current": "massimo-temporelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "fisico", "bio": "Fisico, divulgatore scientifico e scrittore, si occupa di diffusione della cultura scientifica, tecnologica e dell\u2019innovazione attraverso molteplici strumenti di comunicazione, dal podcast agli eventi in presenza, dai libri ai ted talk, approfondendo in particolare il rapporto uomo/tecnologia e le ripercussioni sociali e antropologiche.  Ha vinto diversi premi per la sua attivit\u00e0 di divulgatore, tra i quali: Premio Ghemme (2024), Il verde e il blu (2023), Campione di Innovazione (2020)."}
{"_id": "person-tarek-iurcich-rancore", "_type": "person", "name": "Tarek", "surname": "Iurcich", "alias": "Rancore", "slug": { "current": "tarek-iurcich-rancore" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": "Rapper e cantautore, all\u2019anagrafe Tarek Iurcich, nasce a Roma da padre croato e madre egiziana. Dopo un primo album autoprodotto, Segui me, del 2006, si afferma sulla scena rap italiana con Elettrico (2011), Silenzio (2012) e Sunshine (2015) e sulla scena pop, anche grazie alla partecipazione in coppia con Daniele Silvestri,al Festival di Sanremo, del 2019, dove i due cantautori vincono il Premio della Critica, il premio della Sala Stampa Lucio Dalla e per il miglior testo, grazie a una acclamata e nota capacit\u00e0 di scrittura originale e \u201cche guarda all\u2019essenziale\u201d."}
{"_id": "person-gianluca-attanasio", "_type": "person", "name": "Gianluca", "surname": "Attanasio", "alias": "", "slug": { "current": "gianluca-attanasio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "parroco di Santa Giulia di Torino", "bio": "Nato a Milano nel 1968, si \u00e8 laureato in filosofia presso l\u2019Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore;, nel 1995 stato fatto sacerdote nell\u2019ordine missionario di San Carlo Borromeo  Roma. Dal 2013 al 2015 \u00e8 stato incaricato della pastorale giovanile nel rione Sanit\u00e0 (Napoli). Dal 2015 \u00e8 parroco nella parrocchia di Santa Giulia a Torino. Autore di numerose pubblicazioni di riflessione su temi religiosi e di spiritualit\u00e0, nel 2023 ha scritto insieme a Ilaria Giudici e Lidia Catalano, La regola dell\u2019amore, Un cammino per famiglie nell\u2019epoca dell\u2019incertezza (Ed. Paoline)."}
{"_id": "person-michela-ponzani", "_type": "person", "name": "Michela", "surname": "Ponzani", "alias": "", "slug": { "current": "michela-ponzani" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "storica e docente di storia contemporanea Universit\u00e0 degli studi di Roma Tor Vergata", "bio": "\u00c8 storica, autrice, conduttrice televisiva e professoressa di Storia contemporanea all'Universit\u00e0 degli studi di Roma Tor Vergata. Dal 2020 scrive e conduce insieme a Marco Mondini Storie contemporanee. La ricerca storica in Italia, dedicato alle ricerche pi\u00f9 interessanti a cui stanno lavorando oggi gli storici italiani, dalla Rivoluzione Francese ai nostri giorni. Fra i titoli pubblicati, ricordiamo: Donne che resistono. Le Fosse Ardeatine dal massacro alla memoria (1944-2025) (Einaudi, 2025), Processo alla Resistenza (Einaudi, 2023), Caro presidente, ti scrivo (Einaudi, 2024), Guerra alle donne (Einaudi, 2012, 2021)."}
{"_id": "person-davide-lorenzo-palla", "_type": "person", "name": "Davide Lorenzo", "surname": "Palla", "alias": "", "slug": { "current": "davide-lorenzo-palla" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore e fondatore di \"Tourn\u00e9e da Bar\"", "bio": "Artista, imprenditore e manager culturale classe 1981. Si avvicina al mondo del teatro fin da bambino, seguendo le orme del padre scenografo; nel 2007 si diploma presso la Civica Scuola d'Arte Drammatica Paolo Grassi di Milano, poi frequenta il corso di alta formazione per attori E.R.T. Collabora, studia e lavora con diversi esponenti del panorama teatrale nazionale e con i pi\u00f9 importanti teatri italiani. Ha ideato \"Tourn\u00e9e da Bar\", un progetto di promozione culturale e nel 2019 ha fondato TDB s.r.l. impresa sociale di cui \u00e8 direttore artistico, Founder & Ceo e con cui vince il premio Rete Critica per il miglior progetto di comunicazione teatrale."}
{"_id": "person-clara-mattei", "_type": "person", "name": "Clara", "surname": "Mattei", "alias": "", "slug": { "current": "clara-mattei" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "economista", "bio": "Clara Mattei \u00e8 Professore Ordinario di Economia e Direttore del nuovo Centro di Economia Eterodossa (CHE) presso l'Universit\u00e0 di Tulsa, negli Stati Uniti, che sar\u00e0 inaugurato a febbraio 2025. La sua ricerca contribuisce alla storia del capitalismo, esplorando il rapporto critico tra le idee economiche e le politiche tecnocratiche. Il suo libro The Capital Order: How Economists Invented Austerity and Paved the Way to Fascism (University of Chicago Press 2022) \u00e8 stato elogiato dal Financial Times come uno dei dieci migliori libri di economia del 2022, ha vinto il Premio Herbert Adams Baxter 2023 della American Historical Association ed \u00e8 attualmente in fase di traduzione in oltre 10 lingue. In italiano, il libro \u00e8 stato pubblicato da Einaudi Editore con il titolo Operazione Austerit\u00e0: come gli economisti aprirono la strada al fascismo.\n\nNel novembre 2023, Mattei ha pubblicato il suo primo libro scritto direttamente in italiano, L\u2019economia \u00e8 politica: Tutto quello che non vediamo dell\u2019economia e che nessuno racconta (Fuori Scena editore 2023).  I suoi scritti sono apparsi su The Guardian, Jacobin, The Nation e Il Fatto Quotidiano, al quale contribuisce regolarmente. Mattei scrive anche una rubrica mensile per il giornale nazionale svedese Dagens Etc."}
{"_id": "person-francesco-pacifico", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Pacifico", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-pacifico" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore", "bio": "Scrittore romano, ha scritto i romanzi Il caso Vittorio (minumum fax, 2003), Storia della mia purezza (Mondadori, 2010) e Class (2014, scelto tra i libri del 2017 dei critici del New York Times), Le donne amate (Rizzoli, 2018), Il capo (Mondadori, 2023) e la raccolta di racconti Solo storie di sesso (nottetempo 2022). Ha scritto i saggi Io e Clarissa Dalloway (Marsilio 2020) e Seminario sui luoghi comuni (minimum fax 2012). Ha fondato la rivista Il Tascabile di Treccani, \u00e8 stato caporedattore di Nuovi Argomenti. Conduce il podcast La notte. Ha tradotto numerosi autori stranieri, tra cui Francis Scott Fitzgerald, Ralph Ellison, Kurt Vonnegut, Arthur Conan Doyle, Henry Miller, Chris Ware e Matt Groening."}
{"_id": "person-veronica-de-romanis", "_type": "person", "name": "Veronica", "surname": "De Romanis", "alias": "", "slug": { "current": "veronica-de-romanis" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "economista", "bio": "Economista e autrice, attualmente insegna Economia europea presso la Stanford University di Firenze e alla Luiss Guido Carli di Roma, dopo aver studiato Economia all\u2019Universit\u00e0 La Sapienza di Roma e alla Columbia University. \u00c8 stata membro del Consiglio degli Esperti presso il Ministero dell\u2019Economia e delle Finanze per oltre dieci anni. Ha pubblicato: Il Metodo Merkel (2009), Il Caso Germania (2013), L\u2019austerit\u00e0 fa crescere (2017), Il pasto gratis (2024)."}
{"_id": "person-ana-s-drago", "_type": "person", "name": "Ana\u00efs", "surname": "Drago", "alias": "", "slug": { "current": "ana-s-drago" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "violinista", "bio": "Violinista e performer, \u00e8 vincitrice del Top jazz 2022 nella sezione nuove proposte, si muove tra le sonorit\u00e0 dell\u2019improvvisazione libera, della musica elettroacustica, del jazz e del pop. Si \u00e8 esibita in qualit\u00e0 di leader sui palchi dei pi\u00f9 importanti festival jazz italiani, tra cui Umbria Jazz, Time in Jazz, Roma Jazz Festival, Torino Jazz Festival, Bergamo Jazz Festival, JazzMI, e all'estero, tra cui M\u00fcnster Jazz Festival (DE) e Canal Street Festival. Ha condiviso il palco con numerose altre personalit\u00e0 di spicco, tra cui Enrico Rava, Gianni Coscia, Louis Sclavis, Maria Pia De Vito, il cantante Ultimo e l\u2019attore e musicista Neri Marcor\u00e8, con il quale \u00e8 stata in tour nel biennio 2022-2023 nello spettacolo \u201cLa buona novella\u201d."}
{"_id": "person-paolo-valentino", "_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Valentino", "alias": "", "slug": { "current": "paolo-valentino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "\u00c8 giornalista, editorialista e scrittore. Lavora dal 1984 al Corriere della Sera come corrispondente, raccontando i maggiori avvenimenti degli ultimi trent\u2019anni, dalla caduta dell\u2019Urss all\u2019elezione di Barack Obama alla Casa Bianca. Laureato in Scienze Politiche all\u2019Universit\u00e0 di Firenze, allievo di Ezio Tarantelli e Mario Draghi, nel 1989 ha vinto la Nieman Fellowship, la pi\u00f9 prestigiosa borsa di studio del giornalismo americano, presso la Harvard University. Nel corso della sua carriera ha intervistato, tra gli altri, Helmut Schmidt, Helmut Kohl, Gerhard Schr\u00f6der, Barack Obama, Joe Biden, Vladimir Putin e Hassan Rohani. Nel 2021 ha pubblicato L\u2019Et\u00e0 di Merkel e nel 2024 ha pubblicato Nelle vene di Bruxelles. Storie e segreti della capitale d\u2019Europa."}
{"_id": "person-chiara-di-benedetto", "_type": "person", "name": "Chiara", "surname": "Di Benedetto", "alias": "", "slug": { "current": "chiara-di-benedetto" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "violoncellista", "bio": "Originaria di Boves, \u00e8 violoncellista freelance. Ha partecipato al lungo tour Peter Pan del cantante Ultimo, all\u2019anagrafe Niccol\u00f2 Moriconi, insieme alla collega violinista Ana\u00efs Drago. Nel 2015 ha fatto parte dell'orchestra di Sanremo, di cui era la pi\u00f9 giovane musicista."}
{"_id": "person-marco-breglia", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Breglia", "alias": "", "slug": { "current": "marco-breglia" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": ""}
{"_id": "person-filippo-caretti", "_type": "person", "name": "Filippo", "surname": "Caretti", "alias": "", "slug": { "current": "filippo-caretti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": ""}
{"_id": "person-michele-caputo", "_type": "person", "name": "Michele", "surname": "Caputo", "alias": "", "slug": { "current": "michele-caputo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": ""}
{"_id": "person-federico-franchi", "_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Franchi", "alias": "", "slug": { "current": "federico-franchi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista", "bio": ""}
{"_id": "person-livia-soffi", "_type": "person", "name": "Livia", "surname": "Soffi", "alias": "", "slug": { "current": "livia-soffi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN fisica e ricercatrice presso INFN", "bio": "Livia Soffi \u00e8 ricercatrice presso la Sezione di Roma dell'Istituto Nazionale di Fisica Nucleare (INFN), svolge la propria attivit\u00e0 di ricerca nell'ambito della fisica delle alte energie. Collabora con l'esperimento Compact Muon Solenoid (CMS) al CERN di Ginevra, coordinando il gruppo che si occupa delle ricerche di nuova fisica oltre il modello standard. Insieme alle colleghe Cavallari, Rovelli e Astone ha ideato e realizzato HEPscape!, la prima escape room sulla fisica delle alte energie, presentata quest'anno a questo Festival."}
{"_id": "person-carlo-schiavi", "_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Schiavi", "alias": "", "slug": { "current": "carlo-schiavi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN fisico e docente presso INFN", "bio": "Carlo Schiavi \u00e8 Professore Associato presso il Dipartimento di Fisica dell'Universit\u00e0 di Genova, associato all'Istituto Nazionale di Fisica Nucleare.\nMembro della Collaborazione ATLAS operante presso il CERN di Ginevra, che si occupa dello studio sperimentale della fisica delle interazioni fondamentali tramite collisioni ad altissima energia."}
{"_id": "person-alice-campani", "_type": "person", "name": "Alice", "surname": "Campani", "alias": "", "slug": { "current": "alice-campani" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN fisico e docente presso INFN", "bio": ""}
{"_id": "person-lorenzo-ferrari-barusso", "_type": "person", "name": "Lorenzo", "surname": "Ferrari Barusso", "alias": "", "slug": { "current": "lorenzo-ferrari-barusso" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN fisico e ricercatore presso INFN", "bio": "Lorenzo Ferrari Barusso \u00e8 assegnista di ricerca presso il Dipartimento di Fisica dell'Universit\u00e0 di Genova e membro del consorzio responsabile dello sviluppo dello spettrometro X-IFU per il futuro telescopio Athena dell'ESA, dedicato allo studio dell'universo nei raggi X. Specializzato in dispositivi a tecnologia quantistica e rivelatori superconduttivi per applicazioni spaziali. \u00c8 associato all'Istituto Nazionale di Fisica Nucleare, Sezione di Genova. In questo ambito, partecipa alla costruzione di rivelatori per lo studio della radiazione cosmica di fondo nella missione LSPE e per esperimenti di fisica delle particelle come MEG, installato presso il Paul Scherrer Institute vicino a Zurigo, e Holmes, un progetto che mira a misurare direttamente la massa del neutrino. Attivo nella divulgazione scientifica, collabora a progetti educativi rivolti alle scuole secondarie."}
{"_id": "person-federico-mazzei", "_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Mazzei", "alias": "", "slug": { "current": "federico-mazzei" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN fisico e ricercatore presso l'Universit\u00e0 di Genova", "bio": ""}
{"_id": "person-mariaelena-fedi", "_type": "person", "name": "Mariaelena", "surname": "Fedi", "alias": "", "slug": { "current": "mariaelena-fedi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN fisica e ricercatrice presso INFN", "bio": "Mariaelena Fedi, laurea e dottorato in fisica, attualmente \u00e8 primo tecnologo presso la sezione di Firenze dell'Istituto Nazionale di Fisica Nucleare. Si occupa fin dalla tesi di come si possano utilizzare piccoli acceleratori di particelle per approfondire la nostra conoscenza del patrimonio culturale. In particolare, grazie alla sua attivit\u00e0 di ricerca presso il LABEC, Laboratorio di tecniche nucleari per l'Ambiente e i Beni Culturali, ha acquisito un'esperienza ormai ventennale nella datazione con radiocarbonio. Autrice di pi\u00f9 di 90 pubblicazioni scientifiche su riviste internazionali, dedica parte della sua attivit\u00e0 anche alla divulgazione, soprattutto rivolta ai pi\u00f9 piccoli."}
{"_id": "person-gian-francesco-giudice", "_type": "person", "name": "Gian Francesco", "surname": "Giudice", "alias": "", "slug": { "current": "gian-francesco-giudice" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN direttore del dipartimento di Fisica teorica del CERN", "bio": "Gian Francesco Giudice \u00e8 Direttore del Dipartimento di Fisica Teorica del CERN di Ginevra e membro dell'Accademia Nazionale dei Lincei. Una tra le figure internazionali pi\u00f9 prestigiose nella fisica teorica delle particelle elementari, ha svolto attivit\u00e0 di ricerca negli Stati Uniti e in Europa, dando contributi fondamentali alla comprensione del mondo microscopico subnucleare e le sue conseguenze per la storia primordiale dell'universo. Come opere di divulgazione, ha scritto Odissea nello Zeptospazio (Springer, 2010), che descrive gli scopi scientifici del collisore di particelle LHC in funzione al CERN, e Prima del Big Bang (Rizzoli, 2023), che racconta le attuali conoscenze sull'origine dell'universo."}
{"_id": "person-roberto-ragazzoni", "_type": "person", "name": "Roberto", "surname": "Ragazzoni", "alias": "", "slug": { "current": "roberto-ragazzoni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN presidente dell'INAF - Istituto Nazionale di Astrofisica", "bio": ""}
{"_id": "person-riccardo-torre", "_type": "person", "name": "Riccardo", "surname": "Torre", "alias": "", "slug": { "current": "riccardo-torre" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN fisico e docente presso INFN", "bio": ""}
{"_id": "person-fausto-caprini", "_type": "person", "name": "Fausto", "surname": "Caprini", "alias": "", "slug": { "current": "fausto-caprini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Founder ed Executive Chairman di Retex", "bio": "Fausto Caprini \u00e8 un C-level con un\u2019esperienza pi\u00f9 che trentennale nel Retail, ambito nel quale ha saputo distinguersi e farsi portatore di valore attraverso la trasformazione digitale e l\u2019innovazione tecnologica applicate a strategie e processi aziendali. \nOggi Caprini ricopre il ruolo di Executive Chairman in Retex, la MarTech Company da lui stesso fondata nel 2010, con una presenza operativa internazionale in sei Paesi (Italia, Francia, Spagna, Messico, Serbia e Cina) e guidata dalla passione e dalle competenze di un team multiculturale di oltre 2.000 professionisti.\nDurante la propria storia professionale, Caprini ha ricoperto posizioni apicali in ambito Retail e come Senior Advisor nelle maggiori societ\u00e0 di consulenza, tra cui Accenture e Wincor Nixdorf Retail Consulting, dove ha coordinato progetti per grandi brand internazionali. La comprovata esperienza nel settore, unita alle competenze su AI e strategia, fanno di Fausto Caprini una figura di riferimento per tutto il mondo del Retail."}
{"_id": "person-assia-neumann-dayan", "_type": "person", "name": "Assia", "surname": "Neumann Dayan", "alias": "", "slug": { "current": "assia-neumann-dayan" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "autrice televisiva", "bio": "Assia Neumann Dayan \u00e8 nata a Milano circa quarant\u2019anni fa. Collabora come editorialista presso Linkiesta e La Stampa. Ha un marito, un figlio, e un lavoro vero come autrice televisiva. Ha scritto un libro, \u201cLo dico da madre\u201d, edito da Linkiesta Books, e non ha intenzione di scriverne altri."}
{"_id": "person-beatrice-dassori", "_type": "person", "name": "Beatrice", "surname": "Dassori", "alias": "", "slug": { "current": "beatrice-dassori" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN ricercatrice di Diritto del lavoro", "bio": "Beatrice Dassori \u00e8 laureata presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova con una tesi in Diritto del lavoro avente a oggetto il lavoro penitenziario ed \u00e8 dottoranda in Diritto del lavoro presso l\u2019Ateneo genovese.\nHa svolto un periodo di visiting della durata di sei mesi presso l\u2019Universit\u00e0 di Lussemburgo. \nHa svolto attivit\u00e0 di ricerca nel campo del lavoro nella gig economy e su piattaforme digitali. \nAttualmente i suoi interessi di ricerca si concentrano sullo sfruttamento lavorativo e sui confinanti temi del lavoro povero e della giusta retribuzione."}
{"_id": "person-damiano-poletti", "_type": "person", "name": "Damiano", "surname": "Poletti", "alias": "", "slug": { "current": "damiano-poletti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN ricercatore di Probabilit\u00e0 quantistica", "bio": "Si \u00e8 laureato in Matematica presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova. Dopo aver conseguito il dottorato di ricerca presso il Politecnico di Milano, \u00e8 ritornato al Dipartimento di matematica di UniGe dove \u00e8 attualmente ricercatore in probabilit\u00e0 quantistica. Unisce all\u2019attivit\u00e0 di ricerca la partecipazione ad attivit\u00e0 di divulgazione e all\u2019organizzazione delle Gare a Squadre di matematica dell\u2019Unione Matematica Italiana."}
{"_id": "person-elena-cadamuro", "_type": "person", "name": "Elena", "surname": "Cadamuro", "alias": "", "slug": { "current": "elena-cadamuro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN ricercatrice di Storia contemporanea", "bio": "Assegnista di ricerca in Storia contemporanea presso il Dipartimento di Antichit\u00e0, Filosofia e Storia dell\u2019Universit\u00e0 di Genova e membro del Centre for the History of Racism and Anti-Racism in Modern Italy (CENTRA). In precedenza, ha lavorato come ricercatrice per l\u2019Osservatorio su Storia e memoria di Fondazione Giangiacomo Feltrinelli e come assistente al team curatoriale presso M9 \u2013 Museo del \u2019900. I suoi interessi di ricerca riguardano la memoria del colonialismo italiano e la storia del pensiero razzista e antirazzista nell\u2019Italia repubblicana, con particolare attenzione ai linguaggi visuali della cultura di massa"}
{"_id": "person-francesca-girelli", "_type": "person", "name": "Francesca", "surname": "Girelli", "alias": "", "slug": { "current": "francesca-girelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN ricercatrice di Storia dell'arte", "bio": "Francesca Girelli \u00e8 Dottore di Ricerca in Storia dell\u2019Arte. Assegnista di Ricerca presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova nell\u2019ambito di un progetto PRIN dedicato al reimpiego della scultura medievale in et\u00e0 moderna ed \u00e8 stata in passato borsista e assegnista per la medesima istituzione, con la quale collabora da alcuni anni a supporto della didattica. Fra il 2021 e il 2024 ha partecipato come consulente scientifico al riallestimento del monumentale sepolcro di Luca Fieschi presso il Museo Diocesano di Genova e al progetto di riapertura parziale del Museo di Sant\u2019Agostino di Genova. Il suo principale campo di ricerca \u00e8 la scultura gotica in Italia fra Due e Trecento, con particolare riferimento al contesto pisano e genovese."}
{"_id": "person-gabriele-casano", "_type": "person", "name": "Gabriele", "surname": "Casano", "alias": "", "slug": { "current": "gabriele-casano" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN ricercatore di Geografia economia e politica", "bio": "Giovane geografo economico e politico del Dipartimento di Scienze Politiche e Internazionali dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, si occupa soprattutto delle conseguenze territoriali del cambiamento climatico nel Corno d\u2019Africa e di dinamiche di sviluppo nelle aree rurali. Attualmente \u00e8 dottorando in \u201cSecurity, Risk and Vulnerability\u201d nel curriculum \u201cRisk, Climate Change and Sustainable Development\u201d in collaborazione con CIMA Research Foundation. \u00c8 stato Research Affiliate presso il \u201cDepartment of Earth and Climate Science\u201d dell\u2019Universit\u00e0 di Nairobi. Coltiva parallelamente la ricerca-azione in ambito federalista con la Giovent\u00f9 Federalista Europea e ha collaborato con il Centro Studi sul Federalismo e il Centro Einstein di Studi Internazionali. Ad oggi collabora con l'Istituto di studi storici Gaetano Salvemini di Torino."}
{"_id": "person-martina-canessa", "_type": "person", "name": "Martina", "surname": "Canessa", "alias": "", "slug": { "current": "martina-canessa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN ricercatrice di Biologia marina", "bio": "Dopo la laurea in scienze ambientali marine a Genova ha proseguito gli studi svolgendo un dottorato di ricerca per approfondire le interazioni che occorrono gli animali marini e le rocce dove essi si insediano. Si occupa inoltre di aspetti legati alla biologia e all\u2019ecologia di alcuni coralli mediterranei, anche in ragione del cambiamento climatico e del suo effetto sulla loro salute."}
{"_id": "person-ilaria-ferrando", "_type": "person", "name": "Ilaria", "surname": "Ferrando", "alias": "", "slug": { "current": "ilaria-ferrando" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN ricercatrice di Cartografia e Topografia", "bio": "Ilaria Ferrando \u00e8 Ricercatore a Tempo Determinato nel settore scientifico disciplinare ICAR/06 Topografia e Cartografia presso il Dipartimento di Ingegneria Civile, Chimica e Ambientale (DICCA) dell\u2019Universit\u00e0 di Genova. Il suo habitat naturale \u00e8 il Laboratorio di Geomatica, dove si occupa di ricerca nell\u2019ambito del monitoraggio atmosferico a partire da osservazioni GNSS. Gli ulteriori interessi di ricerca riguardano la gestione, l\u2019analisi e la rappresentazione di dati territoriali spazialmente distribuiti mediante strumenti GIS e la progettazione ed esecuzione di campagne di rilevamento di ambienti naturali e costruiti mediante tecniche integrate tradizionali, GNSS, laser scanner e fotogrammetriche, oltre che il trattamento dei dati da esse derivanti."}
{"_id": "person-giovanni-mantegazza", "_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Mantegazza", "alias": "", "slug": { "current": "giovanni-mantegazza" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN ricercatore di Digital Humanities", "bio": "\u00c8 dottorando del corso di Digital Humanities presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova dove si occupa di accessibilit\u00e0 del patrimonio architettonico e documentale universitario, con particolare riferimento ai palazzi dei Rolli e alla loro terminologia. Dal 2022 \u00e8 collaboratore del Centro di Ricerca Terminologica Multilingue (Ce.R.Te.M.) dell\u2019Universit\u00e0 di Genova e attualmente partecipa allo sviluppo del progetto sulla Terminologia del mare."}
{"_id": "person-massimiliano-passalacqua", "_type": "person", "name": "Massimiliano", "surname": "Passalacqua", "alias": "", "slug": { "current": "massimiliano-passalacqua" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN ricercatore di Ingegneria elettrica", "bio": "Ha conseguito la Laurea Triennale in Ingegneria Elettrica (con lode), la Laurea Magistrale in Ingegneria Elettrica (con lode e dignit\u00e0 di stampa) e il Dottorato di Ricerca in Ingegneria Elettrica presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova, rispettivamente nel 2015, 2017 e 2021. Durante il dottorato di ricerca ha lavorato sei mesi presso la Haute Ecole d'Ing\u00e9nierie et de Gestion du Canton de Vaud (HEIG-VD) a Yverdon, Svizzera. \nI suoi ambiti di ricerca riguardano l\u2019elettronica di potenza, i controlli per azionamenti elettrici, i veicoli ibridi ed elettrici. \nL\u2019attivit\u00e0 scientifica \u00e8 stata affiancata da collaborazioni con diverse aziende, tra cui: Phase Motion Control S.p.A., Physis New Energy Technology S.r.l., Nidec ASI S.p.A., Poseico Power Electronics S.p.A., RONGXIN HUIKO ELECTRIC CO., Romande Energie SA.\nPresso l\u2019Universit\u00e0 di Genova tiene gli insegnamenti di \u201cAzionamenti Elettrici\u201d e \u201cVeicoli Elettrici, Ibridi e Mobilit\u00e0 Sostenibile\u201d."}
{"_id": "person-margherita-rago", "_type": "person", "name": "Margherita", "surname": "Rago", "alias": "", "slug": { "current": "margherita-rago" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN architetta", "bio": "Architetta specializzata nella conservazione del patrimonio costruito, si \u00e8 formata presso la Sapienza Universit\u00e0 di Roma, l'Universidade do Minho e la UPC di Barcellona. Attualmente dottoranda nel programma Sicurezza, Rischio e Vulnerabilit\u00e0 presso l'Universit\u00e0 di Genova, la sua ricerca si concentra sulla valutazione della vulnerabilit\u00e0 sismica a scala urbana, con un'attenzione particolare agli aspetti di fragilit\u00e0 socioeconomica connessi all'evoluzione architettonica e urbanistica della citt\u00e0. Nel 2022, ha collaborato con il Getty Conservation Institute di Los Angeles sulla conservazione e il consolidamento sismico del patrimonio architettonico in terra cruda in Per\u00f9, oltre che sulla valutazione del danno post-sisma del sito archeologico UNESCO di Bagan in Myanmar. In precedenza, ha collaborato a progetti in paesi nel sud del mondo finanziati da organizzazioni internazionali, con un focus sui settori del patrimonio culturale, dello sviluppo urbano e del turismo sostenibile. I suoi interessi di ricerca, maturati da una formazione pluridisciplinare, sono all\u2019incrocio tra la conservazione del patrimonio architettonico, la partecipazione sociale e la vulnerabilit\u00e0 e riduzione del rischio sismico."}
{"_id": "person-monica-gori", "_type": "person", "name": "Monica", "surname": "Gori", "alias": "", "slug": { "current": "monica-gori" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": " leader dell'Unit\u00e0 di Visually Impaired People di IIT", "bio": "Monica Gori \u00e8 Responsabile del team \"Unit for Visually Impaired People\" (U-VIP) dell'Istituto Italiano di Tecnologia (IIT). Diplomata in arte, laureata in psicologia e con un dottorato in tecnologie umanoidi, si specializza nella percezione multisensoriale e sviluppa strumenti per l'autonomia dei non vedenti. Riconosciuta a livello internazionale, ha coordinato numerosi progetti europei e ottenuto 2 prestigiosi finanziamenti dall'ERC."}
{"_id": "person-federico-armato", "_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Armato", "alias": "", "slug": { "current": "federico-armato" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN dottorando in Fisica presso UNIGE", "bio": "Dottorando in fisica presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova, svolge la propria attivit\u00e0 di ricerca nel campo delle onde gravitazionali e della cosmologia. Ha una passione per la divulgazione e nel 2024 ha partecipato a FameLab arrivando tra i finalisti della selezione locale di Genova. Per aspera ad astra! (attraverso le difficolt\u00e0 verso le stelle!)"}
{"_id": "person-micaela-rossi", "_type": "person", "name": "Micaela", "surname": "Rossi", "alias": "", "slug": { "current": "micaela-rossi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN direttrice del CIRM", "bio": "Direttrice del CIRM, Centro Interuniversitario di Ricerca sulle Metafore che riunisce ricercatrici e ricercatori dalle Universit\u00e0 di Genova, Cagliari, Modena e Reggio Emilia, Torino, Bologna, Universit\u00e0 della Calabria, e numerosi altri Atenei italiani e stranieri (https://cirm.unige.it). Si occupa di metafore nei discorsi tecnico-scientifici."}
{"_id": "person-stefano-musso", "_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Musso", "alias": "", "slug": { "current": "stefano-musso" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN architetto", "bio": "Architetto, dottore di ricerca, Ordinario di Restauro, gi\u00e0 Preside della Facolt\u00e0 di Architettura e Direttore della Scuola di Specializzazione in Beni Architettonici e per il Paesaggio di Genova. \u00c8 stato membro del Comitato Tecnico Scientifico per il Paesaggio del MiC, Past President dell\u2019EAAE-European Association for Architectural Education ed \u00e8 membro della Education Commission dell\u2019UIA-International Union of Architects."}
{"_id": "person-pierluigi-vinai", "_type": "person", "name": "Pierluigi", "surname": "Vinai", "alias": "", "slug": { "current": "pierluigi-vinai" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN direttore generale Anci Liguria", "bio": "Pierluigi Vinai \u00e8 il Direttore Generale Anci Liguria. \u00c8 stato Consigliere del Ministero delle Politiche Agricole, Alimentari e Forestali per i rapporti con gli Enti Locali sul territorio nazionale dal 2015 al 2018, \u00e8 Coordinatore tecnico delle Aree interne liguri, responsabile per Anci nazionale delle Azioni inerenti alla collaborazione con l\u2019Agenzia per la Coesione Territoriale e Regione sul Programma nazionale aree interne, nonch\u00e9 Coordinatore delle Aree interne SNAI per le Anci regionali. \u00c8 componente dei Comitati di sorveglianza e di pilotaggio del Programma di Sviluppo Rurale (PSR), Fondo Sociale Europeo (FSE), Fondo Europeo di Sviluppo Regionale (FESR), Programma Transfrontaliero Italia \u2013 Francia Alcotra e Programma Transfrontaliero Italia \u2013 Francia Marittimo."}
{"_id": "person-giovanna-franco", "_type": "person", "name": "Giovanna", "surname": "Franco", "alias": "", "slug": { "current": "giovanna-franco" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN professore ordinario all'Universit\u00e0 di Genova", "bio": "Dopo una laurea in Architettura nel 1987 conseguita all\u2019Universit\u00e0 di Genova, si specializza con un Dottorato in Ricerca in Recupero edilizio e ambientale. Attualmente insegna nei corsi di laurea di Scienze dell\u2019architettura, nel corso di laurea magistrale di Architettura e nella Scuola di Specializzazione in Beni Architettonici e del Paesaggio, occupandosi prevalentemente di patrimonio architettonico e ambientale. Dal 2013 \u00e8 membro del Collegio dei Docenti nel Corso di Dottorato in \u201cConservazione dei Beni Architettonici\u201d presso il Politecnico di Milano e partecipa dal 2018 al progetto CONSECH20, progetto di ricerca che mira a sviluppare approcci efficaci per la conservazione e la protezione delle architetture del XX secolo."}
{"_id": "person-patrizia-perego", "_type": "person", "name": "Patrizia", "surname": "Perego", "alias": "", "slug": { "current": "patrizia-perego" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN professore ordinario di Chemical Plants a UniGE", "bio": "Patrizia Perego, PhD, Professore di Impianti Chimici, presso il Dipartimento di Ingegneria Civile, Chimica e Ambientale (DICCA) della Scuola Politecnica dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova.\nInsegna Impianti e Processi dell'Industria Alimentare alla Laurea Magistrale in Ingegneria Chimica e di Processo. \u00c8 membro dell\u2019Accademia Nazionale di Agricoltura. Componente del Working Party on Education (WPE) della European Federation of Chemical Engineering (EFCE). Coordinatore e responsabile scientifico di diversi progetti di ricerca finanziati da enti pubblici e importanti compagnie industriali. \u00c8 coinvolta in attivit\u00e0 di collaborazione con diversi gruppi di ricerca internazionali. Autore di oltre 300 articoli scientifici pubblicati su riviste internazionali e su atti di congressi internazionali e nazionali e alcuni brevetti.\nCoordinatrice del gruppo di ricerca \u201cFood Engineering\u201d che si occupa delle tematiche inerenti alla valorizzazione di biomasse"}
{"_id": "person-ilaria-schizzi", "_type": "person", "name": "Ilaria", "surname": "Schizzi", "alias": "", "slug": { "current": "ilaria-schizzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN responsabile del laboratorio SEM di SCITEC - Genova", "bio": "Ilaria Schizzi, genovese, laureata in Psicologia, lavora dal 2005 al Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR), attualmente presso l\u2019Istituto SCITEC. \nQui, all\u2019interno di diversi progetti di ricerca locali, nazionali e internazionali, si occupa prevalentemente di attivit\u00e0 di disseminazione, comunicazione, diffusione e public engagement\nnonch\u00e9 di strumenti, metodi e tecniche di valutazione sia qualitativi sia quantitative."}
{"_id": "person-grazia-biorci", "_type": "person", "name": "Grazia", "surname": "Biorci", "alias": "", "slug": { "current": "grazia-biorci" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN ricercatrice presso l'IRCrES CNR", "bio": "Grazia Biorci si \u00e8 laureata nel 1984 in Lingue e Letterature Straniere presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Genova discutendo una tesi di ricerca sull'analisi computerizzata del lessico del testo cotoniero dei Viaggi di Mandeville (XIV sec.). \u00c8 ricercatrice presso l'IRCrES CNR dal 2014. Le sue ricerche riguardano la linguistica e la lessicologia italiana. I suoi interessi di studio riguardano principalmente lo studio della lingua tecnica e scientifica dell'italiano antico e lo studio delle formazioni fisse e del linguaggio figurato nel lessico italiano contemporaneo. Dal 2010 il suo lavoro si \u00e8 rivolto allo studio dell'insegnamento dell'italiano contemporaneo agli stranieri e allo studio linguistico della lingua italiana nella letteratura della migrazione pubblicata in Italia. Attualmente sta conducendo progetti di DH per la valorizzazione e il riuso di beni culturali bibliografici specializzati."}
{"_id": "person-patrizia-schettino", "_type": "person", "name": "Patrizia", "surname": "Schettino", "alias": "", "slug": { "current": "patrizia-schettino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN designer industriale presso IAS CNR", "bio": "laureata in Disegno Industriale, indirizzo di Comunicazione Visiva e Multimediale, Politecnico di Milano e dottore di ricerca in Comunicazione, dopo varie esperienze di lavoro in team di ricerca internazionali (in Svizzera, Finlandia, Australia, UK, etc.), lavora attualmente presso IAS CNR, nel team di comunicazione dell\u2019ecosistema d\u2019innovazione RAISE.\nDa 25 anni si occupa di user experience research, visitor studies, digital heritage e communication design."}
{"_id": "person-federico-sirianni", "_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Sirianni", "alias": "", "slug": { "current": "federico-sirianni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN cantautore genovese", "bio": "Federico Sirianni, cantautore genovese adottato da Torino in et\u00e0 adulta, ha esordito giovanissimo al Premio Tenco dove \u00e8 tornato ospite nella scorsa edizione. Ha vinto il Premio Musicultura della Critica al Festival di Recanati, il Premio Bindi, il Premio Lunezia Doc e ha ricevuto la Menzione Speciale del Club Tenco per la manifestazione Musica contro le mafie. \nHa pubblicato sei album."}
{"_id": "person-gianluca-boeri", "_type": "person", "name": "Gianluca", "surname": "Boeri", "alias": "", "slug": { "current": "gianluca-boeri" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN presidente di Coldiretti Liguria", "bio": "Gianluca Boeri \u00e8 dal 2018 presidente di Coldiretti Liguria, la pi\u00f9 grande associazione agricola in termini di rappresentanza del settore agricolo. Dal 2016 \u00e8 inoltre Presidente dell\u2019Istituto regionale floricoltura di Sanremo, specializzato nella ricerca applicata in ambito floricolo. Dal 2020 \u00e8 vicepresidente del gruppo Fiori e Piante del Copa Cogeca, organizzazione ombrello di tutte le rappresentanze agricole e della cooperazione a Bruxelles."}
{"_id": "person-lorenzo-dallari", "_type": "person", "name": "Lorenzo", "surname": "Dallari", "alias": "", "slug": { "current": "lorenzo-dallari" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore Radio Serie A TV", "bio": "E\u2019 giornalista, scrittore e direttore di radio Serie A TV.\nDopo alcuni anni da giocatore, inizia la carriera nel campo del giornalismo sportivo. Nel 1988 segue i Giochi della XXIV Olimpiade di Seul. Approda successivamente a Telepi\u00f9, dove \u00e8 stato ideatore e direttore di molte trasmissioni di grande successo, come Volleymania, Diretta Volley e il Monday Night. Dal 2003 al 2015 ricopre poi il ruolo di vicedirettore a Sky Sport, dove cura di tutte le discipline non calcistiche. Dal 2019 \u00e8 responsabile editoriale e comunicazione della Lega Nazionale Professionisti di Serie A."}
{"_id": "person-serse-cosmi", "_type": "person", "name": "Serse", "surname": "Cosmi", "alias": "", "slug": { "current": "serse-cosmi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "allenatore di calcio", "bio": "E\u2019 un allenatore di calcio italiano. Allena dal 1987, dove ha esordito nelle giovanili di Ellera. Successivamente ha allenato squadre come il Perugia (2000-2004), sua citt\u00e0 natale, il Genoa (2004-2005), l\u2019Udinese (2005- 2006) e il Palermo (2011). \nE\u2019 stato spesso ospite alle trasmissioni Rai Notti europee per gli Euro 2012 e gli Euro 2024. e in Ha iniziato una collaborazione con la radio RDS nella trasmissione 100 secondi di Radio Serie A."}
{"_id": "person-michele-cea", "_type": "person", "name": "Michele", "surname": "Cea", "alias": "", "slug": { "current": "michele-cea" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN medico e ricercatore", "bio": "Ricercatore e medico; \u00e8 professore associato di Malattie del Sangue presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova nonch\u00e9 Dirigente Medico presso il Policlinico San Martino di Genova. Ha svolto attivit\u00e0 di ricerca presso il Dana Farber Cancer Institute dell\u2019 Universit\u00e0 di HARVARD a Boston dove si \u00e8 occupato di individuare nuovi bersagli farmacologici per la cura di una specifica neoplasia del sangue chiamata Mieloma Multiplo. E\u2019 responsabile del laboratorio di ricerca della clinica ematologica e coordina l\u2019attivit\u00e0 clinica dell\u2019ambulatorio delle patologie linfoproliferative croniche. \u00c8 autore di numerosi lavori scientifici e titolare di finanziamenti di ricerca da parte di enti di ricerca nazionali ed internazionali."}
{"_id": "person-renata-morbiducci", "_type": "person", "name": "Renata", "surname": "Morbiducci", "alias": "", "slug": { "current": "renata-morbiducci" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN professore ordinario di Architettura Tecnica", "bio": "Renata Morbiducci \u00e8 professore ordinario di Architettura Tecnica, presso l'Universit\u00e0 di Genova. Dopo essersi laureata in Architettura ha preso il titolo di Dottore di Ricerca in Ingegneria delle Strutture, presso il Politecnico di Milano, durante il quale ha svolto attivit\u00e0 di ricerca negli Stati Uniti all'University of Colorado (Boulder, Colorado) e all'Northwestern University (Evanston, Illinois). \n\u00c8 membro dell'Organizzazione Non-Governativa RINGO, Delegazione COP-UNFCCC, delegato dipartimentale alla ricerca dell'Universit\u00e0 di Genova e coordinatore scientifico di progetti internazionali e nazionali. \u00c8 autore di oltre 100 pubblicazioni, cofondatore della Collana Editoriale \"Sustainable Design and Construction\", GUP, Genova, membro della Scuola di Dottorato di Ricerca in Architettura, docente per Corsi di Dottorato, Master e Corsi Accademici in Ingegneria e Architettura per Universit\u00e0 Internazionali e Nazionali. \nI suoi ambiti di ricerca principali riguardano i materiali ed elementi innovativi per le costruzioni; la progettazione e riqualificazione sostenibile; gli aspetti di resilienza (adattamento e mitigazione) al cambiamento climatico nel settore delle costruzioni."}
{"_id": "person--merakee", "_type": "person", "name": "", "surname": "MERAKEE", "alias": "", "slug": { "current": "-merakee" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "", "bio": ""}
{"_id": "person-paola-paissa", "_type": "person", "name": "Paola", "surname": "Paissa", "alias": "", "slug": { "current": "paola-paissa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN Professoressa onoraria dell\u2019Universit\u00e0 di Torino", "bio": "Professoressa onoraria dell\u2019Universit\u00e0 di Torino. Coordina un gruppo di ricerca di Analisi del discorso, Retorica e Argomentazione che riunisce studiosi di diverse universit\u00e0 italiane e straniere https://www.dorif.it/analyse-du-discours/. Ha pubblicato numerosi studi sulla retorica e sulle strategie argomentative del discorso pubblico."}
{"_id": "person-michelangelo-conoscenti", "_type": "person", "name": "Michelangelo", "surname": "Conoscenti", "alias": "", "slug": { "current": "michelangelo-conoscenti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN professore ordinario di Linguistica inglese", "bio": "Ordinario di Linguistica Inglese all\u2019Universit\u00e0 di Torino, \u00e8 Analista del Discorso Politico e Militare. \u00c8 valutatore esperto per la Commissione Europea, D.G. Educazione e Cultura e ha contribuito alla stesura di rapporti per il Joint Research Centre di quest\u2019ultima. Collaborato con diversi comandi strategici USA e NATO e ha analizzato le loro strategie comunicative in tempi di crisi. Il centro delle sue analisi \u00e8 la FIMI (Foreign Information Manipulation and Interference) e l\u2019uso delle metafore nel discorso politico e militare."}
{"_id": "person-elisabetta-zurru", "_type": "person", "name": "Elisabetta", "surname": "Zurru", "alias": "", "slug": { "current": "elisabetta-zurru" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN ricercatore in Linguistica inglese", "bio": "Elisabetta Zurru \u00e8 Ricercatore in Linguistica inglese presso il Dipartimento di Lingue e Culture Moderne dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova, dove insegna Pragmatica e Analisi del Discorso. Membro del Centro di Ricerca in Terminologia Multilingue (CERTEM) e del Centro Interuniversitario di Ricerca sulle Metafore (CIRM), entrambi con sede a Genova, si interessa di investigare i meccanismi del discorso ecologico e il ruolo che metafore concettuali e multimodali svolgono in questo ambito."}
{"_id": "person-renata-paola-dameri", "_type": "person", "name": "Renata Paola", "surname": "Dameri", "alias": "", "slug": { "current": "renata-paola-dameri" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN professoressa associata in Economia aziendale", "bio": "Renata Paola Dameri (UniGe) \u00e8 Professoressa Associata in Economia Aziendale e Pro-Rettore per l'Internazionalizzazione e la Smart City presso l'Universit\u00e0 di Genova. \u00c8 stata assessore alle Politiche sociali del Comune di Genova e consulente per l'OCSE e la Commissione europea. \u00c8 direttrice del Corso di perfezionamento in Smart City e del Master internazionale in Imprenditorialit\u00e0."}
{"_id": "person-monica-bruzzone", "_type": "person", "name": "Monica", "surname": "Bruzzone", "alias": "", "slug": { "current": "monica-bruzzone" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN architetta e dottoressa di ricerca", "bio": "Monica Bruzzone (UniGe), architetta e dottoressa di ricerca, \u00e8 assegnista di ricerca presso l'Universit\u00e0 di Genova e insegna in Master e Corsi di Alta Formazione su temi quali Smart City, Circular City, transizione digitale del territorio e dei beni culturali. Ha insegnato Smart City Design presso l'Universit\u00e0 di Parma e Progettazione Architettonica presso le Universit\u00e0 di Parma e Genova, dove ha anche svolto attivit\u00e0 di ricerca."}
{"_id": "person-antonio-novellino", "_type": "person", "name": "Antonio", "surname": "Novellino", "alias": "", "slug": { "current": "antonio-novellino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN responsabile della ricerca presso EET", "bio": "Research Manager di ETT, responsabile di RAISE (Robotics and AI for Socio-economic Empowerment) e ingegnere, PhD e Data scientist certificato. \nLe sue competenze coprono la gestione dei dati osservativi (ambiente e mare), adozione e sviluppo di best pratices, sviluppo di soluzioni per open data e FAIRness per i dati di oceanografia fisica. \u00c8 co-chair del SOOS DMSC (South Ocean Observing System Data Management Steering Committee), membro del comitato direttivo di EMODnet e del gruppo di lavoro tecnico di EMODnet. Inoltre, \u00e8 membro del DOOS DMTT (Deep Ocean Observing System Data Management Technical Team) e fa parte di diversi gruppi di lavoro tecnici sulla gestione dei dati marini di Horizon 2020 e Horizon Europe."}
{"_id": "person-matteo-laffranchi", "_type": "person", "name": "Matteo", "surname": "Laffranchi", "alias": "", "slug": { "current": "matteo-laffranchi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN coordinatore presso Rehab Technologies, IIT", "bio": "Matteo Laffranchi \u00e8 Coordinatore presso il Rehab Technologies Lab, IIT. I suoi principali lavori si concentrano sullo sviluppo di nuovi sistemi bionici e di robotica riabilitativa.\nHa conseguito una Laurea Magistrale in ingegneria meccatronica presso il Politecnico di Torino nel 2006 e un Dottorato di Ricerca in robotica presso l'Universit\u00e0 di Sheffield, Regno Unito, nel 2011.\nDopo una breve esperienza nell'industria dell'automazione, nel periodo 2008-2011 \u00e8 stato Ricercatore e Post-Doc ricercatore dal 2011 al 2014 presso il dipartimento di Advanced Robotics (ADVR), Istituto Italiano di Tecnologia. All'ADVR, ha trascorso 6 anni sviluppando sistemi di attuazione per robotica pensati per l'interazione sicura tra uomo e robot.\nDal 2014, lavora presso il Rehab Technologies, Istituto Italiano di Tecnologia, con un focus specifico sullo sviluppo di nuovi robot per la sanit\u00e0, in particolare protesi bioniche ed esoscheletri robotici (Hannes, HyperLeg, Twin, Float). Dal 2016 gestisce le attivit\u00e0 di ricerca e sviluppo all'interno del laboratorio.\nOltre alla ricerca, \u00e8 anche coinvolto in attivit\u00e0 di trasferimento tecnologico e in progetti imprenditoriali per portare la tecnologia sviluppata nell'industria medtech. Lui e il suo team hanno raccolto una serie di premi nazionali e internazionali relativi al design industriale come l'ADI Index, il Compasso d'Oro, il Good Design e l'iF. \u00c8 autore o co-autore di oltre 100 pubblicazioni scientifiche peer review nel campo della robotica, della bionica e della robotica riabilitativa."}
{"_id": "person-michela-chiappalone", "_type": "person", "name": "Michela", "surname": "Chiappalone", "alias": "", "slug": { "current": "michela-chiappalone" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN professore associato di Bioingegneria", "bio": "Michela Chiappalone si \u00e8 laureata in Ingegneria Elettronica (cum laude) nel 1999 e ha conseguito un dottorato di ricerca in Ingegneria Elettronica e Informatica presso l'Universit\u00e0 di Genova nel 2003. Nel 2002 \u00e8 stata visiting scholar alla Northwestern University di Chicago (USA). Dopo un Post Doc all'Universit\u00e0 di Genova, nel 2007 \u00e8 entrata all'Istituto Italiano di Tecnologia (IIT) dove, nel 2013, ha ottenuto una posizione di Ricercatrice. Nel 2015 \u00e8 stata Visiting Professor alla Kansas University (USA). Dal 2012 al 2015 \u00e8 stata Coordinatrice del progetto europeo FET Open BrainBow, giudicato eccellente. Nel 2018 \u00e8 entrata nel Rehab Technologies Lab dell'IIT, al quale \u00e8 tutt\u2019ora affiliata. Nel 2021 \u00e8 diventata Professore Associato di Bioingegneria all'Universit\u00e0 di Genova. \u00c8 stata IEEE EMBS Distinguished Lecturer per il 2021 e il 2022. Attualmente \u00e8 membro dell'Ad-Com per IEEE-EMBS e vice-Chair del Comitato Tecnico IEEE in Neural and Rehabilitation Engineering. E\u2019 WP leader sul tema \u2018Digital Twin\u2019 per il progerro PNRR \u2018RAISE\u2019. Ha pubblicato 98 articoli su riviste internazionali, pi\u00f9 di 70 articoli in conferenze peer-reviewed e ha tenuto oltre 100 seminari presso conferenze scientifiche internazionali/nazionali. \u00c8 anche editrice di 2 libri."}
{"_id": "person-vittorio-sanguineti", "_type": "person", "name": "Vittorio", "surname": "Sanguineti", "alias": "", "slug": { "current": "vittorio-sanguineti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN professore ordinario di Bioingegneria", "bio": "Vittorio Sanguineti \u00e8 professore ordinario di Bioingegneria all\u2019Universit\u00e0 di Genova e presso la stessa universit\u00e0 coordina il corso di laurea in Ingegneria Biomedica/Bioingegneria. \nHa una laurea in ingegneria elettronica, un dottorato in robotica e esperienze post-dottorato in Canada e USA, in psicologia e neurofisiologia. \nE\u2019 stato team leader presso la Fondazione Istituto Italiano di Tecnologia e presidente del comitato scientifico del Polo Ligure delle Scienze della Vita (polo di ricerca e innovazione che raggruppa pi\u00e0 di 130 aziende e enti di ricerca in Liguria che lavorano nell\u2019ambito delle scienze della vita).\nI suoi principali interessi di ricerca sono lo studio del movimento umano e le applicazioni della robotica alla riabilitazione neurologica.\nNell\u2019ambito del progetto RAISE coordina la partecipazione dell\u2019Universit\u00e0 di Genova all\u2019ambito (spoke) relativo alla robotica e AI per la salute ed \u00e8 responsabile per il work-package su \u2018ecosistemi per la riabilitazione\u2019."}
{"_id": "person-giuseppe-patan-", "_type": "person", "name": "Giuseppe", "surname": "Patan\u00e8", "alias": "", "slug": { "current": "giuseppe-patan-" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN primo ricercatore presso il CNR-IMATI", "bio": "Giuseppe Patan\u00e8 \u00e8 primo ricercatore presso il CNR-IMATI di Genova. \u00c8 responsabile delle attivit\u00e0 del CNR nello Spoke 2 del PNRR Ecosistema dell\u2019Innovazione RAISE e del Workpachage 4 dedicato allo sviluppo di algoritmi, materiali e dispositivi intelligenti per la diagnostica per immagini. \u00c8 autore di oltre 150 pubblicazioni scientifiche, due monografie e di un brevetto nell\u2019ambito dell\u2019Informatica, dell\u2019Ingegneria per l\u2019Elaborazione delle informazioni e della Matematica Applicata, sui temi della Computer Graphics e Data Science. Infine, \u00e8 responsabile di attivit\u00e0 di ricerca e sviluppo in progetti nazionali (PRIN2020, POR-FESR) ed europei (FP7, H2020) e supporta Istituzioni Nazionali (MISE, Regioni) e la Commissione Europea nella revisione e monitoraggio di progetti scientifici pluriennali."}
{"_id": "person-adriana-ferrari", "_type": "person", "name": "Adriana", "surname": "Ferrari", "alias": "", "slug": { "current": "adriana-ferrari" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN responsabile della Comunicazione presso EET", "bio": "Si occupa di comunicazione dal 1997. Lavorando in Agenzia ha sviluppato contenuti, progettato e realizzato eventi per importanti brand e istituzioni in Italia e all\u2019estero, principalmente nei settori dello sport, dell\u2019associazionismo e della cooperazione, del food, del marketing territoriale. Dal gennaio 2020 \u00e8 Responsabile della Comunicazione in ETT S.p.A., industria digitale creativa del Gruppo SCAI a capo di un ecosistema d\u2019imprese leader nella digitalizzazione, nella valorizzazione del patrimonio culturale e nei sistemi informativi integrati in ambito Smart Gov e Smart City."}
{"_id": "person-federico-grasso", "_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Grasso", "alias": "", "slug": { "current": "federico-grasso" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN dirigente di ARPAL", "bio": "Ingegnere e giornalista, cresciuto a basket e superquark, appassionato di natura e montagna, specializzato in comunicazione ambientale e del rischio.\n\nDirigente Arpal, prima alla qualit\u00e0 dell\u2019aria, adesso in direzione generale, ha coordinato la rete dei comunicatori del Sistema nazionale per la protezione dell\u2019ambiente."}
{"_id": "person-sara-lucatello", "_type": "person", "name": "Sara", "surname": "Lucatello", "alias": "", "slug": { "current": "sara-lucatello" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN presidente dell'EAS", "bio": "Sara Lucatello e\u2019 ricercatrice presso INAF, Osservatorio Astronomico di Padova, dove si occupa dello studio delle popolazioni stellari della Via Lattea.  Ha conseguito la laurea ed il dottorato di ricerca in astronomia, formandosi in Italia, USA e Germania. Neo-eletta presidente della European Astronomical Society (EAS), la pi\u00f9 grande societ\u00e0 di astronomi professionisti in Europa, si occupa anche di politiche scientifiche legate all\u2019uso sostenibile dello spazio."}
{"_id": "person-antonio-funiciello", "_type": "person", "name": "Antonio", "surname": "Funiciello", "alias": "", "slug": { "current": "antonio-funiciello" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Identity Manager di ENI", "bio": ""}
{"_id": "person-luigi-cantamessa", "_type": "person", "name": "Luigi", "surname": "Cantamessa", "alias": "", "slug": { "current": "luigi-cantamessa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore generale della Fondazione FS Italiane", "bio": "Ingegnere e manager esperto nel settore dei trasporti, dal 2013 Luigi Cantamessa \u00e8 il Direttore Generale della Fondazione FS Italiane e da giugno 2023 Amministratore Delegato di FS Treni Turistici Italiani.\nDi origini bergamasche, nato a Trescore Balneario, Luigi Cantamessa \u00e8 laureato in Ingegneria civile presso il Politecnico di Milano, con indirizzo Trasporti. Consegue il Master in Economia e management dei Trasporti, della Logistica e delle Infrastrutture presso la SDA dell\u2019Universit\u00e0 Bocconi di Milano e ottiene l\u2019abilitazione alla professione nel 2003.\nDal 2009 \u00e8 a Roma per lavorare nella Direzione centrale Relazioni esterne di Ferrovie dello Stato Italiane. Due anni dopo gli viene affidata la Direzione centrale Strategie e Pianificazione, incarico che lo porta a occuparsi della pianificazione di una nuova Fondazione per preservare il patrimonio storico, tecnico, architettonico e industriale delle Ferrovie italiane. Nel 2013 Luigi Cantamessa viene nominato Direttore Generale della Fondazione FS Italiane, carica che ricopre ancora oggi. Tra i numerosi progetti che portano la sua firma c\u2019\u00e8 Binari senza tempo, grazie al quale sono state riaperti, tra il 2014 e il 2023, circa 1.000 chilometri di linee ferroviarie storiche chiuse o in stato di abbandono, e lanciate numerose iniziative dedicate ai treni storici e turistici. Sempre sotto la sua guida, la Fondazione FS rilancia il Museo nazionale ferroviario di Pietrarsa, e per questo viene insignito del titolo di Cavaliere al merito della Repubblica. Per l\u2019impegno profuso a favore della salvaguardia del patrimonio storico ferroviario nazionale, due anni pi\u00f9 tardi gli viene conferito il titolo di Commendatore. Dal 2018, Luigi Cantamessa \u00e8 Cittadino Onorario di Varallo Sesia (VC) e di Lioni (AV), grazie al suo contributo per la preservazione delle linee ferroviarie di Novara-Varallo Sesia e Avellino-Rocchetta che rischiavano la soppressione. Da giugno 2023 \u00e8 Amministratore Delegato di FS Treni Turistici Italiani. Dal mese di novembre assume anche la carica di responsabile Business Development Turismo di Trenitalia Spa. Luigi Cantamessa \u00e8 Componente del Comitato Direttivo di Federturismo-Confindustria."}
{"_id": "person-giovanni-mari", "_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Mari", "alias": "", "slug": { "current": "giovanni-mari" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": ""}
{"_id": "person-fabrizio-parodi", "_type": "person", "name": "Fabrizio", "surname": "Parodi", "alias": "", "slug": { "current": "fabrizio-parodi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "UNIGE-INFN Professore Ordinario di Fisica Sperimentale", "bio": "Fabrizio Parodi \u00e8 Professore Ordinario di Fisica Sperimentale, coordinatore dei Corsi di Studio in Fisica dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, associato all\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare.\nLa sua attivit\u00e0 di ricerca riguarda la fisica delle interazioni fondamentali e, in particolare, la fisica delle particelle elementari ad altissima energia. Lavora all\u2019esperimento ATLAS dell\u2019acceleratore LHC del CERN di Ginevra."}
{"_id": "person-mauro-taiuti", "_type": "person", "name": "Mauro", "surname": "Taiuti", "alias": "", "slug": { "current": "mauro-taiuti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore INFN di Genova", "bio": "Mauro Taiuti, direttore della Sezione INFN di Genova, \u00e8 professore Ordinario di Fisica Nucleare presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova. La sua attivit\u00e0 di ricerca \u00e8 volta allo studio delle propriet\u00e0 del nucleo atomico e delle particelle elementari, in particolare dei neutrini di altissima energia provenienti da sorgenti extra-galattiche mediante l\u2019utilizzo di telescopi sottomarini ANTARES e KM3NeT. \u00c8 stato il responsabile del telescopio KM3NeT. Si \u00e8 interessato anche all\u2019acustica sottomarina con particolare riferimento alla localizzazione ed all\u2019identificazione di sorgenti sonore, fra cui i cetacei."}
{"_id": "person-federico-delfino", "_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Delfino", "alias": "", "slug": { "current": "federico-delfino" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "rettore UniGe", "bio": "\u00c8 il rettore dell\u2019Universit\u00e0 di Genova. Professore ordinario di \u201cSistemi elettrici per l\u2019energia\u201d, ha sviluppato la propria attivit\u00e0 di ricerca negli ambiti dei sistemi di potenza e delle reti elettriche, delle fonti energetiche rinnovabili e delle microreti energetiche sostenibili per applicazioni Smart City. Autore di pi\u00f9 di 200 pubblicazioni scientifiche e di una monografia dedicata alla progettazione e alla gestione operativa di microreti sostenibili, Delfino \u00e8 titolare di un brevetto sui sistemi di produzione di energia ad alta efficienza."}
{"_id": "person-fabrizio-benente", "_type": "person", "name": "Fabrizio", "surname": "Benente", "alias": "", "slug": { "current": "fabrizio-benente" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente prorettore alla Terza Missione UniGe", "bio": "\u00c8 professore ordinario di Archeologia cristiana e medievale presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova e, dal 2020, ricopre l\u2019incarico di Prorettore alla Terza Missione dell\u2019Ateneo genovese. Ha conseguito la laurea in Lettere presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova, ha compiuto gli studi di specializzazione in Archeologia Tardo Antica e Medievale presso l\u2019Universit\u00e0 di Pisa e ha conseguito il Dottorato in Archeologia e Antichit\u00e0 postclassiche presso l\u2019Universit\u00e0 di Roma \u201cLa Sapienza\u201d. Ha svolto attivit\u00e0 di ricerca presso le Universit\u00e0 di Siena e Genova e presso l\u2019Albright Institute of Archaeology (IS). Negli anni 2010 e nel 2012 gli \u00e8 stata assegnata la Getty Research Fellowship for the Mediterranean Basin and the Middle East da parte del Council of American Overseas Research Centers. \u00c8 stato archeologo libero professionista. Ha partecipato a missioni archeologiche in Corsica, Grecia, Tunisia, Libano, Mongolia Interna (Cina), Crimea (Ucraina). Ha diretto scavi archeologici in Italia e missioni archeologiche in Israele e Palestina. Dal 2013 al 2018 \u00e8 stato direttore scientifico del museo di Sestri Levate (MuSel) e del Polo Archeominerario di Castiglione Chiavarese (MuCast). \u00c8 autore di monografie, saggi a carattere scientifico, contributi giornalistici e di divulgazione, documentari televisivi e prodotti multimediali."}
{"_id": "person-walter-riva", "_type": "person", "name": "Walter", "surname": "Riva", "alias": "", "slug": { "current": "walter-riva" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore dell\u2019Osservatorio Astronomico del Righi", "bio": ""}
{"_id": "person-eliana-ruffoni", "_type": "person", "name": "Eliana", "surname": "Ruffoni", "alias": "", "slug": { "current": "eliana-ruffoni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "responsabile della comunicazione, media e relazioni esterne dell'Universit\u00e0 di Genova", "bio": "Laureata in matematica, ha conseguito il Master di specializzazione in \u201cDigital pr: ufficio stampa e online media relations\u201d presso la Business School24.\n\nGiornalista, comunicatore pubblico e social media manager certificata, \u00e8 responsabile della comunicazione dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, ne cura i rapporti con i media e ne gestisce i social (Facebook, Instagram, X, Linkedin, Telegram). Coordina la redazione web e il magazine Ateneo. Da novembre 2020 \u00e8 portavoce del Rettore."}
{"_id": "person-ilaria-fioravanti", "_type": "person", "name": "Ilaria", "surname": "Fioravanti", "alias": "", "slug": { "current": "ilaria-fioravanti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittrice", "bio": "Nata nel 1965, vive a Genova, architetto, fotografa \u00e8 autrice di numerose pubblicazioni divulgative che spaziano dalla gastronomia alla storia e al territorio."}
{"_id": "person-giulia-de-biase", "_type": "person", "name": "Giulia", "surname": "De Biase", "alias": "", "slug": { "current": "giulia-de-biase" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "agente letterario", "bio": "Slavista di formazione, ha lavorato a lungo come editor di narrativa per Rizzoli, Sperling & Kupfer e Piemme, pubblicando negli anni autori come Jeffrey Deaver, Colum McCann, Michael Connelly e Paula Hawkins. Dal 2025 lavora come agente letteraria con l'agenzia Andrew Nurnberg & Ass. \u00c8 anche traduttrice dall\u2019inglese e dal polacco, e nel 2026 debutter\u00e0 come autrice di narrativa per bambini."}
{"_id": "person-cristina-cassar-scalia", "_type": "person", "name": "Cristina", "surname": "Cassar Scalia", "alias": "", "slug": { "current": "cristina-cassar-scalia" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittrice", "bio": "\u00c8 scrittrice e medico oftalmologo. Ha raggiunto il successo con i romanzi gialli pubblicati da Einaudi che vedono come protagonista il vicequestore Giovanna Guarrasi detta Vanina. Da questi libri, venduti anche all\u2019estero, \u00e8 stata realizzata la serie tv Vanina \u2013 Un vicequestore a Catania. Originaria di Noto, lavora e vive vicino a Catania come la protagonista dei suoi libri Vanina. Sempre per Einaudi \u00e8 uscito nel 2025 il suo nuovo romanzo Delitto di benvenuto. Un\u2019indagine di Scipione Macchiavelli , con protagonista un nuovo personaggio: il commissario Scipione Macchiavelli."}
{"_id": "person-leo-ortolani", "_type": "person", "name": "Leo", "surname": "Ortolani", "alias": "", "slug": { "current": "leo-ortolani" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "fumettista", "bio": "Leo Ortolani nasce a Pisa. Trasferitosi a Parma, citt\u00e0 da cui \u00e8 stato definitivamente adottato, disegna e inventa storie fin da sempre. La sua prima storia a fumetti con un senso si intitola Il rapimento, un giallo lungo due tavole, realizzata a sette anni e che purtroppo \u00e8 andata persa. Tra le sue storie a fumetti pi\u00f9 recenti c\u2019\u00e8 Cinzia, una commedia sentimentale su una donna transessuale, lunga 230 tavole, realizzata a 51 anni e pubblicata da BAO Publishing. In mezzo e in coda, ha realizzato diverse altre cose, tra cui una serie intitolata Rat-man, uscita in edicola per vent\u2019anni con Panini Comics, fumetti di divulgazione scientifica per Comics and Science, un libro sui Dinosauri che ce l\u2019hanno fatta per le edizioni Laterza, tre libri per l\u2019ASI (Agenzia Spaziale Italiana) intitolati C\u2019\u00e8 spazio per tutti, Luna 2069 e Blu tramonto. Ha calcato il palcoscenico con Stefano Bollani.\nIn mezzo e in coda, ha realizzato diverse altre cose, tra cui una serie intitolata Rat-man, uscita in edicola per vent\u2019anni con PANINI COMICS, fumetti di divulgazione scientifica per Comics and Science, un libro sui Dinosauri che ce l\u2019hanno fatta per le edizioni LATERZA , tre libri per l\u2019ASI (Agenzia Spaziale Italiana) intitolati C\u2019\u00e8 spazio per tutti, Luna 2069 e Blu tramonto. Ha calcato il palcoscenico con Stefano Bollani."}
{"_id": "person-luca-falomi", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Falomi", "alias": "", "slug": { "current": "luca-falomi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "chitarrista", "bio": "Chitarrista e compositore. La sua attivit\u00e0 musicale lo vede coinvolto sia in studio che dal vivo in progetti di generi musicali differenti: jazz, world music, musica d\u2019autore, musica sperimentale e contemporanea. Nel 2011 pubblica il suo primo album dal titolo \u201cViens Voir\u201d, seguito nel 2014 da \u201cSober\u201d, prodotto in collaborazione con Marco Canepa. Come chitarrista, arrangiatore e compositore partecipa a svariati progetti discografici, live e teatrali collaborando con moltissimi artisti del panorama italiano e internazionale, fra cui Anna Oxa, Gino Paoli, David Clayton e Al Schmitt."}
{"_id": "person-paolo-di-paolo", "_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Di Paolo", "alias": "", "slug": { "current": "paolo-di-paolo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore", "bio": "Finalista al Premio Strega 2024 con \u00abRomanzo senza umani\u00bb, \u00e8 autore tra l\u2019altro di \u00abMandami tanta vita\u00bb (2013, Premio Salerno Libro d\u2019Europa, Premio Fiesole Narrativa e finalista Premio Strega), \u00abUna storia quasi solo d\u2019amore\u00bb (2016), \u00abLontano dagli occhi\u00bb (2019, Premio Viareggio R\u00e8paci), tutti editi da Feltrinelli e tradotti in diverse lingue europee. Scrive su \u00abla Repubblica\u00bb e conduce su Rai Radio 3 la trasmissione sulla lingua italiana \u00abLa lingua batte\u00bb. L'ultimo libro \u00e8 \u00abRimembri ancora. Perch\u00e9 amare da grandi le poesie imparate a scuola\u00bb (il Mulino)."}
{"_id": "person-andrea-amadio---libriconlefragole-", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Amadio (@libriconlefragole)", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-amadio---libriconlefragole-" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "book influencer", "bio": "Libriconfragole \u00e8 la personalit\u00e0 online di Andrea Amadio, content creator, scouter ed editor freelance, la cui anima si pu\u00f2 sintetizzare a met\u00e0 tra le parole dei libri di Sally Rooney e quelli di Penelope Douglas, con un accenno a Emmanuel Carr\u00e8re. Dopo un Master in Editoria e scrittura creativa alla IULM, ha lavorato nella redazione di Bompiani, ma attualmente si dedica al suo profilo Libriconfragole su TikTok e su Instagram, dove recensisce i libri che ama per una community di oltre 70k follower."}
{"_id": "person-michele-brambilla", "_type": "person", "name": "Michele", "surname": "Brambilla", "alias": "", "slug": { "current": "michele-brambilla" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore de Il Secolo XIX", "bio": "Giornalista e direttore del Secolo XIX. Classe 1958, ha lavorato al Corriere della Sera dal 1982 al 2002 ricoprendo diversi ruoli, tra cui quello di responsabile del settore Cultura e dell\u2019inserto settimanale Sette. E\u2019 stato poi direttore de La Provincia di Como, nel 2006 vicedirettore di Libero e poi de Il Giornale. Entra poi a far parte della redazione de La Stampa, prima come inviato-editorialista e dal settembre 2014 come vice direttore. Dal 2015 al 2019 dirige la  Gazzetta di Parma, e dal 2024 il Secolo XIX."}
{"_id": "person-benedetta-colombo-artefacile", "_type": "person", "name": "Benedetta", "surname": "Colombo", "alias": "Artefacile", "slug": { "current": "benedetta-colombo-artefacile" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "divulgatrice e storica dell'arte", "bio": "Benedetta Colombo \u00e8 nota sui social con il suo profilo di divulgazione Benedetta Artefacile. \n\nClasse 2000, passa la sua infanzia tra libri e musei, trova la sua strada nel corso di laurea\nin storia dell'arte all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Milano.\n\n \n\nNel 2021 ha aperto sui social il progetto Artefacile, con l\u2019obiettivo di divulgare la sua pi\u00f9\ngrande passione in modo accessibile ed interessante a chi non ne sa nulla o vorrebbe saperne di pi\u00f9.\n\n\nCollabora con enti culturali, istituzioni pubbliche, televisioni e media in genere, promuovendo e valorizzando territori e beni storico \u2013 artistici.\n\n \n\n\u00c8 del 2023 il libro \u201cIndisciplinati. Da Monet a Duchamp, 10 ribelli dell\u2019arte\u201d edito da DeAgostini.\n\n \n\nDebutta nel 2025 al Festival della Comunicazione con lo spettacolo sull\u2019arte contemporanea \u201cQuesta qui non \u00e8 una banana\u201d."}
{"_id": "person-valentina-baselli", "_type": "person", "name": "Valentina", "surname": "Baselli", "alias": "", "slug": { "current": "valentina-baselli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente IULM", "bio": "Valentina Baselli ha conseguito la Laurea Magistrale in Traduzione Specialistica e Interpretariato di Conferenza presso l\u2019Universit\u00e0 IULM, dove \u00e8 attualmente dottoranda in Visual and Media Studies e membro del team di ricerca dell\u2019International Center for Research on Collaborative Translation (IULM). \u00c8 interprete di conferenza e traduttrice nelle sue lingue di lavoro (inglese e tedesco) ed \u00e8 socia AITI (Associazione Italiana Traduttori e Interpreti). Ha partecipato a numerosi convegni internazionali e progetti di ricerca del dipartimento di Studi Umanistici presso l\u2019Universit\u00e0 IULM e la sua ricerca si focalizza sui seguenti ambiti: nuove tecnologie in interpretazione, CAI Tool e applicazione dell\u2019IA all\u2019interpretazione, interpretazione simultanea da remoto (RSI), Realt\u00e0 Virtuale e Realt\u00e0 Aumentata, English as a Lingua Franca (ELF) ed English for Special Purposes (ESP)."}
{"_id": "person-urbano-cairo", "_type": "person", "name": "Urbano", "surname": "Cairo", "alias": "", "slug": { "current": "urbano-cairo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "presidente Cairo Communication e di RCS MediaGroup", "bio": "Dopo la laurea in Economia e Commercio presso l\u2019Universit\u00e0 Luigi Bocconi, svolge un periodo presso la New York University, e cos\u00ec ha occasione di studiare da vicino le realt\u00e0 di tv americane: al suo ritorno in Italia propone al Gruppo Fininvest alcune innovazioni relative alla nascente TV commerciale in Italia nel 1982 entra in Fininvest quale assistente di Silvio Berlusconi. Dopo anni a Publitalia '80, concessionaria per la raccolta pubblicitaria sulle reti televisive del gruppo Fininvest, nel 1991 diventa amministratore delegato di Mondadori Pubblicit\u00e0. Dal 1995 si occupa principalmente dello sviluppo del Gruppo Cairo Communication, del quale ha guidato la crescita e lo sviluppo, facendolo diventare uno dei leader nei settori dell\u2019editoria di quotidiani, periodici, televisiva e web."}
{"_id": "person-massimo-de-giuseppe", "_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "De Giuseppe", "alias": "", "slug": { "current": "massimo-de-giuseppe" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "storico e preside della Facolt\u00e0 di Arti, moda e turismo IULM", "bio": "Preside della Facolt\u00e0 di Arti, moda e turismo presso l'Universit\u00e0 IULM, dove \u00e8 anche Professore ordinario di Storia contemporanea. Direttore del centro di ricerca Cultura e scienza della sostenibilit\u00e0.  Al centro dei suoi studi vi sono il tema della storia internazionale, dei movimenti sociali, religiosi e per la pace, tra dimensione politica, culturale e impatto sull\u2019opinione pubblica. In particolare, si \u00e8 dedicato ai rapporti tra istituzioni, societ\u00e0 e religione tra America ed Europa, con particolare attenzione al caso del Messico e del Centroamerica e agli attori politici e religiosi, gruppi e associazioni legate al movimentismo per la pace, il terzomondismo, la cooperazione internazionale e la tutela dei diritti umani."}
{"_id": "person-alessandro-foti", "_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Foti", "alias": "", "slug": { "current": "alessandro-foti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore al Max Plank Istitute for Infection Biology di Berlino", "bio": "Ricercatore in immunologia al Max Planck Institute for Infection Biology di Berlino e autore su riviste scientifiche internazionali. Formatosi tra Italia e Germania, ha avuto esperienze di ricerca in numerosi Paesi tra cui Giappone, Stati Uniti e Portogallo. Vive all\u2019estero dal 2013, dove da anni affronta il tema dell\u2019emigrazione giovanile italiana tramite articoli, blog e partecipazione a incontri pubblici. Ha pubblicato nel 2024 per Edizioni Dedalo \u201cStai fuori! Come il il Belpaese spinge i giovani ad andare via\u201d sul tema della \u201cfuga di cervelli\u201d."}
{"_id": "person-francesco-laurenti", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Laurenti", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-laurenti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente di critica letteraria e letterature comparate IULM", "bio": "\u00c8 professore associato e direttore dell\u2019International Center for Research on Collaborative Translation presso l\u2019Universit\u00e0 IULM di Milano, dove \u00e8 membro del Collegio di Dottorato in Visual and Media Studies.\n\u00c8 coordinatore dei progetti di ricerca \u201cLa collaborazione per la traduzione e l\u2019interpretariato: applicazioni tra Reale e Virtuale\u201d e \u201cThe Languages of Fashion: Made in Italy, Marketing, and Phygital Fashion\u201d; \u00e8 responsabile scientifico del progetto the \u201cAIneid, Narrating mythology in the Age of AI\u201d\nNegli ultimi anni ha coordinato, tra gli altri, i progetti  di ricerca \u201cIA e nuove tecnologie per la traduzione e l\u2019interpretariato\u201d e \u201cCollaborative translation: approaches and perspectives\u201d, partecipando inoltre a numerosi progetti di ricerca nazionali e internazionali nell\u2019ambito della traduzione editoriale.\n\u00c8 condirettore della collana di traduttologia \u00abEcho\u00bb, membro di comitati scientifici e di direzione di diverse riviste scientifiche e collane,  e ha pubblicato numerosi scritti nell\u2019ambito della traduzione."}
{"_id": "person-corrado-augias", "_type": "person", "name": "Corrado", "surname": "Augias", "alias": "", "slug": { "current": "corrado-augias" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "scrittore e conduttore televisivo", "bio": "Giornalista, scrittore, autore televisivo, \u00e8 stato corrispondente da Parigi e da New York per La Repubblica, e per alcuni settimanali. Oggi \u00e8 opinionista del quotidiano La Repubblica."}
{"_id": "person-claudio-bisio", "_type": "person", "name": "Claudio", "surname": "Bisio", "alias": "", "slug": { "current": "claudio-bisio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "attore e regista", "bio": "Conduttore televisivo, attore di teatro, di cinema e anima del celebre palcoscenico cabarettistico di Zelig. In oltre 40 anni di carriera \u00e8 stato protagonista di altrettanti film, a partire dai pi\u00f9 celebri Mediterraneo (1991) e Puerto Escondido (1992) di Gabriele Salvatores, Ex (2009) e Maschi contro femmine (2010) di Fausto Brizzi, Benvenuti al Sud (2010) e Benvenuti al Nord (2012) di Luca Miniero, fino al pi\u00f9 recente Una Terapia di Gruppo (2024) di Paolo Costella. Il 12 ottobre 2023 esordisce alla regia con il film L'ultima volta che siamo stati bambini, per cui riceve diversi premi sia in Italia sia all'estero. \u00c8 autore, insieme alla moglie Sandra Bonzi, di Doppio misto. Autobiografia di coppia non autorizzata (2008) e, sempre per Feltrinelli, nel 2024 scrive il suo primo romanzo Il Talento degli scomparsi. Dopo aver messo in scena opere di Pennac, Baricco e Serra, da febbraio ad aprile 2026 torner\u00e0 in teatro con La mia vita raccontata male, spettacolo tratto dai testi di Francesco Piccolo."}
{"_id": "person-vittorio-emanuele-parsi", "_type": "person", "name": "Vittorio Emanuele", "surname": "Parsi", "alias": "", "slug": { "current": "vittorio-emanuele-parsi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "politologo e editorialista", "bio": "Professore ordinario di Relazioni Internazionali nella facolt\u00e0 di Scienze Politiche e Sociali dell'Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore e editorialista presso \u201cIl Foglio\u201d. I suoi campi di ricerca sono: le relazioni transatlantiche, la sicurezza in Medio Oriente, i cambiamenti strutturali del sistema politico internazionale, il rapporto tra democrazia e mercato. E\u2019 membro dell\u2019Advisory Board di LSE IDEAS (Center for Diplomacy and Strategy at the London School of Economics). Fa parte del Consiglio Scientifico dello IAI (Istituto Affari Internazionali). Insegna presso la Scuola di Formazione della Presidenza del Consiglio dei Ministri. E\u2019 editorialista de \u201cIl Foglio\u201d. \u00c8 Consigliere Scientifico della Marina Militare. Insegna presso la Scuola di Formazione della Presidenza del Consiglio. Il suo ultimo libro \u00e8 \u201cLa vita due volte\u201d, edito Rizzoli e scritto a quattro mani con Tiziana Panella."}
{"_id": "person-tiziana-panella", "_type": "person", "name": "Tiziana", "surname": "Panella", "alias": "", "slug": { "current": "tiziana-panella" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e autrice televisiva", "bio": "Conduttrice di Tagad\u00e0, programma di informazione del pomeriggio su La7. L\u2019ingresso nel mondo dell\u2019informazione passa per varie collaborazioni con testate come Il Giornale di Napoli, Il Mattino e Visto, per poi passare alla TV dapprima con emittenti locali e poi, nel 1994, alla Rai. Ha lavorato a programmi come \u201cI fatti vostri\u201d (Rai 2), \u201cIndagine\u201d e \u201cChi l\u2019ha visto?\u201d (Rai 3) per cui ha seguito da inviata la guerra in Kosovo. All\u2019inizio degli anni 2000 ha lavorato su Rai 2 con Michele Santoro ai programmi \u201cIl Raggio Verde\u201d e \u201cSciusci\u00e0\u201d. Da settembre 2001 \u00e8 passata a La7, dove si \u00e8 occupata assieme a Susanna Schimperna della trasmissione \u201cOrlando\u201de conducendo molti programmi,  come \u201cLe vite degli altri\u201d, \u201cOmnibus Weekend\u201d, \u201cLife e Coffee Break\u201d. Il suo primo libro, scritto a quattro mani con il marito Vittorio Emanuele Parsi, si intitola \u201cLa vita due volte. Storie di come siamo rinati insieme\u201d (Rizzoli, 2025)."}
{"_id": "person-federico-assini-fedeasso", "_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Assini", "alias": "Fedeasso", "slug": { "current": "federico-assini-fedeasso" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "influencer e aspirante conduttore", "bio": "In arte FedeAsso, \u00e8 content creator, imprenditore e aspirante conduttore. Nato e cresciuto a Genova, oggi vive a Milano, pur mantenendo un forte legame con la sua citt\u00e0 natale. Con oltre 2,9 milioni di follower su TikTok e 380mila su Instagram, ha costruito una community solida grazie a un mix unico di ironia e spontaneit\u00e0.\nNel 2023 \u00e8 tra i fondatori di rezet, azienda di Talent Management e Digital Marketing nata con l\u2019obiettivo di supportare i talenti emergenti dell\u2019intrattenimento, aiutandoli a trasformare la passione in un lavoro creativo e offrendo loro concrete opportunit\u00e0 di crescita personale e professionale."}
{"_id": "person-giuseppe-acquaviva", "_type": "person", "name": "Giuseppe", "surname": "Acquaviva", "alias": "", "slug": { "current": "giuseppe-acquaviva" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "sovrintendente Teatro Sociale di Camogli", "bio": "Direttore del Teatro Sociale di Camogli, Giuseppe Acquaviva \u00e8 violinista, direttore d\u2019orchestra ed ex direttore artistico della Fondazione Teatro Carlo Felice di Genova. Nel 2006 debutta come direttore d\u2019orchestra ad Amsterdam in un concerto lirico-sinfonico con i complessi artistici del Festival Puccini, a cui \u00e8 seguita la direzione di spettacoli internazionali nel repertorio lirico, sinfonico e di balletto. Come violinista svolge attivit\u00e0 cameristica in Italia e all'estero ed \u00e8 tra i fondatori del quintetto \"Progetto Piazzolla\"con il quale, oltre ad affermarsi in diversi concorsi internazionali, ha al suo attivo numerosi concerti per oltre un decennio. L\u2019attivit\u00e0 musicale \u00e8 affiancata da una profonda conoscenza del mondo dello spettacolo, grazie alla laurea in Organizzazione ed economia dello spettacolo presso il D.A.M.S di Bologna e il Master in Management artistico presso l'Universit\u00e0 Cattolica di Milano. Nel 2017 gli \u00e8 stato conferito il Premio \u201cLuigi Illica\u201d."}
{"_id": "person-francesco-micheli", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Micheli", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-micheli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "finanziere", "bio": "Finanziere, imprenditore e promotore culturale. Ha fondato e guidato importanti realt\u00e0 nel settore dei servizi finanziari e dell\u2019innovazione, tra cui Genextra S.p.A. e Micheli Associati. \u00c8 stato Direttore Generale di Borsa Italiana e ha ricoperto ruoli apicali in Mediobanca, Comit e nel gruppo Olivetti. \u00c8 stato Presidente di Prometeia e membro di CDA in primarie societ\u00e0 italiane. Da sempre attento alla relazione tra finanza, impresa e cultura, \u00e8 fondatore della Fondazione Francesco Micheli, impegnata nella promozione della cultura economico-finanziaria e della formazione delle giovani generazioni."}
{"_id": "person-valentina-garavaglia", "_type": "person", "name": "Valentina", "surname": "Garavaglia", "alias": "", "slug": { "current": "valentina-garavaglia" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "rettrice IULM", "bio": "Professore ordinario di Teatro nella Facolt\u00e0 di Comunicazione e gi\u00e0 Prorettore Vicario\ne Prorettore con delega alla Didattica, dal 1\u00b0 novembre 2024 \u00e8 la nuova Rettrice dell'Universit\u00e0 IULM, per il\nsessennio 2024-2030.\nMilanese, classe 1974, \u00e8 laureata in Lettere Moderne all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Milano.\nNel 2010 entra nelle file della IULM e da l\u00ec prosegue a condurre studi e ricerche sulla storia del teatro e sul\nruolo delle arti performative come strumento di formazione, costruzione ed espressione dell\u2019individuo, con\nparticolare attenzione agli sviluppi del teatro in carcere.\nAccanto all\u2019attivit\u00e0 accademica, Garavaglia ha svolto un\u2019intensa attivit\u00e0 teatrale come responsabile del\ncoordinamento artistico di festival e progetti in importanti istituzioni teatrali italiane e internazionali.\n\u00c8 componente della Consulta Universitaria del Teatro, del comitato scientifico della Fondazione Istituto di\nAlta Cultura \"Orestiadi\" e del Coordinamento nazionale teatro in carcere. Dirige due collane editoriali per la\ncasa editrice Bulzoni: Le fonti dello spettacolo teatrale e I Quaderni di Gargnano.\nNel 2015 ha vinto la XX edizione del Premio Nazionale di Teatro Luigi Pirandello con l\u2019opera L\u2019effimero e\nl\u2019eterno: l\u2019esperienza teatrale di Gibellina (Bulzoni)."}
{"_id": "person-marina-brambilla", "_type": "person", "name": "Marina", "surname": "Brambilla", "alias": "", "slug": { "current": "marina-brambilla" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "rettrice UniMi Universit\u00e0 Statale di Milano", "bio": "Rettrice dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Milano. Professoressa di Linguistica Tedesca, dal 2018 \u00e8 Prorettrice per la Programmazione e l\u2019Organizzazione dei Servizi, coordinando le politiche di orientamento, placement e servizi a studentesse e studenti, con attenzione ai servizi per la disabilit\u00e0. Ha ideato l\u2019Osservatorio per il Diritto allo Studio, un organo consultivo per tutte le rappresentanze della comunit\u00e0 accademica. Presiede inoltre l\u2019Osservatorio de La Statale per il Diritto allo Studio in Carcere, il primo e unico del genere in Italia, ed \u00e8 referente della rete PNRR Orientamento e delegata del Comitato dei Rettori delle Universit\u00e0 Lombarde (CRUL) per l\u2019orientamento. Ha inoltre contribuito alla creazione del Centro Linguistico di Ateneo (SLAM), per accrescere lo spirito internazionale della comunit\u00e0 dell\u2019universit\u00e0."}
{"_id": "person-maria-pierro", "_type": "person", "name": "Maria", "surname": "Pierro", "alias": "", "slug": { "current": "maria-pierro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "rettrice Universit\u00e0 dell'Insubria di Varese e Como", "bio": "Rettrice dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi dell\u2019Insubria per il sessennio 2024-2030. Professore ordinario di diritto tributario, nonch\u00e9 Giudice Tributario - Corte di Giustizia di primo grado di Torino e avvocato. Laureata con lode in Giurisprudenza a Pavia, con un PhD in Diritto tributario, \u00e8 di ruolo all\u2019Insubria dal 2002, dal 2017 come professore ordinario. Avvocato dal 1995, dal 2005 \u00e8 iscritta nella sezione speciale dell\u2019Ordine degli Avvocati di Como, e dal 2020 \u00e8 anche giudice tributario alla Corte di Giustizia tributaria di primo grado di Torino."}
{"_id": "person-anna-gervasoni", "_type": "person", "name": "Anna", "surname": "Gervasoni", "alias": "", "slug": { "current": "anna-gervasoni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "rettrice LIUC di Castellanza Varese", "bio": "Rettrice e professore ordinario presso l\u2019Universit\u00e0 Cattaneo \u2013 LIUC, che ha contribuito a fondare. Dirige il Master Universitario in Merchant Banking e Private Capital ed \u00e8 Responsabile dell\u2019orientamento Fintech. Dirige il Centro ExSUF di UNECE - United Nation Economic Commission for Europe - e LIUC sulla finanza sostenibile per le infrastrutture e smart cities. Dirige AIFI - Associazione Italiana del private equity, venture capital e private debt. Tra gli altri, \u00e8 stata consigliere indipendente di Fondo Italiano d\u2019Investimento Sgr S.p.A., avendone partecipato alla fondazione, di Banca Generali S.p.A. Sindaco di Saipem S.p.A. e revisore di ENI Foundation. Ha presieduto HIT, Hub Innovazione Trentina."}
{"_id": "person-giovanni-bianconi", "_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Bianconi", "alias": "", "slug": { "current": "giovanni-bianconi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "Per molti anni redattore del quotidiano torinese La Stampa, divenne poi inviato del Corriere della Sera, per il quale segue vicende giudiziarie e di cronaca.\nHa scritto vari libri, raccontando vicende criminali avvenute a Roma: dalla Banda della Magliana, al terrorismo nero dei Nuclei Armati Rivoluzionari di Giusva Fioravanti. Ha analizzato, con l'ausilio della documentazione giudiziaria e dei rapporti investigativi dell'epoca, il fenomeno delle Brigate Rosse e la complessa - e in parte ancora oscura - vicenda del sequestro di Aldo Moro."}
{"_id": "person-sandro-bardelli", "_type": "person", "name": "Sandro", "surname": "Bardelli", "alias": "", "slug": { "current": "sandro-bardelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore astronomo INAF Bologna", "bio": "Ricercatore Astronomo presso l\u2019Istituto Nazionale di Astrofisica, si occupa di Cosmologia Osservativa, evoluzione delle galassie e studia la materia e l\u2019energia oscura. Ha osservato con i maggiori telescopi dalla Terra e dallo Spazio. Parte della sua attivit\u00e0 \u00e8 rivolta alla didattica e alla divulgazione, ricoprendo il ruolo di responsabile di questo settore presso INAF-Osservatorio di Astrofisica e Scienza dello Spazio di Bologna. Ha all\u2019attivo numerose conferenze, spettacoli divulgativi e supervisione scientifica di mostre."}
{"_id": "person-claudia-ferretti", "_type": "person", "name": "Claudia", "surname": "Ferretti", "alias": "", "slug": { "current": "claudia-ferretti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "sound artist", "bio": "Sensorialista studiosa della percezione, songwriter e sound artist. Esplora il fenomeno della percezione per comprendere e raccontare il mondo, stimolando all\u2019ascolto se stessa e le persone che la seguono nei suoi percorsi presso universit\u00e0, scuole e aziende. Collabora con artisti visivi e porta le sue opere presso enti e gallerie. \u00c8 anche insegnante di sound storytelling."}
{"_id": "person-giorgio-presti", "_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Presti", "alias": "", "slug": { "current": "giorgio-presti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente Dipartimento di Informatica Universit\u00e0 degli Studi di Milano", "bio": "Docente dell\u2019Accademia di Belle Arti di Brescia e del Dipartimento di Informatica dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Milano, dove svolge anche attivit\u00e0 di ricerca nel Laboratorio di Informatica Musicale, laboratorio in cui, accanto alla creazione di nuovi strumenti digitali, vengono indagati i fenomeni naturali da cui emerge l\u2019esperienza musicale: dalla fisica acustica fino agli aspetti pi\u00f9 sfuggevoli della mente. Sound designer da sempre affascinato dalla musicalit\u00e0 del rumore, ha suonato in diverse formazioni musicali, ha prodotto molti gruppi locali ed ha lavorato come tecnico in importanti studi di post produzione di Milano. \u00c8 anche autore di installazioni multimediali interattive e performance elettroacustiche, in cui si interrogano le correlazioni tra arte, scienza e linguaggio."}
{"_id": "person-maurizio-rinaldi", "_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "Rinaldi", "alias": "", "slug": { "current": "maurizio-rinaldi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente di sound design Accademia di Belle Arti di Brescia SantaGiulia", "bio": "Docente di fisica e matematica presso la scuola secondaria superiore e docente di sound design presso l'Accademia di Belle Arti di Brescia SantaGiulia. Laureato in Fisica Teorica presso l\u2019Universit\u00e0 Statale di Milano e in Discipline Musicali presso il conservatorio Luca Marenzio di Brescia, \u00e8 membro fondatore degli ensemble di improvvisazione Phi4, Innerplay e Ligatura. Con il duo Phi4 \u00e8 vincitore del primo premio del concorso internazionale Giovani Musicisti Europei 2008 Strade del Cinema. Si occupa principalmente di ricerca e sperimentazione nell\u2019ambito della composizione e dell\u2019improvvisazione nella computer music. Promuove e partecipa come relatore ad attivit\u00e0 culturali volte alla diffusione delle arti sonore, con particolare riferimento alla musica elettronica."}
{"_id": "person-andrea-cervetto", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Cervetto", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-cervetto" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista Dire Straits Reload", "bio": ""}
{"_id": "person-alex-polifrone", "_type": "person", "name": "Alex", "surname": "Polifrone", "alias": "", "slug": { "current": "alex-polifrone" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista Dire Straits Reload", "bio": ""}
{"_id": "person-paolo-polifrone", "_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Polifrone", "alias": "", "slug": { "current": "paolo-polifrone" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista Dire Straits Reload", "bio": ""}
{"_id": "person-paolo-zanetti", "_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Zanetti", "alias": "", "slug": { "current": "paolo-zanetti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista Dire Straits Reload", "bio": ""}
{"_id": "person-giuliano-lecis", "_type": "person", "name": "Giuliano", "surname": "Lecis", "alias": "", "slug": { "current": "giuliano-lecis" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista Dire Straits Reload", "bio": ""}
{"_id": "person-luca-zorloni", "_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Zorloni", "alias": "", "slug": { "current": "luca-zorloni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttore di Wired Italia", "bio": "Direttore e a capo dei contenuti editoriali di Wired Italia. Gi\u00e0 a capo dell'area digitale di Wired Italia e delle sezioni legate a diritti e business del sito. Giornalista di inchiesta, si occupa dell'intreccio tra economia, innovazione digitale e politica, denunciando sprechi di denaro pubblico, abusi di dati, sistemi di sorveglianza e tendenze delle industrie tecnologiche. Cura lo sviluppo di podcast, prodotti video e altri contenuti editoriali in area digital. In precedenza ha lavorato per Il Giorno e collaborato con Business Insider. \u201cIl paese pi\u00f9 bello del mondo\u201d \u00e8 il suo romanzo d'esordio."}
{"_id": "person-martha-friel", "_type": "person", "name": "Martha", "surname": "Friel", "alias": "", "slug": { "current": "martha-friel" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente di economia e gestione delle imprese IULM", "bio": "Professoressa Associata di Economia e Gestione delle Imprese all\u2019Universit\u00e0 IULM di Milano dove insegna economia e management del turismo e della cultura presso i corsi della Facolt\u00e0 di Arti, moda e turismo. Le sue aree di lavoro riguardano l'economia e la gestione del turismo, della cultura e delle industrie creative su cui svolge attivit\u00e0 di progettazione e docenza in Italia e all\u2019estero e su cui ha scritto estesamente con saggi e volumi tra cui  \u201cNote in Viaggio. Reti e strategie per il turismo musicale in Italia\u201d (Marsilio, 2019), \u201cInnovazione e cultura. Start-up entrepreneurship per l\u2019arte e il turismo culturale\u201d (Fondazione Santagata, 2020; con P. Borrione), \u201cSpettacolo dal Vivo e Turismo\u201d (FrancoAngeli, 2021). \u00c8 Senior Fellow della Fondazione Santagata per l\u2019Economia della Cultura."}
{"_id": "person-elisabetta-modena", "_type": "person", "name": "Elisabetta", "surname": "Modena", "alias": "", "slug": { "current": "elisabetta-modena" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice IULM", "bio": "Elisabetta Modena, PhD, \u00e8 ricercatrice in Storia dell\u2019arte contemporanea all\u2019Universit\u00e0 IULM di Milano. I suoi interessi si collocano ai confini tra storia delle arti visive, storia e teoria dei media, storia e teoria del display espositivo, cultura digitale e videoludica. Negli ultimi anni ha esplorato il tema dell\u2019arte realizzata con la realt\u00e0 virtuale, delle applicazioni culturali di questa tecnologia immersiva e dell\u2019immersivit\u00e0 come leitmotiv della contemporaneit\u00e0, che si esprime in modo trasversale in mostre e installazioni, musei e ambienti virtuali, oltre che attraverso forme di narrazione e storytelling. Insieme a Marco Scotti, \u00e8 fondatrice di MoRE. Museum of refused and unrealised art projects (www.moremuseum.org), un museo e archivio digitale dedicato a progetti di arte contemporanea non realizzati. \u00c8 autrice delle monografie: La Triennale in mostra. Allestire ed esporre tra studio e spettacolo (1947-1954) (Scripta Edizioni, 2015), Nelle storie. Arte, cinema e media immersivi (Carocci, 2022), Immersioni. La realt\u00e0 virtuale nelle mani degli artisti (Johan & Levi, 2023), Display. Luoghi Dispositivi Gesti (Einaudi, 2024)."}
{"_id": "person-dario-tanghetti", "_type": "person", "name": "Dario", "surname": "Tanghetti", "alias": "", "slug": { "current": "dario-tanghetti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista Dire Straits Reload", "bio": ""}
{"_id": "person-massimo-cebrero", "_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Cebrero", "alias": "", "slug": { "current": "massimo-cebrero" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "musicista Dire Straits Reload", "bio": ""}
{"_id": "person-carlo-luzzatto", "_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Luzzatto", "alias": "", "slug": { "current": "carlo-luzzatto" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "amministratore delegato e direttore generale RINA", "bio": "Carlo Luzzatto, classe 1961, si \u00e8 laureato in ingegneria elettrica presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova e ha studiato nelle migliori business school del mondo: dall\u2019Imperial College di Londra all\u2019Harvard Business School di Boston. Prima di approdare in RINA nel dicembre 2023 con il ruolo di Amministratore Delegato e Direttore Generale, l\u2019ing. Luzzatto ha ricoperto ruoli apicali in Ansaldo Energia, General Electric, Chromalloy e Impresa Pizzarotti."}
{"_id": "person-aglaia-mcclintock", "_type": "person", "name": "Aglaia", "surname": "McClintock", "alias": "", "slug": { "current": "aglaia-mcclintock" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "storica e ricercatrice Universit\u00e0 del Sannio", "bio": "Giurista e storica. Insegna Istituzioni e Storia del Diritto Romano all'Universit\u00e0 del Sannio di Benevento dove \u00e8 Garante degli Studenti. Fa parte del Direttivo del Centro di Antropologia del Mondo Antico ed \u00e8 Life Member di Clare Hall, Cambridge University. \u00c8 consulente scientifico dell\u2019Accademia di Santa Sofia di Benevento. Della sua produzione ricordiamo:  La ricchezza femminile e la lex Voconia (Napoli, Jovene, 2022), Contributi allo studio della follia in diritto romano (Napoli, Jovene, 2020), Servi della pena. Condannati a morte nella Roma Imperiale (Napoli, ESI 2010), per il quale ha ricevuto il Premio Speciale \u00abFurio Diaz\u00bb della Fondazione Cassa di Risparmi di Livorno. Per Il Mulino ha curato Giuristi nati. Diritto romano e antropologia (2016) e Storia Mitica del Diritto Romano (2020)."}
{"_id": "person-silvia-salis", "_type": "person", "name": "Silvia", "surname": "Salis", "alias": "", "slug": { "current": "silvia-salis" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "sindaco di Genova", "bio": "Sindaco di Genova da maggio 2025. Laureata in scienze politiche, dopo l\u2019esperienza di dirigente sportiva lo scorso 17 febbraio si era candidata ufficialmente al ruolo di sindaca della sua citt\u00e0. Ex atleta olimpica \u2013 ha gareggiato a Pechino 2008 e Londra 2012 \u2013 \u00e8 stata una campionessa del lancio del martello, conquistando dieci titoli nazionali. Abbandonata l\u2019attivit\u00e0 agonistica per un infortunio nell\u2019aprile 2016, \u00e8 divenuta dirigente della squadra per la quale gareggiava, le Fiamme Azzurre. Nel 2017 \u00e8 stata eletta nel Consiglio Nazionale del Coni, di cui \u00e8 diventata nel maggio 2021 vicepresidente vicario."}
{"_id": "person-patrick-facciolo", "_type": "person", "name": "Patrick", "surname": "Facciolo", "alias": "", "slug": { "current": "patrick-facciolo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "analista della comunicazione e Public Speaking Coach", "bio": "Dottore in tecniche psicologiche e giornalista, \u00e8 formatore e consulente in materia di public speaking e comunicazione efficace.\nTiene corsi per aziende, manager e professionisti in tutta Italia e online. Prima col suo blog Parlarealmicrofono.it, poi sui social media e in TV, si \u00e8 affermato come analista della comunicazione\ne divulgatore."}
{"_id": "person-malina-de-carlo", "_type": "person", "name": "Malina", "surname": "De Carlo", "alias": "", "slug": { "current": "malina-de-carlo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "", "bio": "Nata a Milano nel 1984, Malina si \u00e8 formata tra l\u2019Italia e l\u2019Inghilterra, e ha girato il mondo sviluppando storie per il cinema e scrivendo e dirigendo documentari per Sky Arte. Al momento insegna anche Storytelling all\u2019universit\u00e0 NABA di Milano. Batuc \u00e8 il suo primo libro per bambini."}
{"_id": "person-arianna-fumagalli", "_type": "person", "name": "Arianna", "surname": "Fumagalli", "alias": "", "slug": { "current": "arianna-fumagalli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "responsabile Relazioni Istituzionali di MyEdu", "bio": "Arianna Fumagalli \u00e8 la Responsabile delle Relazioni Istituzionali di MyEdu, casa editrice nata nel 2013 che realizza risorse e strumenti digitali per l\u2019intero percorso formativo della scuola dell\u2019obbligo, con particolare attenzione a creare un ambiente didattico inclusivo. Laureata in Filosofia della mente, della persona, della citt\u00e0 e della storia all\u2019Universit\u00e0 Vita-Salute San Raffaele di Milano, precedentemente ha lavorato per oltre 12 anni in una delle pi\u00f9 importanti organizzazioni no profit italiane dedicandosi alla raccolta fondi e alla gestione dei grandi donatori."}
{"_id": "person-barbara-urdanch", "_type": "person", "name": "Barbara", "surname": "Urdanch", "alias": "", "slug": { "current": "barbara-urdanch" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "pedagogista esperta in didattica inclusiva", "bio": "Pedagogista e professoressa a contratto presso l\u2019Universit\u00e0 di Torino, dipartimento Filosofia e Scienze dell\u2019educazione. Saggista, autrice, consulente per alcune tra le case editrici pi\u00f9 rappresentative a livello nazionale, \u00e8 curatrice di collane didattiche multimediali di didattica inclusiva. Membro del comitato scientifico - CPD - Piemonte; formatrice Associazione Italiana Dislessia (AID) e supervisore pedagogico e responsabile progetto ApprendiAMO: Centro Studi Multimediale per l\u2019apprendimento, laboratorio specialistico per soggetti con OSA convenzionato con Associazione Italiana Dislessia (AID). Nell\u2019anno 2021 le \u00e8 stato conferito il riconoscimento \u201cPremio 3 Dicembre\u201d, nell\u2019ambito degli eventi della Giornata Internazionale delle Persone con Disabilit\u00e0, che annualmente viene attribuito a persone che si sono distinte in azioni a favore di una reale inclusione delle persone con disabilit\u00e0 e dell\u2019abbattimento delle barriere culturali ancora presenti nella nostra societ\u00e0."}
{"_id": "person-daniele-tinti-tintoria", "_type": "person", "name": "Daniele", "surname": "Tinti", "alias": "Tintoria", "slug": { "current": "daniele-tinti-tintoria" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Stand-Up comedian", "bio": "Nasce a Roma nel 1990 ma si trasferisce prestissimo a l\u2019Aquila, dove rimane per 18 anni, per poi tornare nella capitale. Ha partecipato a diversi programmi comici come \"Natural Born Comedians\" e \"Stand Up Comedy\" su Comedy Central, \"Battute?\" su Rai2 e \"IN&OUT\" su TV8. Nel 2021 il suo Special viene distribuito da Amazon Prime Video all'interno della serie \"Italian Stand Up\". Nel 2021 e 2022 \u00e8 in tour con DILEMMA, poi registrato come Special prodotto da THE COMEDY CLUB e disponibile su YouTube. Dal 2023 al 2024 \u00e8 in tour con CROSSOVER il suo terzo LIVE di Stand-Up Comedy che per due anni registra SOLD OUT in tutta Italia ed Europa. Lo show prodotto da THE COMEDY CLUB \u00e8 stato registrato a Roma e ora \u00e8 disponibile su YouTube.\n\nTintoria \u00e8 il podcast di Daniele Tinti e Stefano Rapone prodotto da THE COMEDY CLUB. Due stand-up comedian e tantissimi ospiti d'eccezione in oltre 250 puntate con pi\u00f9 di 100 milioni di visualizzazioni e ascolti. Questo \u00e8 Tintoria, il primo podcast italiano condotto da comici. Le nuove puntate di Tintoria sono disponibili ogni marted\u00ec su YouTube, Spotify e tutte le piattaforme audio."}
{"_id": "person-stefano-rapone-tintoria", "_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Rapone", "alias": "Tintoria", "slug": { "current": "stefano-rapone-tintoria" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Stand-Up comedian", "bio": "Collabora come autore con il Trio Medusa. Ha partecipato ai programmi TV \"Battute?\" su Rai 2, \"Mai Dire Talk\" su Italia1 e \"Gialappa's Show\" su TV8/Sky con la Gialappa's Band, \"Natural Born Comedians\", \"Stand Up Comedy\" e \"CCN - Comedy Central News\" su Comedy Central (SKY), \"Una Pezza di Lundini\" su Rai2 e \"IN&OUT\" su TV8. Scrive e disegna fumetti quali \"Marco Travaglio Zombi\" e \"Natale a Gotham\". Il suo Special \"Spettacolo Annullato\" \u00e8 disponibile su The Comedy Club. Dal 2021 al 2023 con il tour \u201cStefano Rapone Live\u201d ha collezionato una ricca serie di Sold Out in giro per l'Italia e all\u2019estero, registrando il tutto esaurito nei teatri pi\u00f9 prestigiosi come l\u2019Arcimboldi a Milano, il Brancaccio a Roma e il Celebrazioni a Bologna. \u201cRacconti scritti da Donne Nude\u201d \u00e8 il titolo del suo primo libro, primo testo satirico candidato al Premio Strega. Nel 2025 Rapone torna LIVE con \"Comico dai ruoli mai principali\" il suo nuovo show di stand-up comedy prodotto da THE COMEDY CLUB.\n\n\nTintoria \u00e8 il podcast di Daniele Tinti e Stefano Rapone prodotto da THE COMEDY CLUB. Due stand-up comedian e tantissimi ospiti d'eccezione in oltre 250 puntate con pi\u00f9 di 100 milioni di visualizzazioni e ascolti. Questo \u00e8 Tintoria, il primo podcast italiano condotto da comici. Le nuove puntate di Tintoria sono disponibili ogni marted\u00ec su YouTube, Spotify e tutte le piattaforme audio."}
{"_id": "person-stefano-manca", "_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Manca", "alias": "", "slug": { "current": "stefano-manca" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Strategic Partner Manager, YouTube Italia", "bio": "Stefano Manca ricopre dal 2021 il ruolo di Strategic Partner Manager per YouTube Italia dove \u00e8 responsabile dello sviluppo dell'area podcast. Nel suo lavoro collabora attivamente con i migliori podcast creator e company per supportarne la crescita e lo sviluppo all'interno dell'ecosistema YouTube. Porta con s\u00e9 una lunga e consolidata esperienza nel settore dei media e del digitale, maturata in oltre dieci anni trascorsi in Google. La sua carriera \u00e8 iniziata nel marketing, lavorando sia per Google che per YouTube, dove ha acquisito una conoscenza approfondita dell\u2019industria della comunicazione."}
{"_id": "person-marco-lupis", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Lupis", "alias": "", "slug": { "current": "marco-lupis" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista e fotoreporter", "bio": "Giornalista e fotoreporter. Oggi scrive sull'Huffington Post. Ha lavorato come corrispondente e inviato speciale in tutto il mondo, in particolare in America Latina e in Estremo Oriente, per le maggiori testate giornalistiche italiane (Panorama, Il Tempo, Il Corriere della Sera, L'Espresso e La Repubblica) e per la RAI (Mixer, Format, TG2 e TG3). Lavorando spesso in zona di guerra, \u00e8 stato fra i pochi giornalisti a seguire i massacri seguiti alla dichiarazione di indipendenza a Timor Est, gli scontri sanguinosi tra cristiani e islamici nelle Molucche, la strage di Bali e l'epidemia di SARS in Cina. Con le sue corrispondenze ha coperto negli ultimi 25 anni l'intera area Asia-Pacifico, spingendosi fino alle isole Hawaii e all'Antartide. Ha intervistato molti protagonisti della politica mondiale, come la premio Nobel birmana Aung San Suu Kyi e la premier pakistana Benazir Bhutto. \nHa pubblicato: Hong Kong - Racconto di una citt\u00e0 sospesa (il Mulino, 2021), \"I Cannibali di Mao\" (Rubbettino, 2019), vincitore del Premio Internazionale \"Citt\u00e0 di Como\" come \"Miglior libro di giornalismo di viaggio dell'anno\", \"Il male Inutile\" (Rubbettino 2018) e \"Interviste del Scolo Breve\" (Del Drago, 2017)."}
{"_id": "person-simone-giosu--madeo", "_type": "person", "name": "Simone Giosu\u00e8", "surname": "Madeo", "alias": "", "slug": { "current": "simone-giosu--madeo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore UniGe", "bio": "Simone Madeo \u00e8 archeologo e dottorando presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova, dove si occupa dell\u2019applicazione di tecnologie digitali alla ricerca archeologica. Esperto in fotogrammetria, GIS e modellazione 3D, lavora alla costruzione di atlanti digitali del costruito antico per la valorizzazione del patrimonio."}
{"_id": "person-maddalena-repetto", "_type": "person", "name": "Maddalena", "surname": "Repetto", "alias": "", "slug": { "current": "maddalena-repetto" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice UniGe", "bio": "Dopo la Laurea Magistrale in Lingue e Letterature Moderne con una tesi sulla rappresentazione della tirannide in due tragedie del periodo early modern inglese, ha conseguito un Dottorato di Ricerca in Letterature e Culture Classiche e Moderne con una tesi sulla vita e l\u2019opera di Thomas May, drammaturgo e traduttore del Seicento inglese. \u00c8 cultrice della materia presso il Dipartimento di Lingue e Culture Moderne dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova. I suoi interessi di ricerca comprendono il teatro della prima et\u00e0 Stuart, la ricezione e la traduzione dei classici durante il rinascimento inglese e la produzione politico-letteraria nel periodo della guerra civile inglese."}
{"_id": "person-irene-buselli", "_type": "person", "name": "Irene", "surname": "Buselli", "alias": "", "slug": { "current": "irene-buselli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice UniGe", "bio": "Irene Buselli \u00e8 una data scientist che da anni si occupa di ricerca scientifica e industriale nel campo del Machine Learning e dell\u2019Intelligenza Artificiale. Laureata in Scienze Matematiche tra Genova e Torino, attualmente \u00e8 dottoranda in Cybersecurity and Reliable Artificial Intelligence e dal 2019 lavora come AI expert presso Zenabyte, spin-off dell\u2019Universit\u00e0 di Genova. La sua attivit\u00e0 di ricerca si concentra in particolare sul tema dell\u2019AI Trustworthiness, ovvero la costruzione di sistemi di IA affidabili, trasparenti ed equi."}
{"_id": "person-cecilia-isola", "_type": "person", "name": "Cecilia", "surname": "Isola", "alias": "", "slug": { "current": "cecilia-isola" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice UniGe", "bio": "\u00c8 dottoranda in Diritto presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova, dove conduce una ricerca sul design digitale manipolativo (i cosiddetti dark patterns) e sulla regolazione giuridica delle piattaforme online. \u00c8 inoltre ricercatrice presso la SERICS Foundation."}
{"_id": "person-martina-putzolu", "_type": "person", "name": "Martina", "surname": "Putzolu", "alias": "", "slug": { "current": "martina-putzolu" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice UniGe", "bio": "Ricercatrice presso il Dipartimento di Medicina Sperimentale dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, studia la neurofisiologia del movimento nella malattia di Parkinson, con particolare attenzione al freezing del cammino e agli aspetti ambientali, cognitivi ed emotivi legati al cammino. Laureata in Fisioterapia e successivamente in Scienze Riabilitative delle Professioni Sanitarie, ha conseguito il Dottorato di Ricerca in Neuroscienze nel 2021. Durante il dottorato ha svolto periodi di ricerca presso la KU Leuven, in Belgio, dove ha approfondito l\u2019utilizzo di tecniche di valutazione neurofisiologica. Integra strumenti come elettroencefalografia, realt\u00e0 virtuale e stimolazione cerebrale non invasiva, con l\u2019obiettivo di sviluppare approcci riabilitativi innovativi e personalizzati."}
{"_id": "person-marco-greppi", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Greppi", "alias": "", "slug": { "current": "marco-greppi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore UniGe", "bio": "Marco Greppi \u00e8 un giovane ricercatore della Scuola di Scienze Mediche Farmaceutiche dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, dove si occupa dello studio della risposta immunitaria delle cellule Natural Killer (NK) nei tumori ginecologici. La sua attivit\u00e0 di ricerca si concentra in particolare sui meccanismi che ostacolano l\u2019attivit\u00e0 citotossica delle cellule NK contro le cellule tumorali, con l\u2019obiettivo di identificare nuovi bersagli immunoterapici. Dopo la Laurea Magistrale in Biotecnologie Medico-Farmaceutiche, ha conseguito un Dottorato in Immunologia Clinica e Sperimentale con European Label, svolgendo parte del suo progetto presso la biotech Innate Pharma di Marsiglia. Attualmente \u00e8 borsista di ricerca nel laboratorio di Immunologia Molecolare dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, dove prosegue le sue attivit\u00e0 grazie a una borsa di studio della Fondazione Umberto Veronesi. La sua ricerca combina approcci avanzati di immunologia cellulare e molecolare, con l\u2019obiettivo di sviluppare strategie terapeutiche personalizzate per il trattamento dei tumori solidi."}
{"_id": "person-stefania-muzi", "_type": "person", "name": "Stefania", "surname": "Muzi", "alias": "", "slug": { "current": "stefania-muzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice UniGe", "bio": "Ricercatrice in Psicologia Clinica presso il Dipartimento di Scienze della Formazione dell\u2019Universit\u00e0 di Genova (DISFOR), dove \u00e8 anche docente in corsi di area clinica, \u00e8 psicologa psicoterapeuta e membro dell\u2019Associazione Italiana di Psicologia e del Coordinamento Italiano contro il Maltrattamento e l\u2019Abuso all\u2019Infanzia. La sua attivit\u00e0 di ricerca si concentra sullo sviluppo e l\u2019applicazione di strumenti di assessment e interventi evidence-based per promuovere la salute mentale di adolescenti e dei loro caregiver, con particolare attenzione ai contesti ad alto rischio di esperienze traumatiche e alle popolazioni migranti."}
{"_id": "person-chiara-anfosso", "_type": "person", "name": "Chiara", "surname": "Anfosso", "alias": "", "slug": { "current": "chiara-anfosso" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice UniGe", "bio": "Laureata in Energy Engineering, ha conseguito il dottorato di ricerca in Ingegneria dei modelli, delle macchine e dei sistemi per l\u2019energia, l\u2019ambiente ed i trasporti a maggio 2025. Attualmente \u00e8 assegnista di ricerca presso il Thermochemical Power Group dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, con cui collabora dal novembre 2021."}
{"_id": "person-riccardo-testa", "_type": "person", "name": "Riccardo", "surname": "Testa", "alias": "", "slug": { "current": "riccardo-testa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore UniGe", "bio": "Dottorando industriale in Ingegneria Elettronica presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Genova e in collaborazione con Canova Tech srl. Svolge la propria attivit\u00e0 di ricerca su Automotive Ethernet ed embedded neural networks. Appassionato di tecnologia, innovazione e divulgazione, nel 2022 ha fondato una startup arrivata tra i finalisti della Venture Cup in Danimarca e ha lavorato come mentore di startup. Stay Hungry, Stay Foolish. (Siate affamati, siate folli.)"}
{"_id": "person-sara-baldassari", "_type": "person", "name": "Sara", "surname": "Baldassari", "alias": "", "slug": { "current": "sara-baldassari" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice UniGe", "bio": "Sara Baldassari si \u00e8 laureata in Chimica e Tecnologia Farmaceutiche presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova, ove ha anche conseguito il Dottorato di Ricerca. Dal 2010 \u00e8 ricercatore a tempo indeterminato presso il Dipartimento di Farmacia, ove svolge attivit\u00e0 didattica sui temi della tecnologia, socioeconomia e normativa dei medicinali e dei prodotti per il benessere e per la salute. Le sue linee di ricerca riguardano studi pre-formulativi e formulativi, preparazione e caratterizzazione di derivati di macromolecole biologiche, allestimento di formulazioni micro- e nanoparticellate per terapia e diagnostica."}
{"_id": "person-paolo-albicini", "_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Albicini", "alias": "", "slug": { "current": "paolo-albicini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore UniGe", "bio": ""}
{"_id": "person-gabriele-caviglioli", "_type": "person", "name": "Gabriele", "surname": "Caviglioli", "alias": "", "slug": { "current": "gabriele-caviglioli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente UniGe", "bio": "Gabriele Caviglioli \u00e8 nato a Genova, dove si \u00e8 laureato in Chimica e Tecnologia Farmaceutiche ed in Farmacia. Dopo la laurea ha frequentato il laboratorio di Farmacologia Tossicologica dell'Istituto Tumori della stessa citt\u00e0. Successivamente ha lavorato nei laboratori di ricerca del gruppo A. Menarini di Firenze, acquisendo i requisiti per assumere il ruolo di qualified person presso industrie autorizzate alla produzione farmaceutica. Dal 1991 svolge la sua attivit\u00e0 di ricerca e di docenza presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova, dove attualmente ricopre la carica di Direttore della Scuola di Specializzazione in Farmacia Ospedaliera. \u00c8 titolare di diversi insegnamenti nell\u2019ambito della Tecnologia, socioeconomia e normativa dei medicinali e dei prodotti per il benessere e per la salute. La sua attivit\u00e0 di ricerca \u00e8 orientata alla progettazione e sviluppo di nuove forme farmaceutiche con particolare attenzione ai sistemi matriciali, ai sistemi di direzionamento nanodispersi e ai radiofarmaci. \u00c8 inventore di riferimento di alcune tecnologie brevettate da UniGe e in licenza all\u2019industria farmaceutica. Recentemente un brevetto del suo gruppo di ricerca \u00e8 stato premiato e selezionato per essere presentato ad Expo 2025 a Osaka."}
{"_id": "person-paola-fossa", "_type": "person", "name": "Paola", "surname": "Fossa", "alias": "", "slug": { "current": "paola-fossa" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente di chimica farmaceutica UniGe", "bio": "Paola Fossa, Professore Ordinario di Chimica Farmaceutica, si \u00e8 laureata a Genova in Chimica e Tecnologie Farmaceutiche. Dopo una esperienza come borsista in Biologia Molecolare presso l\u2019Istituto Scientifico Tumori, nel 1992 ha ottenuto il Dottorato in Scienze Farmaceutiche. Successivamente ha lavorato alcuni anni come chimico nei laboratori provinciali di igiene e profilassi, l\u2019attuale ARPAL, occupandosi dell\u2019identificazione e dosaggio di inquinanti ambientali. Dal 1995 svolge la sua attivit\u00e0 di ricerca in Unige, presso il Dipartimento di Farmacia, nel settore chimico farmaceutico. \nI suoi progetti di ricerca sono inerenti tematiche di drug design e drug discovery; ovvero scoperta, progettazione e sviluppo di nuovi farmaci, in particolare rivolti alla cura di malattie rare, quali fibrosi cistica."}
{"_id": "person-anna-maria-pittaluga", "_type": "person", "name": "Anna Maria", "surname": "Pittaluga", "alias": "", "slug": { "current": "anna-maria-pittaluga" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente di farmacologia UniGe", "bio": "Anna Maria Pittaluga \u00e8 Professore Ordinario di Farmacologia, ed \u00e8 il Direttore del Dipartimento di Farmacia, nonch\u00e9 componente del Consiglio del Collegio dei Farmacologi Italiani, del Consiglio Scientifico del Centro di Simulazione dell\u2019Ateneo di Genova e del Consiglio Scientifico del Centro Interuniversitario per l\u2019Invecchiamento Sostenibile dell\u2019Universit\u00e0 di Genova.\nLaureata in Chimica e Tecnologie Farmaceutiche ed in Farmacia, si \u00e8 dottorata in Farmacologia e Tossicologia presso l\u2019Universit\u00e0 di Torino. Ha lavorato presso la Cattedra di Neuroscienze al College de France di Parigi e presso il Consiglio Nazionale delle Ricerche.\nLa sua attivit\u00e0 di ricerca \u00e8 incentrata sullo studio dei meccanismi di modulazione della trasmissione nervosa nel Sistema Nervoso Centrale in condizioni fisio-patologiche."}
{"_id": "person-denise-bezzina", "_type": "person", "name": "Denise", "surname": "Bezzina", "alias": "", "slug": { "current": "denise-bezzina" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "professore associato UniGe", "bio": "Denise Bezzina \u00e8 professoressa associata di Storia medievale presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova. Ha conseguito lauree in Storia presso l\u2019Universit\u00e0 di Malta e l\u2019Universit\u00e0 di Genova e un dottorato in Scienze storiche presso l\u2019Universit\u00e0 di Torino. Ha svolto attivit\u00e0 di ricerca e insegnamento presso l\u2019Universit\u00e0 di Padova e tra il 2019 e il 2021 \u00e8 stata Marie Sk\u0142odowska Curie Fellow presso il CNRS \u2013 Centre Roland Mousnier (Sorbonne Universit\u00e9) a Parigi. Dal 2024 \u00e8 Principal Investigator del progetto ERC Consolidator Grant: Patrifem \u2013 Charting Female Property and Patrimonial Rights in Law and Practice across Western Europe (12th-16th Centuries) finanziato dal Consiglio Europeo per la Ricerca."}
{"_id": "person-andrea-coccaro", "_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Coccaro", "alias": "", "slug": { "current": "andrea-coccaro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore INFN", "bio": "Andrea Coccaro \u00e8 Primo Ricercatore presso l\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare (INFN), Sezione di Genova, e docente presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova. La sua ricerca \u00e8 focalizzata allo studio della fisica delle particelle in particolare nella ricostruzione ed analisi dei dati raccolti con i rivelatori ATLAS e FASER presso il CERN di Ginevra. Coordina le attivit\u00e0 del gruppo ATLAS di Genova e insegna alla Laurea Magistrale in Fisica un corso su metodologie di intelligenza artificiale applicate alla fisica."}
{"_id": "person-aleandro-nisati", "_type": "person", "name": "Aleandro", "surname": "Nisati", "alias": "", "slug": { "current": "aleandro-nisati" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore INFN", "bio": "Aleandro Nisati \u00e8 Dirigente di Ricerca presso la Sezione INFN di Roma. Fin dall'inizio della sua carriera scientifica ha partecipato attivamente al programma di ricerca del Large Hadron Collider (LHC) presso il CERN, ed \u00e8 stato tra i fondatori dell'esperimento ATLAS all'LHC.\nHa dato un contributo fondamentale alla progettazione del sistema di trigger e tracciamento dei muoni di questo apparato sperimentale, nonch\u00e9 allo sviluppo delle prime analisi dati finalizzate alla ricerca del bosone di Higgs. All'interno della Collaborazione di questo esperimento ha ricoperto  numerosi incarichi  di rilievo (scientifici e istituzionali), tra cui Physics Coordinator e Chair del Collaboration Board.\nNel 2012, le Collaborazioni ATLAS e CMS hanno annunciato la scoperta del bosone di Higgs, la particella \"mancante\" del Modello Standard, il quadro teorico che descrive i fenomeni osservati negli esperimenti di fisica delle particelle.\n\u00c8 stato Direttore della Sezione INFN di Roma. Attualmente \u00e8 coinvolto nell'analisi dei dati ATLAS, negli studi per l'upgrade dell'apparato sperimentale in vista della fase ad alta luminosit\u00e0 dell'LHC (HL-LHC) e in attivit\u00e0 legate all'aggiornamento della Strategia Europea per la Fisica delle Particelle, promosse dall'INFN.\nInoltre \u00e8 membro del Consiglio Scientifico del CNRS-IN2P3."}
{"_id": "person-pierluigi-paolucci", "_type": "person", "name": "Pierluigi", "surname": "Paolucci", "alias": "", "slug": { "current": "pierluigi-paolucci" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatore INFN", "bio": "Pierluigi Paolucci \u00e8 Dirigente di Ricerca presso l\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare (INFN). Dopo il Dottorato di Ricerca in Fisica presso l\u2019Universit\u00e0 Federico II di Napoli, ha dedicato la sua carriera allo studio della fisica delle alte energie e allo sviluppo di tecnologie innovative per la rivelazione di particelle.\nDal 2010 al 2015 \u00e8 stato project manager dell\u2019esperimento CMS presso l\u2019acceleratore LHC del CERN di Ginevra, contribuendo ad alcune delle scoperte pi\u00f9 rilevanti degli ultimi decenni.\n\u00c8 ideatore del progetto di public engagement per le scuole secondarie \u201cArt & Science across Italy\u201d, che dal 2016 ha coinvolto oltre 30.000 studenti e 500 docenti in un percorso di avvicinamento alla cultura scientifica attraverso l\u2019arte.\nAttualmente ricopre l\u2019incarico di Presidente della Commissione Nazionale di Public Engagement dell\u2019INFN, \u00e8 membro del Comitato Scientifico del Festival della Scienza di Genova e rappresentante italiano al \u201cTeacher and Student Forum\u201d del CERN di Ginevra.\nCollabora con istituti scolastici e universit\u00e0 italiane ed europee per promuovere le discipline STEAM e favorire la partecipazione attiva dei giovani alla ricerca scientifica."}
{"_id": "person-alessandro-ferraro", "_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Ferraro", "alias": "", "slug": { "current": "alessandro-ferraro" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente UniGe", "bio": "Alessandro Ferraro insegna Letteratura italiana contemporanea all\u2019Universit\u00e0 di Genova; ha scritto \u00abGenova di carta. Guida letteraria della citt\u00e0\u00bb (2020) mentre, di Giorgio Caproni, ha curato il \u00abTaccuino dello svagato\u00bb (2018) e il carteggio con Luigi Surdich (2023)."}
{"_id": "person-barbara-caiffi", "_type": "person", "name": "Barbara", "surname": "Caiffi", "alias": "", "slug": { "current": "barbara-caiffi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice INFN", "bio": "Barbara Caiffi \u00e8 una ricercatrice presso la Sezione di Genova dell\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare (INFN), dove conduce attivit\u00e0 di ricerca nell\u2019ambito della fisica delle particelle e delle tecnologie avanzate per esperimenti di frontiera. Con una formazione sperimentale interdisciplinare, ha contribuito, a partire dagli anni del dottorato, a importanti collaborazioni internazionali orientate allo sviluppo di tecnologie innovative. In particolare, ha lavorato su progetti complessi legati alla fusione nucleare controllata, partecipando allo studio della schermatura neutronica e della diagnostica per ITER e allo sviluppo di magneti superconduttori di nuova generazione per acceleratori di particelle, con applicazioni cruciali per il CERN e il futuro della fisica ad alte energie. Dal 2020 \u00e8 membro attivo della collaborazione internazionale KM3NeT, un\u2019infrastruttura scientifica all\u2019avanguardia basata su una rete di telescopi sottomarini per la rivelazione di neutrini ad altissima energia. Nell\u2019ambito di KM3NeT, si occupa di analisi dati e della caratterizzazione delle sorgenti astrofisiche di neutrini, contribuendo al progresso dell\u2019astrofisica multi-messaggera."}
{"_id": "person-marco-pallavicini", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Pallavicini", "alias": "", "slug": { "current": "marco-pallavicini" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente e ricercatore UniGe-INFN", "bio": "Marco Pallavicini \u00e8 Ordinario di Fisica delle Interazioni Fondamentali all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova, ricercatore presso l\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare (INFN) e, dal 2020, membro della Giunta Esecutiva dell\u2019INFN, per la quale si occupa dei progetti e delle attivit\u00e0 in fisica sotterranea e astroparticellare, delle relazioni internazionali e dei rapporti con l\u2019universit\u00e0. Ha lavorato negli anni \u201990 in USA al Fermilab e a SLAC, occupandosi di fisica delle particelle elementari ed in particolare della fisica dei quark pesanti \u201ccharm\u201d e \u201cbeauty\u201d. Ha partecipato a missioni ESA per lo studio dei raggi cosmici in atmosfera. Autore di pi\u00f9 400 lavori scientifici e vincitore di un grant ERC Advanced nel 2013, si occupa prevalentemente di fisica del neutrino, di fisica solare e di ricerche di materia e energia oscura. E\u2019 co-portavoce dell\u2019esperimento Borexino ai Laboratori INFN del Gran Sasso dal 2011. Supervisiona le attivit\u00e0 INFN nel campo delle onde gravitazionali e, in particolare, la candidatura italiana per Einstein Telescope. Dal 2014 al 2020 \u00e8 stato Presidente della Commissione Nazionale che coordina e finanzia le ricerche in fisica astroparticellare dell\u2019INFN. Si occupa di divulgazione scientifica e dal 2016 al 2024 \u00e8 stato Presidente del Festival della Scienza di Genova, un evento che ospita pi\u00f9 di 300 eventi all\u2019anno con una partecipazione di pubblico che supera le 230.000 presenze. \u00c8 Presidente dello European Gravitation Observatory [EGO] ed \u00e8 membro di numerosi comitati internazionali."}
{"_id": "person-david-caramelli", "_type": "person", "name": "David", "surname": "Caramelli", "alias": "", "slug": { "current": "david-caramelli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente di Antropologia UniFi", "bio": "David Caramelli, Professore Ordinario di Antropologia all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Firenze, Socio Corrispondente de \u201cLa Colombaria\u201d Accademia di Scienze e Lettere, Presidente del Sistema Museale di Ateneo, \u00e8 considerato uno dei massimi esperti a livello interazionale di analisi paleogenomiche-DNA antico per lo studio dell\u2019evoluzione umana. \u00c8 uno degli scienziati pi\u00f9 citati nell\u2019ambito delle scienze antropologiche e negli studi sul DNA antico. Le sue ricerche (pi\u00f9 di 200 pubblicazioni sulle pi\u00f9 importanti riviste internazionali) oltre che contribuire in modo sostanziale alla comprensione della storia evolutiva della nostra specie hanno anche ampliato le conoscenze per lo studio e l\u2019analisi del DNA antico-DNA degradato trasferendo le conoscenze sviluppate con la ricerca di base ad altissimo livello alla ricerca di tipo applicato. Le sue ricerche sono spesso riportate su stampa divulgativa, trasmissioni radio e TV. \u00c8 stato Insignito dall\u2019Accademia dei Lincei nel 2024 del Premio Internazionale \u201cFabio Frassetto\u201d per l\u2019Antropologia Fisica."}
{"_id": "person-mariarosaria-taddeo", "_type": "person", "name": "Mariarosaria", "surname": "Taddeo", "alias": "", "slug": { "current": "mariarosaria-taddeo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "docente di Digital Ethics and Defence Technologies Universit\u00e0 di Oxford", "bio": "Mariarosaria Taddeo \u00e8 Professoressa ordinaria di Digital Ethics and Defence Technologies presso l\u2019Oxford Internet Institute, University of Oxford. Il suo lavoro si concentra principalmente sull'analisi etica dell'intelligenza artificiale, della sicurezza e della difesa nazionale, dei conflitti informatici e dell'etica dell'innovazione digitale. La sua ricerca \u00e8 stata pubblicata su importanti riviste come Nature, Nature Machine Intelligence, Science e Science Robotics. \u00c8 autrice di The Ethics of Artificial Intelligence in Defence (Oxford Univeristy Press) \u2013 Codice di Guerra, L\u2019Etica dell\u2019Intelligenza Artificiale nella Difesa (Cortina Editore). \u00c8 membro dell\u2019Ethics Advisory Panel per il Ministero della Difesa inglese. Dal 2016, Taddeo \u00e8 direttrice di Minds & Machines (SpringerNature) e di Philosophical Studies Series (SpringerNature). \nNel 2023 il Presidente della Repubblica Italiana l\u2019ha insignita del titolo di Grande Ufficiale al Merito. Ha ricevuto numerosi premi per il suo lavoro, tra cui il Simon Award 2010 per la straordinaria ricerca in informatica e filosofia; il 2016 World Technology Award for Ethics. Nel 2018, InspiringFifty l'ha nominata tra le 50 donne italiane pi\u00f9 stimolanti che lavorano nella tecnologia, nel 2020 \u00e8 stata elencata come una delle 100 donne pi\u00f9 influenti nella tecnologia del Regno Unito da ComputerWeekly. Nello stesso anno, ORBIT l'ha inserita tra le prime 100 donne che lavorano sull'Etica dell'AI nel mondo."}
{"_id": "person-roberta-parodi", "_type": "person", "name": "Roberta", "surname": "Parodi", "alias": "", "slug": { "current": "roberta-parodi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "responsabile dei progetti education all'Acquario di Genova", "bio": "\u00c8 responsabile dei progetti education all\u2019Acquario di Genova, dove si occupa di sviluppare iniziative finalizzate alla comunicazione scientifica e all\u2019educazione allo sviluppo sostenibile. Dal 2017 \u00e8 anche Responsabile Customer Care dell\u2019Acquario di Genova. \u00c8 stata docente del corso di Divulgazione Naturalistica presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova."}
{"_id": "person-elisabetta-trovatore", "_type": "person", "name": "Elisabetta", "surname": "Trovatore", "alias": "", "slug": { "current": "elisabetta-trovatore" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "direttrice generale ARPAL", "bio": "Elisabetta Trovatore \u00e8 la Direttrice Generale di Arpal dal 1\u00b0 aprile 2025. \nFisica di formazione e dirigente pubblico dal 2002, ha ricoperto ruoli strategici nella Regione Liguria: \u00e8 stata responsabile del Centro Funzionale meteo-idrologico, dell\u2019Unit\u00e0 Operativa Qualit\u00e0 dell\u2019aria e, dopo un\u2019esperienza negli Stati Uniti, vice-direttrice del Dipartimento Ambiente.\nNel 2023 \u00e8 rientrata in Arpal come Direttrice Scientifica. Dopo le dimissioni del Direttore Generale Emanuele Carlo Pepe, ha assunto l\u2019incarico di Commissario Straordinario, guidando l\u2019Agenzia in una fase di transizione organizzativa e gestionale."}
{"_id": "person-marco-rinaldi", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Rinaldi", "alias": "", "slug": { "current": "marco-rinaldi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "artista", "bio": "Marco Rinaldi \u00e8 un poliedrico artista genovese, attivo sulle scene e in TV da oltre trent\u2019anni. Fondatore del duo Soggetti Smarriti e del fenomeno cult \u201cBruciabaracche\u201d, ha scritto e interpretato numerosi spettacoli, alternando comicit\u00e0 e teatro di narrazione. Ha inoltre pubblicato diversi libri."}
{"_id": "person-marco-galliani", "_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Galliani", "alias": "", "slug": { "current": "marco-galliani" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "capo ufficio stampa INAF", "bio": "Laureato in Fisica e giornalista pubblicista, ricopre il ruolo di Capo ufficio stampa all'Istituto Nazionale di Astrofisica (INAF), dove dal 2004 si occupa di attivit\u00e0 di comunicazione e informazione. Nel 2014 la Societ\u00e0 Italiana di Fisica gli ha conferito il Premio \"Romeo Bassoli\" per l'outreach. E' autore di molte centinaia di articoli e servizi video pubblicati per INAF. Realizza anche immagini e animazioni di oggetti e fenomeni celesti che sono stati ripresi in trasmissioni e servizi televisivi, su web, ma anche in installazioni per festival scientifici e mostre curate da INAF."}
{"_id": "person-francesco-margiocco", "_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Margiocco", "alias": "", "slug": { "current": "francesco-margiocco" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista del Secolo XIX", "bio": ""}
{"_id": "person-emiliano-audisio", "_type": "person", "name": "Emiliano", "surname": "Audisio", "alias": "", "slug": { "current": "emiliano-audisio" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Responsabile editoriale eventi e consulting", "bio": "Responsabile editoriale e curatore degli eventi e delle attivit\u00e0 di consulting di Wired Italia (Cond\u00e9 Nast), testata che racconta come innovazione e nuove tecnologie influenzano cultura, societ\u00e0, economia e politica. Dal 2013 segue lo sviluppo degli eventi Wired, sia in ambito consumer che business, e i progetti di consulenza per aziende e istituzioni. Co-fondatore e presidente di Frame - Divagazioni scientifiche, impresa culturale che realizza servizi e iniziative nel campo della comunicazione della scienza. In precedenza, ha lavorato per oltre quindici anni nell\u2019industria musicale come autore, artista e imprenditore."}
{"_id": "person-chiara-bartolozzi", "_type": "person", "name": "Chiara", "surname": "Bartolozzi", "alias": "", "slug": { "current": "chiara-bartolozzi" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice IIT", "bio": "Chiara Bartolozzi \u00e8 ricercatrice presso l\u2019Istituto Italiano di Tecnologia dove \u00e8 responsabile dell\u2019unit\u00e0 di ricerca Event-Driven Perception for Robotics, con l\u2019obiettivo di usare la tecnologia neuromorfa per la progettazione di piattaforme robotiche autonome. La sua ricerca si focalizza sullo studio della codifica neurale dell\u2019informazione sensoriale visiva e tattile e lo sviluppo di tecnologia a bassissimo consumo e latenza per robot e protesi. Partecipa al Partenariato Esteso FAIR \u2013 Future Artificial Intelligence Research."}
{"_id": "person-camilla-coletti", "_type": "person", "name": "Camilla", "surname": "Coletti", "alias": "", "slug": { "current": "camilla-coletti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "ricercatrice IIT", "bio": "Camilla Coletti \u00e8 Direttrice del centro IIT di Pisa e ricercatrice responsabile dell\u2019unit\u00e0 di ricerca 2D Materials Engineering presso l\u2019Istituto Italiano di Tecnologia \u2013 IIT che si occupa di sintetizzare materiali 2D dello spessore di un singolo atomo ancora del tutto inesplorati e di studiarne le propriet\u00e0 per individuare la migliore applicazione possibile. Partecipa al Partenariato Esteso FAIR \u2013 Future Artificial Intelligence Research."}
{"_id": "person-fausto-benedetto-tumbarello", "_type": "person", "name": "Fausto Benedetto", "surname": "Tumbarello", "alias": "", "slug": { "current": "fausto-benedetto-tumbarello" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "responsabile comunicazione Enilive", "bio": "Dopo la laurea si specializza nel master in Comunicazione di impresa alla Ca Foscari di Venezia. Per 15 anni svolge ruoli di management per i principali network internazionali di comunicazione, offrendo consulenza  a vari brand in diverse industries. Nel 2017 entra in Eni dove segue tutte le attivit\u00e0 relative a Branding e Comunicazione per i servizi di mobilit\u00e0 Eni Station ed Enjoy fino al lancio di Enilive la nuova societ\u00e0 di Eni dedicata alla mobilit\u00e0 sostenibile di cui \u00e8 Responsabile della Comunicazione."}
{"_id": "person-sara-colombo", "_type": "person", "name": "Sara", "surname": "Colombo", "alias": "", "slug": { "current": "sara-colombo" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "", "bio": "Nata a Monza nel 1994, si \u00e8 diplomata in studi classici. Ha studiato pianoforte, composizione e oboe. Ha approfondito la medicina vibrazionale e specificamente la cantoterapia. Vive a Milano e lavora in una casa editrice. Lascia che la vita accada (Ponte alle Grazie, 2025) \u00e8 il suo romanzo d\u2019esordio."}
{"_id": "person-renato-mannheimer", "_type": "person", "name": "Renato", "surname": "Mannheimer", "alias": "", "slug": { "current": "renato-mannheimer" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "", "bio": ""}
{"_id": "person-giacomo-mannheimer", "_type": "person", "name": "Giacomo", "surname": "Mannheimer", "alias": "", "slug": { "current": "giacomo-mannheimer" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "", "bio": "Dirigente d'azienda italiano, coordinatore del Comitato scientifico dell'Osservatorio Metropolitano di Milano e research fellow dell\u2019Istituto Bruno Leoni. \u00c8 Head of Government Affairs di Apple."}
{"_id": "person-nicola-saldutti", "_type": "person", "name": "Nicola", "surname": "Saldutti", "alias": "", "slug": { "current": "nicola-saldutti" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": ""}
{"_id": "person-paolo-mieli", "_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Mieli", "alias": "", "slug": { "current": "paolo-mieli" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "giornalista", "bio": "\u00c8 giornalista, saggista ed esperto di storia moderna e contemporanea. Nasce da famiglia di origine ebraiche e di storia giornalistica: il padre \u00e8 infatti Renato Mieli, fondatore dell\u2019ANSA. Inizia a scrivere per l\u2019Espresso gi\u00e0 diciottenne, dove lavorer\u00e0 per circa vent\u2019anni. Successivamente, collabora con \u201cRepubblica\u201d e \u201cla Stampa\u201d, di cui diviene direttore. Dal 1992 al 1997 e dal 2004 al 2009 dirige il Corriere della Sera, dove \u00e8 tutt\u2019ora editorialista. \u00c8 stato direttore editoriale del gruppo RCS e Presidente di RCS Libri. In ambito televisivo \u00e8 presente nelle trasmissioni storiche di Rai 3 e di RaiCultura, per la quale cura e conduce \u201cPassato e presente\u201d."}
{"_id": "person-maria-emanuela-bruni", "_type": "person", "name": "Maria Emanuela", "surname": "Bruni", "alias": "", "slug": { "current": "maria-emanuela-bruni" }, "isAuthor": true, "isTeam": false, "occupation": "Presidente del MAXXI di Roma", "bio": ""}
