{"_type": "person", "name": "Antonio", "surname": "Albanese", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "antonio-albanese", "occupation": "attore comico, cabarettista, regista, scrittore", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Piero", "surname": "Angela", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "piero-angela", "occupation": "giornalista, scrittore e conduttore scientifico", "body": "Giornalista, scrittore e conduttore televisivo, \u00e8 noto soprattutto come ideatore e presentatore di trasmissioni di divulgazione in stile anglosassone e per il suo giornalismo scientifico anche espresso in numerose pubblicazioni saggistiche. Nel 1981 ha cr"}
{"_type": "person", "name": "Salvatore", "surname": "Aranzulla", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "salvatore-aranzulla", "occupation": "divulgatore informatico", "body": "Divulgatore informatico, \u00e8 il fondatore del sito Aranzulla.it, uno dei 30 pi\u00f9 visitati d\u2019Italia, nel quale risponde con semplicit\u00e0 a migliaia di dubbi di tipo informatico. Salvatore \u00e8 autore di diversi libri legati all\u2019informatica, pubblicati da Mondadori"}
{"_type": "person", "name": "Giuseppe Maurizio", "surname": "Arduino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giuseppe-maurizio-arduino", "occupation": "psicologo", "body": "Psicologo, psicoterapeuta, specialista in Psicologia Clinica, \u00e8 responsabile del Servizio di Psicologia e Psicopatologia dello Sviluppo e del Centro Autismo e Sindrome di Asperger dell\u2019ASL CN1, presso l\u2019Ospedale di Mondov\u00ec (Cuneo). Lavora da 27 anni nel S"}
{"_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Armando (Prof.)", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-armando-prof-", "occupation": "professore di cyber security all'Universit\u00e0 di Genova", "body": "Esperto di Cybersecurity, \u00e8 Professore ordinario di Sistemi di Elaborazioni delle Informazioni presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova dove promuove il Master Universitario di II Livello in Cybersecurity and Data Protection, ha partecipato e coordinato diversi prog"}
{"_type": "person", "name": "Chris", "surname": "Bangle", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "chris-bangle", "occupation": "car designer", "body": "Esperto di Cybersecurity, \u00e8 Professore ordinario di Sistemi di Elaborazioni delle Informazioni presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova dove promuove il Master Universitario di II Livello in Cybersecurity and Data Protection, ha partecipato e coordinato diversi prog"}
{"_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Barbero", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-barbero", "occupation": "storico", "body": "Storico e scrittore. Inoltre, \u00e8 stato professore ordinario di Storia Medievale presso l\u2019Universit\u00e0 del Piemonte Orientale. Ha collaborato ai programmi televisivi Superquark,  a.C.d.C. e Passato e presente. Tra le sue pubblicazioni: Brick for stone (Seller"}
{"_type": "person", "name": "Bruno", "surname": "Barbieri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "bruno-barbieri", "occupation": "chef", "body": "Nato a Medicina, a due passi da Bologna, \u00e8 lo chef italiano che nel corso della sua carriera ha collezionato 7 stelle Michelin diventando l\u2019unico ad eguagliare Gualtiero Marchesi. Dal 2011 \u00e8 giudice di Masterchef Italia insieme a Carlo Cracco, Joe Bastian"}
{"_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Bartezzaghi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefano-bartezzaghi", "occupation": "giornalista e scrittore", "body": "Docente, giornalista e saggista, insegna Semiotica e Teorie della creativit\u00e0 alla Iulm di Milano. Collabora con La Repubblica, L\u2019Espresso, Vanity Fair. Autore di M. Una metronovela (Einaudi, 2015), il suo ultimo libro \u00e8 La ludoteca di Babele (Utet, 2016)."}
{"_type": "person", "name": "Claudio", "surname": "Bartocci", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "claudio-bartocci", "occupation": "matematico e saggista", "body": "Insegna Fisica matematica e Storia della matematica presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova. I suoi principali interessi di ricerca si concentrano sui seguenti argomenti: geometria e fisica matematica, storia della matematica nei secoli XIX e XX, aspetti filosofici"}
{"_type": "person", "name": "Marino", "surname": "Bartoletti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marino-bartoletti", "occupation": "giornalista e conduttore televisivo", "body": "\u00c8 uno dei pi\u00f9 noti e apprezzati giornalisti sportivi italiani. Ha iniziato la sua carriera al Resto del Carlino, per poi passare al Guerin Sportivo diretto da Gianni Brera e successivamente a Il Giorno dove \u00e8 rimasto per un decennio. Attualmente \u00e8 opinion"}
{"_type": "person", "name": "Andr\u00e9e ", "surname": "Bella", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andr-e-bella", "occupation": "psicologa clinica", "body": "Psicologa clinica, da anni si occupa di coniugare filosofia intesa come pratica di trasformazione di s\u00e9, psicologia e pedagogia nell\u2019ambito della pratica clinica e delle attivit\u00e0 formative che svolge tramite l\u2019Associazione Eupsichia di cui \u00e8 fra le socie "}
{"_type": "person", "name": "Roberto ", "surname": "Benigni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "roberto-benigni", "occupation": "attore", "body": "Attore, comico e regista toscano tra i pi\u00f9 celebri e amati nel mondo. Noto per i grandi classici della storia del cinema da Johnny Stecchino (1991) a Il mostro (1994), da Pinocchio (2002), a La tigre e la neve (2005), \u00e8 vincitore nel 1999 del Premio Oscar"}
{"_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "Beretta", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "maurizio-beretta", "occupation": "Vice Presidente Vicario FIGC, Responsabile Comunicazione Unicredit", "body": "Responsabile a livello globale di Group Identity & Communications in UniCredit, nel corso della sua ventennale esperienza in RAI \u00e8 stato direttore di RAI 1, incarico che ha lasciato nel 2001 per entrare in FIAT come Direttore delle Relazioni Esterne. Dal "}
{"_type": "person", "name": "Luigi ", "surname": "Berlinguer", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luigi-berlinguer", "occupation": "politico", "body": "Politico e accademico italiano, ha diviso la sua vita professionale tra la passione per la politica e l\u2019amore per la famiglia e l\u2019insegnamento. Laureato in giurisprudenza all\u2019Universit\u00e0 di Sassari, di cui \u00e8 diventato poi Preside di facolt\u00e0, ha proseguito "}
{"_type": "person", "name": "Alessandra", "surname": "Bianco", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandra-bianco", "occupation": "Lavazza Group Corporate Communication Director", "body": "Laureata in Lettere Moderne con un Master in Comunicazione d\u2019Azienda, \u00e8 Lavazza Group Corporate Communication Director & Lavazza Eventi Sole Director. Precedentemente \u00e8 stata Chief Public Relations Officer del Gruppo Lavazza. Attualmente \u00e8  occupandosi si"}
{"_type": "person", "name": "Giulio", "surname": "Blasi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giulio-blasi", "occupation": "amministratore delegato di Horizon Unlimited", "body": "\u00c8 amministratore delegato di Horizons Unlimited, la societ\u00e0 che gestisce il servizio MLOL in 4.500 biblioteche italiane e straniere. Si occupa di biblioteche digitali ed e-lending."}
{"_type": "person", "name": "Matteo", "surname": "Bordone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "matteo-bordone", "occupation": "blogger", "body": "Nato a Varese nel 1974 in piena crisi economica, scrive di cultura popolare su GQ e Internazionale.it. Conduce MU su RaiRadio2, alleva pesci tropicali, vive con una gatta molto atletica a Milano. Il suo film preferito \u00e8 Cantando sotto la pioggia. Il suo p"}
{"_type": "person", "name": "James", "surname": "Bradburne", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "james-bradburne", "occupation": "direttore generale della Pinacoteca di Brera e della Biblioteca Braidense", "body": "Dal 2015 \u00e8 direttore generale della Pinacoteca di Brera e della Biblioteca Braidense di Milano. Museologo e manager culturale di origini canadesi e di cittadinanza britannica, \u00e8 autore di numerose pubblicazioni. \u00c8 stato responsabile per il design, la form"}
{"_type": "person", "name": "Salvatore", "surname": "Bragantini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "salvatore-bragantini", "occupation": "economista", "body": "Economista con un passato nel private equity \u00e8 stato amministratore di banche e societ\u00e0 finanziarie. Commissario Consob dal 1996 al 2001, ha rappresentato l\u2019Italia nel Securities Markets\u2019 Stakeholders Group che assiste l\u2019ESMA-European Securities Markets A"}
{"_type": "person", "name": "Annalisa", "surname": "Bruchi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "annalisa-bruchi", "occupation": "ricercatrice e giornalista", "body": "Nata a Siena, dopo una laurea con lode presso la facolt\u00e0 di Giurisprudenza, si trasferisce a Londra e prosegue la sua formazione con un Master alla London School of Economics and Political Science. In questi anni lavora come ricercatrice in Relazioni Inte"}
{"_type": "person", "name": "Pietrangelo", "surname": "Buttafuoco", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "pietrangelo-buttafuoco", "occupation": "presidente della Biennale di Venezia", "body": "Il suo primo romanzo \u201cLe uova del drago\u201d esce nel 2005  per la Arnoldo Mondadori Editore. Nel 2008 pubblica il secondo romanzo \u201cL'ultima del Diavolo\u201d e \u201cCabaret Voltaire\u201d, un saggio sul rapporto tra Islam e Occidente. E' autore del romanzo Sono cose che p"}
{"_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Cacciari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimo-cacciari", "occupation": "filosofo e scrittore", "body": "\u00c8 professore emerito di Filosofia presso l'Universit\u00e0 San Raffaele di Milano e socio dei Lincei. Numerosissimi i riconoscimenti ricevuti in Italia e all'estero per i suoi lavori. Tra le sue opere pubblicate in Italia, pi\u00f9 volte ristampate, e molte tradott"}
{"_type": "person", "name": "Julia", "surname": "Cag\u00e9", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "julia-cag-", "occupation": "economista", "body": "Ricercatrice di economia presso il Dipartimento di Economia della Sciences Po di Parigi, ha perfezionato i suoi studi ad Harvard. Le sue ricerche sono incentrate sull\u2019economia politica, la storia economica e l\u2019organizzazione industriale. Si interessa di m"}
{"_type": "person", "name": "Mario", "surname": "Calabresi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "mario-calabresi", "occupation": "giornalista e scrittore", "body": "Ha scritto la voce \u201cCuriosit\u00e0\u201d per il vocabolario Zingarelli, perch\u00e9 \u00e8 convinto che la curiosit\u00e0 sia il motore del mondo e la migliore compagna di vita.\nGiornalista e scrittore, ha iniziato la sua carriera come cronista parlamentare all\u2019Ansa, \u00e8 stato\ncorr"}
{"_type": "person", "name": "Franco", "surname": "Cardini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "franco-cardini", "occupation": "storico", "body": "Professore ordinario di Storia medievale presso l'Universit\u00e0 di Firenze. Dopo la laurea in Lettere conseguita presso l\u2019Universit\u00e0 di Firenze, ha insegnato in diverse universit\u00e0 tra cui quelle di Middlebury, Barcellona e Bari. Attualmente \u00e8 Professore Emer"}
{"_type": "person", "name": "Donato", "surname": "Carrisi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "donato-carrisi", "occupation": "criminologo e scrittore", "body": "\u00c8 nato nel 1973 a Martina Franca e vive a Roma. Dopo la laurea in Giurisprudenza, si \u00e8 specializzato in criminologia e scienza del comportamento per poi diventare sceneggiatore di serie televisive e per il cinema. \u00c8 una firma del <<Corriere della Sera>> e"}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Casaura", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-casaura", "occupation": "senior vice president global & strategic marketing di Costa Crociere", "body": "Senior Vice President Global & Strategic Marketing di Costa Crociere, coordina tutte le attivit\u00e0 di marketing relative al piano di sviluppo e posizionamento del brand, strategia media e di comunicazione, ricerca e e sviluppo del prodotto. \u00c8 responsabile i"}
{"_type": "person", "name": "Sabino", "surname": "Cassese", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "sabino-cassese", "occupation": "giurista", "body": "Professore alla School of Government della Luiss, \u00e8 stato professore ordinario delle Universit\u00e0 di Urbino, di Napoli, di Roma La Sapienza e della Scuola Normale Superiore di Pisa. \u00c8 stato Ministro della funzione pubblica nel governo presieduto da Carlo Az"}
{"_type": "person", "name": "Ilaria", "surname": "Cavo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "ilaria-cavo", "occupation": "assessore alla Comunicazione, Formazione, Politiche giovanili e Culturali Regione Liguria", "body": "Assessore alla Comunicazione, Formazione, Politiche giovanili e Culturali della Regione Liguria e giornalista professionista, dal 2001 al 2006 ha collaborato, come inviata, alla trasmissione di Rai Uno Porta a Porta e dal 2006 ha lavorato, come inviata e "}
{"_type": "person", "name": "Aldo", "surname": "Cazzullo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "aldo-cazzullo", "occupation": "vicedirettore del Corriere della Sera e scrittore", "body": "Giornalista e scrittore, nel 2003, dopo quindici anni a La Stampa, passa al Corriere della Sera, dove ora \u00e8 inviato speciale ed editorialista. Ha dedicato oltre venti libri alla storia e all\u2019identit\u00e0 italiana; tra questi Basta piangere! (2013), La guerra "}
{"_type": "person", "name": "Stefania", "surname": "Chiale", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefania-chiale", "occupation": "giornalista", "body": "Classe 1987, \u00e8 giornalista del Corriere della Sera, dove lavora al magazine 7. \u00c8 cofondatrice di Good Morning Italia, che realizza ogni mattina un concentrato di informazione intelligente, vincitore del Premiolino 2015. \u00c8 stata redattrice e inviata della "}
{"_type": "person", "name": "Evelina", "surname": "Christillin", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "evelina-christillin", "occupation": "presidente del Museo Egizio di Torino", "body": "Laureata in Storia e Demografia Storica, Grande Ufficiale Ordine al Merito della Repubblica Italiana, inizia la propria carriera nello sport e nella cultura, oltre ad aver svolto attivit\u00e0 accademica all'Universit\u00e0 di Torino, dove \u00e8 stata docente presso la"}
{"_type": "person", "name": "Roberto ", "surname": "Cingolani", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "roberto-cingolani", "occupation": "direttore scientifico dell\u2019IIT", "body": "Nato a Milano nel 1961, \u00e8 professore di Fisica con diploma di perfezionamento presso la Scuola Normale Superiore di Pisa. Fondatore del Laboratorio Nazionale di Nanotecnologia (NNL) dell\u2019INFM a Lecce, \u00e8 Direttore Scientifico dell\u2019Istituto Italiano di Tecn"}
{"_type": "person", "name": "Furio", "surname": "Colombo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "furio-colombo", "occupation": "giornalista e scrittore", "body": "Furio Colombo \u00e8 stato giornalista e scrittore. Dagli Stati Uniti, dove ha vissuto e lavorato a lungo (vice-presidente Olivetti America, presidente della Fiat Usa), ha scritto per La Stampa, La Repubblica, L\u2019Espresso, Panorama, L\u2019Europeo, Condirettore di N"}
{"_type": "person", "name": "Gherardo", "surname": "Colombo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gherardo-colombo", "occupation": "ex magistrato e presidente di Garzanti", "body": "Magistrato italiano, attualmente ritiratosi dal servizio, \u00e8 noto per aver condotto o contribuito a inchieste quali la scoperta della Loggia P2, l\u2019omicidio Giorgio Ambrosoli, Mani pulite. Da allora si impegna nell\u2019educazione alla legalit\u00e0 nelle scuole, att"}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Colombo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-colombo", "occupation": "country manager di Facebook Italia", "body": "Country manager di Facebook Italia. Laureato in ingegneria elettronica al Politecnico di Milano, dopo essere stato Business Development Manager in Mondadori Informatica Education, ha ricoperto diverse posizioni in Microsoft e nella divisione online della "}
{"_type": "person", "name": "Simonetta", "surname": "Consiglio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "simonetta-consiglio", "occupation": "direttore Marketing e Comunicazione del Gruppo Sisal", "body": "Direttore Marketing e Comunicazione Gruppo Sisal. Simonetta Consiglio \u00e8 laureata in Scienze Politiche alla LUISS di Roma e ha conseguito successivamente un Master in Business Administration. E\u2019 entrata a far parte del Gruppo Sisal da novembre 2011. Nel su"}
{"_type": "person", "name": "Gianni", "surname": "Coscia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gianni-coscia", "occupation": "musicista", "body": "Musicista e compositore, \u00e8 considerato uno dei grandi specialisti della fisarmonica in ambito europeo."}
{"_type": "person", "name": "Giovanna", "surname": "Cosenza", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giovanna-cosenza", "occupation": "semiologa", "body": "Professore associato presso il Dipartimento di Filosofia e Comunicazione dell\u2019Universit\u00e0 di Bologna, insegna Semiotica e Semiotica dei nuovi media per la laurea triennale in Scienze della Comunicazione e Semiotica dei consumi per la laurea Magistrale in S"}
{"_type": "person", "name": "Roberto ", "surname": "Cotroneo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "roberto-cotroneo", "occupation": "scrittore", "body": "Scrittore, editore e fotografo. Ha diretto per \u201cL\u2019Espresso\u201d le pagine culturali per quasi un decennio, e ha tenuto a lungo una rubrica su Sette del \u201cCorriere della sera\u201d. \u00c8 stato direttore della Scuola superiore di Giornalismo della Luiss dal 2007 al 2017"}
{"_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Crepet", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paolo-crepet", "occupation": "psichiatra", "body": "Psichiatra di fama internazionale, sociologo e scrittore. Esperto nel campo della psichiatria sociale e della ricerca sul tentato suicidio, si \u00e8 reso promotore di progetti innovativi e di rottura contro la psichiatria tradizionale fondata sul manicomio e "}
{"_type": "person", "name": "Samantha", "surname": "Cristoforetti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "samantha-cristoforetti", "occupation": "astrofisica", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Curioni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-curioni", "occupation": "direttore del centro di ricerca di IBM di Zurigo", "body": "Direttore del centro di ricerca IBM di Zurigo, \u00e8 esperto di high performance computing e di scienze computazionali. In questo settore ha contribuito a risolvere alcuni dei pi\u00f9 complessi problemi scientifici e tecnologici legati soprattutto a sanit\u00e0, beni "}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "De Biase", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-de-biase", "occupation": "giornalista", "body": "Giornalista e scrittore, si occupa di innovazione tecnologica e prospettive sociali ed economiche dei nuovi media. Scrive per il Sole 24 Ore e la Svolta. Insegna Knowledge management all'universit\u00e0 di Pisa. Dirige il Media Ecology Research Network di Reim"}
{"_type": "person", "name": "Ferruccio", "surname": "de Bortoli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "ferruccio-de-bortoli", "occupation": "editorialista del Corriere della Sera e scrittore", "body": "Laureato in Giurisprudenza, \u00e8 giornalista professionista dal 1975. Ha diretto due volte il Corriere della Sera, dal 1997 al 2003 e dal 2009 al 2015 e il Sole-24 Ore dal 2005 al 2009.  Dal 2015 \u00e8 presidente della Fondazione Corriere della Sera, dell'Associ"}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "De Carlo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-de-carlo", "occupation": "scrittore", "body": "Scrittore e musicista, \u00e8 autore di oltre 20 romanzi, tradotti in 26 lingue, tra cui: La geografia del danno (La nave di Teseo, 2024), I vestiti di Batuc (La nave di Teseo, 2023, realizzato in collaborazione con la figlia illustratrice Malina), Io, Jack e "}
{"_type": "person", "name": "Concita", "surname": "De Gregorio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "concita-de-gregorio", "occupation": "giornalista", "body": "Giornalista e scrittrice, firma di punta di Repubblica, \u00e8 stata direttrice dell\u2019Unit\u00e0 dal 2008 al 2011. Dal 23 settembre 2013 conduce su Rai 3 il programma di letteratura e cultura Pane quotidiano."}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Delmastro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-delmastro", "occupation": "fisico", "body": "Fisico delle particelle, collabora all\u2019esperimento ATLAS al CERN di Ginevra. Fa parte del team che nel luglio 2012 ha annunciato la scoperta di una nuova particella che assomiglia molto al bosone di Higgs. Tiene il blog Borborigmi di un fisico renitente e"}
{"_type": "person", "name": "Enrico", "surname": "Deluchi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "enrico-deluchi", "occupation": "presidente e amministratore delegato di Canon Italia", "body": "\u00c8 Presidente e Amministratore Delegato di Canon Italia S.p.A. e Presidente di IDM S.r.l. dal 2014, con l\u2019incarico di guidare la trasformazione digitale dei processi di business con una crescente focalizzazione su servizi e soluzioni innovative per le azie"}
{"_type": "person", "name": "Luigi ", "surname": "De Siervo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luigi-de-siervo", "occupation": "amministratore delegato della Lega Serie A", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Alberto", "surname": "Diaspro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alberto-diaspro", "occupation": "direttore del team Nanoscopy di IIT e professore di fisica Universit\u00e0 di Genova", "body": "Professore Ordinario di Fisica applicata al Dipartimento di Fisica dell\u2019Universit\u00e0 di Genova e direttore di ricerca all\u2019IIT, \u00e8 responsabile scientifico di finanziamenti di ricerca nell\u2019ambito del progetto Infrastrutture del PNRR Next Generation EU, \u201cSeeLi"}
{"_type": "person", "name": "Rossana", "surname": "Di Fazio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "rossana-di-fazio", "occupation": "curatrice dell'Enciclopedia delle donne", "body": "Con Margherita Marcheselli  \u00e8 curatrice del sito che raccoglie biografie di donne di tutti i tempi: una enciclopedia in progress, ebook e altri progetti per divulgare e promuovere conoscenza dentro e fuori la rete. Il loro motto \u00e8: \u201cfacciamo la nostra par"}
{"_type": "person", "name": "Antonella", "surname": "Di Lazzaro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "antonella-di-lazzaro", "occupation": "vice direttore Digital, Social Media & Digital Marketing Strategy Rai", "body": "\u00c8 vice direttore Digital, Social Media & Digital Marketing Strategy Rai. \u00c8 stata direttore Media di Twitter Italia e parte del Global Media Team di Twitter guidato da San Francisco da Katie Jacob Stanton. In precedenza, con Viacom sin dal lancio in Italia"}
{"_type": "person", "name": "Daniele", "surname": "Doesn't Matter", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "daniele-doesn-t-matter", "occupation": "youtuber", "body": "\u00c8 tra i dieci YouTuber pi\u00f9 famosi in Italia: la sua pagina YouTube con i suoi 650.000 iscritti ha pi\u00f9 di 35 milioni di contatti e una media di 250.000 visualizzazioni per video, in costante aumento. Dal 2014 collabora con Radio 105 partecipando al program"}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Doninelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-doninelli", "occupation": "scrittore", "body": "Narratore e critico letterario e teatrale, \u00e8 autore di diversi romanzi, tra cui I due fratelli (Rizzoli, 1990), La revoca (Garzanti, 1992), Le decorose memorie (Garzanti, 1994), e La polvere di Allah (Garzanti, 2007) e di numerosi libri per ragazzi, quali"}
{"_type": "person", "name": "Riccardo", "surname": "Dal Ferro", "isAuthor": true, "alias": "RickDuFer", "slug": "riccardo-dal-ferro", "occupation": "youtuber", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Pierpaolo", "surname": "Eramo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "pierpaolo-eramo", "occupation": "preside dell\u2019Istituto Comprensivo Sanvitale Fra Salimbene di Parma", "body": "Docente di lettere, \u00e8 autore di pubblicazioni per la scuola su tematiche interculturali, di educazione alla cittadinanza e di letteratura. Da 4 anni dirige con entusiasmo l\u2019Istituto Comprensivo Sanvitale Fra Salimbene di Parma."}
{"_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Fabbri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paolo-fabbri", "occupation": "semiologo", "body": "Semiologo, dirige il Centro internazionale di Scienze Semiotiche, CiSS, Urbino. Insegna Semiotica dell\u2019arte al Master of Arts, LUISS, Roma. \u00c8 stato co-directeur  d\u2019\u00e9tudes a EHESS, Parigi; professore invitato UCLA, Los Angeles; Presidente DAMS, Bologna; di"}
{"_type": "person", "name": "Oscar", "surname": "Farinetti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "oscar-farinetti", "occupation": "fondatore di Eataly", "body": "Creatore e fondatore di Eataly, il primo supermercato dedicato ai cibi di alta qualit\u00e0 italiana. In 15 anni ha aperto 46 punti vendita in 17 nazioni del mondo. Il suo ultimo progetto, con apertura nel dicembre del 2020 \u00e8 Green Pea, il primo department sto"}
{"_type": "person", "name": "Riccardo", "surname": "Fedriga", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "riccardo-fedriga", "occupation": "filosofo e storico delle idee", "body": "\u00c8 professore associato presso il dipartimento di Filosofia e Comunicazione dell'Universit\u00e0 di Bologna. Laureatosi in filosofia all'Universit\u00e0 Statale di Milano, ha intrapreso una carriera basata sugli studi storico filosofici e di storia delle idee e dell"}
{"_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "Ferraris", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "maurizio-ferraris", "occupation": "professore di Filosofia Teoretica", "body": "\u00c8 professore ordinario di Filosofia Teoretica presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Torino, presidente del Laboratorio di Ontologia (LabOnt), che ha fondato nel 1999, e di Scienza Nuova, l'istituto di studi avanzati che unisce Universit\u00e0 e Politecnico. Fello"}
{"_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Ferrazza", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "federico-ferrazza", "occupation": "direttore di Wired Italia", "body": "Direttore di Wired Italia dal giugno 2015, gi\u00e0 vicedirettore di Wired dal 2013, in precedenza ha fondato, nel 2004, la media company Galileo Servizi Editoriali, azienda che si occupa di produzione e sviluppo di contenuti scientifici e di consulenza strate"}
{"_type": "person", "name": "Kathryn", "surname": "Fink", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "kathryn-fink", "occupation": "managing director di Fox Networks Group Italy", "body": "Docente di lettere, \u00e8 autore di pubblicazioni per la scuola su tematiche interculturali, di educazione alla cittadinanza e di letteratura. Da 4 anni dirige con entusiasmo l\u2019Istituto Comprensivo Sanvitale Fra Salimbene di Parma."}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Fontana", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-fontana", "occupation": "sociologo della comunicazione", "body": "Autore e imprenditore, \u00e8 il pi\u00f9 rilevante esperto di narrazione istituzionale del nostro Paese ed \u00e8 impegnato a diffondere le scienze della narrazione per le ricadute etiche e sociali che queste comportano per l\u2019Italia. Insegna Storytelling e Narrazione d"}
{"_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Freccero", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "carlo-freccero", "occupation": "esperto di comunicazione", "body": "Autore, dirigente televisivo ed esperto di comunicazione, dal 2003 si dedica all\u2019insegnamento universitario al corso di laurea DAMS. Tiene corsi di Linguaggi della televisione generalista, Teoria e tecniche del linguaggio radiotelevisivo e Linguaggi della"}
{"_type": "person", "name": "Carola", "surname": "Frediani", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "carola-frediani", "occupation": "giornalista", "body": "Giornalista a La Stampa, nel 2010 ha co-fondato l\u2019agenzia Effecinque, impegnata nella realizzazione di nuovi format giornalistici e nello studio dei social media. Ha scritto soprattutto di nuove tecnologie e cultura digitale per L\u2019Espresso, Wired, Il Seco"}
{"_type": "person", "name": "Massimiliano", "surname": "Fuksas", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimiliano-fuksas", "occupation": "architetto", "body": "Architetto, \u00e8 tra i principali protagonisti della scena architettonica contemporanea. Visiting professor presso numerose universit\u00e0, tra le quali: la Columbia University di New York, l\u2019\u00c9cole Sp\u00e9ciale d\u2019Architecture di Parigi, la Akademie der Bildenden K\u00fcn"}
{"_type": "person", "name": "Annalisa", "surname": "Galardi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "annalisa-galardi", "occupation": "managing director di Wingage-GSO", "body": "Managing Director di Wingage, member of GSO Company, insegna Comunicazione Pubblica e d\u2019Impresa all\u2019Universit\u00e0 Cattolica di Milano, \u00e8 consigliere della Fondazione Adriano Olivetti e partner di Wingage (GSO Company). Ha da sempre lavorato sia all\u2019interno c"}
{"_type": "person", "name": "Gabriele", "surname": "Galateri di Genola", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gabriele-galateri-di-genola", "occupation": "presidente dell'Istituto Italiano di Tecnologia di Genova", "body": "\u00c8 nato a Roma l\u201911 gennaio 1947. \u00c8 coniugato, con una figlia. \u00c8 Cavaliere del Lavoro dal 1999. \u00c8 stato insignito dell\u2019onorificenza della Legion d\u2019Onore. Dall\u20198 aprile 2011 \u00e8 il Presidente di Assicurazioni Generali SpA. Dopo il conseguimento del Master of "}
{"_type": "person", "name": "Edoardo ", "surname": "Garrone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "edoardo-garrone", "occupation": "presidente del Gruppo ERG", "body": "Classe 1961, \u00e8 Presidente del Gruppo ERG e Presidente del Consiglio di Sorveglianza di San Quirico S.p.A., holding finanziaria del Gruppo Garrone-Mondini. Entrato in ERG nel 1988, ha lavorato in Pianificazione Strategica e nel 1991 \u00e8 diventato Vice Presid"}
{"_type": "person", "name": "Alessia", "surname": "Gazzola", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessia-gazzola", "occupation": "scrittrice", "body": "\u00c8 scrittrice e autrice. Ottenuta la maturit\u00e0 classica e la laurea in Medicina e Chirurgia, si \u00e8 specializzata in Medicina Legale. Ama viaggiare e leggere (lo considera una tipologia di viaggio) e cucinare. Dalla fortunatissima serie firmata Longanesi dedi"}
{"_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Ghizzoni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "federico-ghizzoni", "occupation": "presidente del cda di Rothschild", "body": "Amministratore Delegato di Unicredit, ha iniziato la sua carriera nel 1980 nella filiale di Piacenza del Credito Italiano. Nel tempo ha ricoperto incarichi di crescente responsabilit\u00e0 a Londra, Singapore, Varsavia e Istanbul. Nel 2007 \u00e8 nominato responsab"}
{"_type": "person", "name": "Stefania", "surname": "Giannini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefania-giannini", "occupation": "vicedirettore generale per l\u2019educazione Unesco", "body": "Linguista e glottologa, \u00e8 stata Rettore dell\u2019Universit\u00e0 per Stranieri di Perugia dal 2004 al 2012 e ha ricoperto incarichi di rilievo in ambito nazionale e internazionale nei settori dell\u2019education e della promozione culturale. \u00c8 stata membro della Commis"}
{"_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Giordano", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paolo-giordano", "occupation": "scrittore", "body": "Fisico e scrittore torinese, \u00e8 collaboratore del Corriere della Sera. Nel 2008 con La solitudine dei numeri primi (Mondadori), suo romanzo d\u2019esordio, \u00e8 stato il pi\u00f9 giovane autore ad aver mai vinto il Premio Strega. Tra le sue ultime opere, tradotte o in "}
{"_type": "person", "name": "Alberto", "surname": "Girani", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alberto-girani", "occupation": "fotografo, scrittore, ex direttore del Parco di Portofino", "body": "Laureato in Scienze Naturali, si occupa di divulgazione ambientale da 45 anni. Fotografo e autore di libri e pubblicazioni di carattere scientifico e geografico, \u00e8 stato direttore del Parco di Portofino dal 2003, dopo la precedente esperienza di direzione"}
{"_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Gramellini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimo-gramellini", "occupation": "giornalista e scrittore", "body": "Giornalista, scrittore, conduttore televisivo e docente, scrive sul Corriere della sera, di cui \u00e8 stato vicedirettore, attualmente editorialista. Ha condotto con Fabio Fazio la trasmissione di Raitre Che fuori tempo che fa. Con Longanesi ha pubblicato i s"}
{"_type": "person", "name": "Aldo", "surname": "Grasso", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "aldo-grasso", "occupation": "critico televisivo", "body": "\u00c8 professore ordinario di Storia e critica della Televisione e, dal 2008, direttore scientifico del Ce.R.T.A., Centro di Ricerca sulla Televisione e gli Audiovisivi dell'Universit\u00e0 Cattolica. Critico televisivo ed editorialista per il Corriere della Sera,"}
{"_type": "person", "name": "Luigi ", "surname": "Gubitosi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luigi-gubitosi", "occupation": "manager operating partner Advent International membro del CdA di Alitalia", "body": "Manager Operating Partner Advent International, \u00e8 stato direttore generale della RAI dal luglio 2012 ad agosto 2015. Amministratore Delegato di WIND Telecomunicazioni fino al 27 aprile 2011, dal 1986 al luglio 2005 ha ricoperto diversi incarichi nel Grupp"}
{"_type": "person", "name": "Salvatore", "surname": "Ippolito", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "salvatore-ippolito", "occupation": "country manager Twitter Italia", "body": "Country Manager di Twitter Italia, vanta un\u2019esperienza manageriale di oltre 15 anni nel settore digitale in Italia grazie ai numerosi incarichi ricoperti presso societ\u00e0 di primaria importanza. Ha iniziato la propria carriera professionale nel 1987, matura"}
{"_type": "person", "name": "Cinzia", "surname": "Leone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "cinzia-leone", "occupation": "scrittrice e autrice di graphic novel", "body": "Giornalista, scrittrice e autrice di graphic novel. Tra i fondatori de Il Male, de La Nuova Ecologia e de Il Riformista, collabora con il Corriere della Sera e il Foglio. Ha pubblicato per Bompiani due romanzi Liberabile e Cellophane. Nel 2022 ha vinto il"}
{"_type": "person", "name": "Alvise", "surname": "Leonetti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alvise-leonetti", "occupation": "consulente all\u2019Alta Direzione di IBS sul Business Development", "body": "Alvise Leonetti \u00e8 consigliere delegato con responsabilit\u00e0 sulla strategia, marketing ed IT di IBS. Alvise \u00e8 laureato presso l\u2019Universit\u00e0 Bocconi di Milano, ha conseguito un MBA presso la London Business School, e prima di raggiungere IBS ha ricoperto il r"}
{"_type": "person", "name": "Gad", "surname": "Lerner", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gad-lerner", "occupation": "giornalista, scrittore e conduttore televisivo", "body": "Giornalista, scrittore e conduttore televisivo, ha condotto per oltre dieci anni su La7 il programma di approfondimento L\u2019Infedele e ha collaborato al quotidiano La Repubblica. \u00c8 presidente del Comitato editoriale di Laeffe, televisione del gruppo Feltrin"}
{"_type": "person", "name": "Luciana", "surname": "Littizzetto", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luciana-littizzetto", "occupation": "comica, attrice, conduttrice radiofonica", "body": "Comica, cabarettista, conduttrice televisiva e radiofonica, attrice, doppiatrice e scrittrice, Luciana Littizzetto nasce a Torino nel 1964 e inizia la sua formazione artistica tra il 1988 e 1990. La sua inarrestabile carriera televisiva, iniziata nel 1991"}
{"_type": "person", "name": "Sergio", "surname": "Luzzatto", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "sergio-luzzatto", "occupation": "storico", "body": "Nato a Genova nel 1963, \u00e8 docente di Storia moderna presso l\u2019Universit\u00e0 di Torino, dopo aver insegnato a Genova e Macerata. Tra le sue varie pubblicazioni si segnalano: Il Terrore ricordato (1988), L'autunno della Rivoluzione (1994), Il corpo del duce (19"}
{"_type": "person", "name": "Monica", "surname": "Maggioni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "monica-maggioni", "occupation": "direttrice del TG1", "body": "Direttrice del TG1. E' stata presidente della RAI, ha diretto Rainews 24 e Televideo, dopo essere stata caporedattrice centrale della Redazione Speciali del TG1. Ha collaborato con diverse riviste italiane e internazionali (come Foreign Policy) pubblicand"}
{"_type": "person", "name": "Alessandro ", "surname": "Magno", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-magno", "occupation": "direttore digitale del Gruppo editoriale Mauri Spagnol", "body": "Esperto in Digital Transformation, con studi presso ESADE, SDA Bocconi, Cornell e IMD, ha consolidato la sua esperienza manageriale lavorando alcuni anni a New York presso Global Finance Media. Dopo aver diretto l\u2019area Internet e cross marketing di Class "}
{"_type": "person", "name": "Claudio", "surname": "Magris", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "claudio-magris", "occupation": "germanista e scrittore", "body": "Germanista e scrittore italiano, \u00e8 membro dell\u2019Accademia dei Lincei dal 2006 e collaboratore del Corriere della Sera. \u00c8 stato professore di lingua e letteratura tedesca nelle universit\u00e0 di Trieste e di Torino, dopo un periodo trascorso presso l\u2019Universit\u00e0"}
{"_type": "person", "name": "Vittorio", "surname": "Malacalza", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "vittorio-malacalza", "occupation": "vice presidente di Banca Carige", "body": "\u00c8 Vice Presidente di Banca Carige S.p.A. da aprile 2016. Laurea HC in Ingegneria Civile. Esperienza imprenditoriale lunga oltre quarant\u2019anni in numerose e diversificate realt\u00e0 industriali e commerciali: dall\u2019edilizia all\u2019impiantistica, dal settore dell\u2019ac"}
{"_type": "person", "name": "Margherita", "surname": "Marcheselli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "margherita-marcheselli", "occupation": "curatrice dell'Enciclopedia delle donne", "body": "Con Rossana Di Fazio \u00e8 curatrice del sito che raccoglie biografie di donne di tutti i tempi: una enciclopedia in progress, ebook e altri progetti per divulgare e promuovere conoscenza dentro e fuori la rete. Il loro motto \u00e8: \u201cfacciamo la nostra parte\u201d."}
{"_type": "person", "name": "Gianfranco", "surname": "Marrone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gianfranco-marrone", "occupation": "semiologo e scrittore", "body": "Saggista e scrittore, lavora sui linguaggi e i discorsi della contemporaneit\u00e0. Professore ordinario di Semiotica all\u2019Universit\u00e0 di Palermo, dirige il Master Europeo sulla Cultura e la Comunicazione del Gusto. Insegna semiotica dell\u2019alimentazione e del gus"}
{"_type": "person", "name": "Mariangela", "surname": "Marseglia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "mariangela-marseglia", "occupation": "Italia-Eu managing director di Amazon Prime Now", "body": "Italia \u2013 EU Managing Director di Amazon Prime Now. Da pi\u00f9 di quindici anni conduce una brillante carriera nel settore dell\u2019Online Retail e nel Marketing working presso diverse multinazionali di Gran Bretagna, Francia, Italia e Stati Uniti, contando su una"}
{"_type": "person", "name": "Jay", "surname": "Mc Inerney", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "jay-mc-inerney", "occupation": "scrittore", "body": "Jay McInerney \u00e8 nato ad Hartford (Connecticut) nel 1955. Allievo di Raymond Carver, si \u00e8 imposto giovanissimo come l\u2019enfant prodige della letteratura americana. Tra i suoi libri, tutti pubblicati da Bompiani, Le mille luci di New York, Professione: Modell"}
{"_type": "person", "name": "Giacomo", "surname": "Montanari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giacomo-montanari", "occupation": "ricercatore presso il DIRAAS dell'Universit\u00e0 di Genova", "body": "\u00c8 laureato in Lettere Antiche e Dottore di Ricerca in Storia dell'Arte. Docente a contratto presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Genova (2018/2019), \u00e8 stato Assegnista di Ricerca presso l'Universit\u00e0 dell'Insubria (2018) e Research Fellow presso la Fondazion"}
{"_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Montanari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimo-montanari", "occupation": "storico dell'alimentazione", "body": "\u00c8 Direttore Scientifico di Cucina d\u2019epoca. Professore all\u2019Universit\u00e0 di Bologna, dove ha fondato il Master \u201cStoria e cultura dell\u2019alimentazione\u201d, \u00e8 ritenuto a livello internazionale uno dei maggiori specialisti in questo campo. Tra i suoi ultimi libri: Gu"}
{"_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Moretti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-moretti", "occupation": "Head of Digital Marketing & Communication Sisal Group", "body": "Head of Digital Marketing & Communication Sisal Group. Oltre 10 anni nel marketing digitale. Nel suo percorso si \u00e8 occupato di content e product management con focus sull\u2019e-commerce e web 2.0. Dal 2012 coordina i canali digitali del Gruppo Sisal e una com"}
{"_type": "person", "name": "Mauro", "surname": "Moretti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "mauro-moretti", "occupation": "ex amministratore delegato di Finmeccanica", "body": "Amministratore delegato e direttore generale del gruppo Finmeccanica (2014) e Presidente della Fondazione FS Italiane (marzo 2013), \u00e8 stato, a livello internazionale, vicepresidente della Union internationale des Chemins de Fer e presidente dello European"}
{"_type": "person", "name": "Barbara", "surname": "Morgante", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "barbara-morgante", "occupation": "amministratore delegato e direttore generale di Trenitalia", "body": "Head of Digital Marketing & Communication Sisal Group. Oltre 10 anni nel marketing digitale. Nel suo percorso si \u00e8 occupato di content e product management con focus sull\u2019e-commerce e web 2.0. Dal 2012 coordina i canali digitali del Gruppo Sisal e una com"}
{"_type": "person", "name": "Evgeny", "surname": "Morozov", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "evgeny-morozov", "occupation": "politologo e giornalista", "body": "\u00c8 politologo e giornalista bielorusso esperto di new media. I suoi maggiori interessi riguardano gli effetti che i nuovi mezzi di comunicazione, sempre pi\u00f9 diffusi e pervasivi, provocano sulla societ\u00e0 e sulla prassi politica. Critico verso la comune visio"}
{"_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Nardone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giorgio-nardone", "occupation": "psicoterapeuta", "body": "Psicologo e psicoterapeuta, \u00e8 il fondatore, insieme a Paul Watzlawick, del Centro di Terapia Strategica di Arezzo (CTS), di cui \u00e8 direttore. \u00c8 considerato l\u2019esponente maggiore della Scuola di Palo Alto, e tra i massimi esperti al mondo dei disturbi fobico"}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Olivari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-olivari", "occupation": "sindaco di Camogli", "body": "Camoglino di nascita, ha conseguito una laurea in Scienze Geologiche all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova. Dopo aver collaborato con studi e societ\u00e0 operanti nel settore della geologia applicata, \u00e8 entrato a far parte della Commissione edilizia di molti C"}
{"_type": "person", "name": "Luna", "surname": "Orlando", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luna-orlando", "occupation": "filosofa ed editor", "body": "Nata a Milano, si \u00e8 laureata a Pavia con una tesi su Wittgenstein che ancora sogna di sviluppare. Cura con Emanuele Trevi una piccola collana di classici (UtetExtra). Non le dispiace tradurre. Dopo anni tra case editrici di saggistica e progetti digitali,"}
{"_type": "person", "name": "Davide", "surname": "Paolini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "davide-paolini", "occupation": "giornalista e scrittore", "body": "Giornalista e conduttore radiofonico, si definisce  \u201cgastronauta\u201d, ossia capace di godere dei sapori pi\u00f9 ruspanti senza accontentarsi dei luoghi comuni culinari. Oltre ad essere stato direttore marketing communication in Benetton, ha collaborato con numer"}
{"_type": "person", "name": "Denise", "surname": "Pardo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "denise-pardo", "occupation": "giornalista", "body": "Nata al Cairo, cresciuta a Roma, \u00e8 giornalista e rubrichista del settimanale L\u2019Espresso e collaboratrice di la Repubblica. Per L\u2019Espresso, dopo aver curato per molti anni la rubrica Mass media ora firma Pantheon. E\u2019 autrice dei libri Razza cafona (Tullio "}
{"_type": "person", "name": "Pierluigi", "surname": "Pardo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "pierluigi-pardo", "occupation": "giornalista sportivo", "body": "Giornalista sportivo romano, nato nel 1974, \u00e8 autore e conduttore di \"SuperTele\" su Dazn e telecronista dei principali match di Serie A. Dal 2013 al 2020 \u00e8 stato conduttore e autore di \"Tikitaka \u2013 Il calcio \u00e8 il nostro gioco\" su Italia1 e Canale 5. Su Rad"}
{"_type": "person", "name": "David", "surname": "Parenzo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "david-parenzo", "occupation": "giornalista", "body": "Giornalista, scrittore, conduttore radiofonico e televisivo. Conduce con Giuseppe Cruciani La Zanzara, su Radio 24; in tv collabora con Matrix (Canale 5) e conduce In onda (La7). Dal 2014 contribuisce al progetto LIVEonTIM, dove realizza interviste a pers"}
{"_type": "person", "name": "Tullio", "surname": "Pericoli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "tullio-pericoli", "occupation": "disegnatore", "body": "Pittore, grafico e disegnatore, \u00e8 maestro del paesaggio e del ritratto. Ha collaborato al quotidiano Il Giorno con disegni che hanno accompagnato racconti di Calvino, Primo Levi, Gadda, Soldati. I suoi disegni sono comparsi sui pi\u00f9 importanti giornali ita"}
{"_type": "person", "name": "Alessandra", "surname": "Perrazzelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandra-perrazzelli", "occupation": "vice direttrice Generale Banca d'Italia", "body": "Membro del Direttorio della Banca d\u2019Italia e del Supervisory Board della BCE, \u00e8 esperta di finanza e tecnologia. In passato \u00e8 stata Vice Presidente di A2A ed ha lavorato per grandi banche in ruoli apicali. Mamma di due figli gagliardi \u00e8 rientrata nel nost"}
{"_type": "person", "name": "Renzo", "surname": "Piano", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "renzo-piano", "occupation": "architetto e senatore a vita", "body": "Nasce a Genova nel 1937, da una famiglia di costruttori edili, poi si laurea in Architettura presso il Politecnico di Milano nel 1964. Durante gli anni della formazione collabora con Franco Albini e Marco Zanuso. Poi si trasferisce negli Stati Uniti e, tr"}
{"_type": "person", "name": "Fabio", "surname": "Picchi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fabio-picchi", "occupation": "chef", "body": "Celebre chef e gourmet fiorentino, \u00e8 padre fondatore della storica Trattoria Cibr\u00e8o, uno dei pi\u00f9 importanti ristoranti toscani, e ideatore del Circolo Teatro del Sale. \u00c8 autore di diversi libri quali Senza vizi e senza sprechi (Mondadori, 2010), la food n"}
{"_type": "person", "name": "Valentina", "surname": "Pisanty", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "valentina-pisanty", "occupation": "semiologa", "body": "Semiologa, insegna presso l\u2019Universit\u00e0 di Bergamo. Ha scritto saggi sulla semiotica interpretativa, sulla fiaba, sul discorso politico, sulla retorica del razzismo e sulla memoria. Tra le sue pubblicazioni: Leggere la fiaba (Bompiani 1993), Semiotica e in"}
{"_type": "person", "name": "Riccardo", "surname": "Porro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "riccardo-porro", "occupation": "responsabile marketing e progetti Commercial Printing di Canon Italia", "body": "51 anni, milanese, da oltre 25 anni si occupa di comunicazione e stampa, avendo ricoperto ruoli di crescente responsabilit\u00e0 in ambito vendita e marketing in importanti aziende grafiche italiane e successivamente in multinazionali fornitrici di tecnologie "}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Prandi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-prandi", "occupation": "ex direttore comunicazione e relazioni esterne di Edison", "body": "Direttore comunicazione e relazioni esterne di Edison e membro del cda della fondazione Edison, Andrea Prandi ha diretto precedentemente le relazioni esterne di Merloni Elettrodomestici (Indesit) e l\u2019ufficio stampa di Omnitel. \u00c8 stato anche giornalista al"}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Profumo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-profumo", "occupation": "presidente di Isybank", "body": "\u00c8 dirigente aziendale, politico e ingegnere. Attualmente \u00e8 Presidente di Isybank, la banca digitale del gruppo Intesa San Paolo. In precedenza, \u00e8 stato Presidente della Compagnia San Paolo dal 2016 al 2020, Presidente di Iren dal 2013 al 2016; il suo impe"}
{"_type": "person", "name": "Antonio", "surname": "Prudenzano", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "antonio-prudenzano", "occupation": "responsabile editoriale de Il Libraio.it", "body": "Giornalista, da luglio 2014 \u00e8 il responsabile editoriale del sito ilLibraio.it. In precedenza ha curato la sezione Libri&Editori del quotidiano online Affaritaliani.it. Tiene corsi e laboratori sul giornalismo culturale presso il master \u201cBookTelling. Comu"}
{"_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Quintarelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefano-quintarelli", "occupation": "imprenditore", "body": "mprenditore seriale e business angel, \u00e8 considerato tra i pionieri del digitale in Italia: ha fondato la prima associazione telematica studentesca nel 1989. Fondatore nel 1994 di I.NET, quotata in Borsa e ceduta a British Telecom, il primo operatore Inter"}
{"_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Rampini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "federico-rampini", "occupation": "giornalista e scrittore", "body": "Editorialista del \u00abCorriere della Sera\u00bb, \u00e8 stato vicedirettore del \u00abSole 24 Ore\u00bb e corrispondente de \u00abla Repubblica\u00bb a Parigi, Bruxelles, San Francisco, Pechino e New York.  Come esperto di geopolitica \u00e8 public speaker per The European House \u2013 Ambrosetti."}
{"_type": "person", "name": "Lucrezia", "surname": "Reichlin", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "lucrezia-reichlin", "occupation": "economista", "body": "Economista, \u00e8 docente alla London Business School, editorialista del Corriere della Sera, opinionista televisiva e nome di punta del board Unicredit. \u00c8 stata direttore delle ricerche della Banca Centrale Europea."}
{"_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Righi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimo-righi", "occupation": "vicedirettore del Secolo XIX", "body": "\u00c8 il vicedirettore del Secolo XIX. Qui ha iniziato nel 1989 come corrispondente da Santa Margherita Ligure e Portofino, assumendo successivamente una serie di incarichi sempre pi\u00f9 importanti che l\u2019hanno portato a ricoprire il ruolo di responsabile della r"}
{"_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Rimassa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-rimassa", "occupation": "direttore e cofondatore di Tag Innovation School", "body": "Quarantenne milanese direttore e cofondatore di TAG Innovation School (www.taginnovationschool.com), la scuola dell\u2019innovazione e del digitale nata all\u2019interno di Talent Garden, \u00e8 tra i massimi esperti italiani di digital transformation e disruptive innov"}
{"_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Rognoni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "carlo-rognoni", "occupation": "giornalista", "body": "Nato a Parma il 2 gennaio 1942, ha diretto le riviste Panorama ed Epoca e il quotidiano Il Secolo XIX. \u00c8 stato senatore dal 1992 al 2001 e deputato dal 2001 al 2005. In seguito ha fatto parte del consiglio di amministrazione della Rai. \u00c8 stato presidente "}
{"_type": "person", "name": "Vincenzo", "surname": "Roppo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "vincenzo-roppo", "occupation": "professore emerito di Diritto civile", "body": "Giurista, \u00e8 professore emerito di diritto civile nell\u2019Universit\u00e0 di Genova, di cui \u00e8 stato pro-rettore. \u00c8 autore di libri e saggi principalmente in materia di contratti, responsabilit\u00e0 civile, diritto di famiglia, comunicazioni di massa, mercato finanziar"}
{"_type": "person", "name": "Elisabetta ", "surname": "Rubini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "elisabetta-rubini", "occupation": "avvocato", "body": "Avvocato civilista, \u00e8 specializzata nella conduzione di contenziosi complessi in materia di responsabilit\u00e0 civile, diritto societario e della concorrenza, diritto penale dell\u2019impresa."}
{"_type": "person", "name": "Gino ", "surname": "Ruozzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gino-ruozzi", "occupation": "docente di Letteratura Italiana all'Universit\u00e0 di Bologna", "body": "Insegna Letteratura italiana nell\u2019Universit\u00e0 di Bologna. I suoi interessi principali sono rivolti allo studio delle forme brevi e morali della letteratura italiana (aforismi, epigrammi, favole, apologhi) e al Settecento, di cui ama la curiosit\u00e0 e il cosmo"}
{"_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Russo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimo-russo", "occupation": "direttore della divisione digitale la Repubblica", "body": "\u00c8 il direttore della Divisone Digitale del Gruppo GEDI. In precedenza \u00e8 stato condirettore de La Stampa, e prima ancora ha diretto per due anni l\u2019edizione italiana di Wired. Giornalista dal 1991, ha lavorato per dieci anni nei quotidiani Finegil e tra \u201892"}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Sabatini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-sabatini", "occupation": "portavoce del Rettore dell\u2019Universit\u00e0 di Genova", "body": "\u00c8 Portavoce del Rettore dell\u2019Universit\u00e0 di Genova. Si occupa delle relazioni esterne, della comunicazione e della promozione dell\u2019Ateneo genovese. \u00c8 stato docente di Statistica e di Sociologia dei Processi Economici e del Lavoro presso l\u2019Universit\u00e0 di Par"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Sala", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-sala", "occupation": "amministratore delegato di Gtech-Lottomatica", "body": "Amministratore Delegato di Gtech, nato a Milano e laureato in Economia e Commercio all\u2019Universit\u00e0 Bocconi, ha maturato una significativa esperienza nel settore della grande distribuzione e dei servizi, ricoprendo ruoli di crescente responsabilit\u00e0 in Kraft"}
{"_type": "person", "name": "Giorgia", "surname": "Salari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giorgia-salari", "occupation": "attrice", "body": "Si diploma nel 2005 all\u2019Accademia Nazionale d\u2019Arte Drammatica Silvio D\u2019Amico. Segue diversi laboratori di danza e recitazione tra i quali: Amleto diretto da Bruce Meyers presso l\u2019Universit\u00e0 di Roma La Sapienza, Teatro Povero stage diretto da Mamadou Dioum"}
{"_type": "person", "name": "Severino", "surname": "Salvemini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "severino-salvemini", "occupation": "economista", "body": "Professore emerito dell\u2019Universit\u00e0 Bocconi, attualmente \u00e8 presidente della Fondazione Adecco. Consigliere di amministrazione di Dea Capital RE, di Chiorino Spla, di Zegna Baruffa e della Fondazione Vico Magistretti. La sua attivit\u00e0 principale si colloca n"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Santambrogio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-santambrogio", "occupation": "filosofo", "body": "Ha studiato Filosofia all\u2019Universit\u00e0 Statale di Milano e all\u2019Universit\u00e0 di Londra. Professore ordinario di Filosofia del Linguaggio ha insegnato fino qualche anno fa in diverse universit\u00e0 - da ultimo all\u2019Universit\u00e0 di Parma e all\u2019Universit\u00e0 San Raffaele d"}
{"_type": "person", "name": "Silvio", "surname": "Santini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "silvio-santini", "occupation": "executive vice president di Unicredit", "body": "Nato a Milano nel 1966, laureato in economia all\u2019Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore, si specializza in marketing e comunicazione. Consolida la sua esperienza professionale nelle start up di banche dirette e multicanale presso Gruppo Ras, di Intesa e di "}
{"_type": "person", "name": "Charles", "surname": "Seife", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "charles-seife", "occupation": "scrittore e docente alla NYC University", "body": "Professore di giornalismo al NYU\u2019s Arthur L. Carter Journalism Institute, i suoi interessi sono rivolti alla fisica e alla matematica. \u00c8 autore di sei libri, tra i quali Zero: The Biography of a Dangerous Idea (Penguin Books, 2000) (Zero. La storia di un\u2019"}
{"_type": "person", "name": "Michele", "surname": "Serra", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "michele-serra", "occupation": "giornalista e scrittore", "body": "Giornalista, scrittore, autore teatrale, scrive su Repubblica la rubrica l\u2019Amaca e su Ilpost la newsletter Ok Boomer!. \u00c8 stato autore televisivo lavorando con Gianni Morandi, Adriano Celentano e Fabio Fazio. Tra i suoi libri di maggior successo, tutti edi"}
{"_type": "person", "name": "Beppe", "surname": "Severgnini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "beppe-severgnini", "occupation": "giornalista, scrittore", "body": "\u00c8 editorialista del \"Corriere della Sera\" dal 1995. Ha creato il forum \u201cItalians\u201d, il podcast \u201cRadioItalians\u201d e ha diretto il settimanale \"7\". Opinion writer per \"The New  York Times\" dal 2013 al 2021, e\u0300 stato corrispondente in Italia per \"The Economist\""}
{"_type": "person", "name": "John Peter", "surname": "Sloan", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "john-peter-sloan", "occupation": "attore e insegnante di inglese", "body": "Con un passato da cantante e musicista rock, decide poi di dedicarsi all\u2019insegnamento della lingua inglese, per la quale propone un proprio metodo, in cui la componente ludica e comica svolge un ruolo determinante. \u00c8 conosciuto per aver portato il suo umo"}
{"_type": "person", "name": "Armando", "surname": "Spataro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "armando-spataro", "occupation": "procuratore capo della repubblica di Torino", "body": "\u00c8 Procuratore della Repubblica di Torino, ex Procuratore aggiunto presso il tribunale di Milano e coordinatore del Gruppo specializzato del dipartimento antiterrorismo. Per anni \u00e8 stato Pubblico Ministero della direzione Antimafia a Milano e dal 1998 al 2"}
{"_type": "person", "name": "Lucio", "surname": "Spaziante", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "lucio-spaziante", "occupation": "semiologo e scrittore", "body": "Ricercatore in Semiotica presso l\u2019Universit\u00e0 di Bologna, Scuola di Lettere e Beni Culturali, insegna Analisi delle culture pop e mediali. Ha lavorato sulle culture musicali giovanili, sulla musica pop e sui linguaggi audiovisivi."}
{"_type": "person", "name": "Patrizia ", "surname": "Tiberi Vipraio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "patrizia-tiberi-vipraio", "occupation": "economista", "body": "Economista versatile con ampi interessi interdisciplinari, si occupa di globalizzazione, finanza e mercati internazionali. Gi\u00e0 Professore Ordinario di Politica Economica, \u00e8 stata per molti anni docente di Economia Internazionale presso l\u2019Universit\u00e0 di Udi"}
{"_type": "person", "name": "Umberto", "surname": "Tombari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "umberto-tombari", "occupation": "presidente Ente CR Firenze", "body": "Avvocato, professore di Diritto Commerciale e Diritto della Banca e del Mercato Finanziario presso la Facolt\u00e0 di Giurisprudenza dell\u2019Universit\u00e0 di Firenze. Attualmente \u00e8 presidente del consiglio di amministrazione della Fondazione \u201cEnte Cassa di Risparmio"}
{"_type": "person", "name": "Mario", "surname": "Tozzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "mario-tozzi", "occupation": "geologo e divulgatore scientifico", "body": "Geologo CNR, divulgatore scientifico, saggista, si occupa dal 1996 di televisione, prima come esperto di Geo & Geo e altre trasmissioni (Che tempo che fa). Dal 2000 al 2007 ha condotto Gaia \u2013 Il pianeta che vive, e dal 2007 Terzo pianeta su Rai3. Ha poi c"}
{"_type": "person", "name": "Claudio", "surname": "Tuniz", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "claudio-tuniz", "occupation": "scienziato", "body": "Scienziato del Centro Internazionale di Fisica Teorica di Trieste (in cui ha svolto anche funzioni di Vicedirettore) e del Centro Fermi di Roma, promuove progetti di ricerca interdisciplinare sull\u2019uso di metodologie fisiche in paleoantropologia. In Austra"}
{"_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Turati", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "carlo-turati", "occupation": "autore televisivo", "body": "\u00c8 autore teatrale e televisivo con un passato da professore universitario e un presente da storyteller nei processi di apprendimento e di innovazione organizzativa. Collabora con Wingage (Gso Company). Da 57 anni il suo motto \u00e8 \u201cSe l\u2019uomo fosse perfetto, "}
{"_type": "person", "name": "Fedele", "surname": "Usai", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fedele-usai", "occupation": "global marketing manager di Dolce&Gabbana", "body": "\u00c8 global marketing manager di Dolce&Gabbana. Fino a dicembre 2020 \u00e8 stato amministratore delegato del gruppo Cond\u00e8 Nast. Precedentemente \u00e8 stato direttore della comunicazione del gruppo FIAT."}
{"_type": "person", "name": "Fabio", "surname": "Vaccarono", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fabio-vaccarono", "occupation": "Managing Director Google Italy", "body": "\u00c8 Managing Director di Google Italy e membro di Google EMEA Management Board. In precedenza Vaccarono ha ricoperto diversi incarichi da Amministratore Delegato e Direttore Generale in Manzoni/Gruppo Editoriale L\u2019Espresso, al Gruppo Sole 24 Ore, in RCS Med"}
{"_type": "person", "name": "Anna", "surname": "Venere", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "anna-venere", "occupation": "blogger", "body": "Genovese, poco pi\u00f9 che trentenne, attraverso il suo blog Moda per principianti, un libro e un canale Youtube, raggiunge le donne di tutta Italia, spiegando che, se non si piacciono, non \u00e8 il loro corpo ad essere sbagliato, ma il vestito."}
{"_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Verdelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "carlo-verdelli", "occupation": "direttore de laRepubblica", "body": "\u00c8 direttore del quotidiano La Repubblica. Giornalista, \u00e8 stato direttore editoriale per l\u2019Offerta Informativa RAI, direttore della Gazzetta dello Sport (2006-2010), vicepresidente esecutivo di Cond\u00e9 Nast (2010-2012), direttore di Sette e di Vanity Fair  e"}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Vitali", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-vitali", "occupation": "scrittore e medico", "body": "Nato (nel 1956) e cresciuto a Bellano, sul lago di Como, dopo aver frequentato il liceo classico, rinuncia al desiderio di diventare giornalista e, per soddisfare la volont\u00e0 paterna, si laurea in medicina all\u2019Universit\u00e0 Statale di Milano nel 1982. Nel 201"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Zatterin", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-zatterin", "occupation": "vicedirettore de La Stampa", "body": "Nato a Roma nel 1961. Dal luglio 2016 vicedirettore de La Stampa, giornale per il quale ha \ncominciato a lavorare nel 1995 e del quale \u00e8 stato capo dell'Economia e corrispondente da \nBruxelles dal 2006 al 2016. Giornalista professionista dal 1984, ha lavo"}
{"_type": "person", "name": "Giulia", "surname": "Lazzarini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giulia-lazzarini", "occupation": "attrice", "body": "Inizia la sua carriera da protagonista del teatro di prosa nella nascente televisione italiana; si lega al Piccolo Teatro di Milano e Giorgio Strehler, con cui d\u00e0 vita a personaggi che entrano nella storia del teatro. \u00c8 un\u2019indimenticabile interprete anche"}
{"_type": "person", "name": "Vittorio V.", "surname": "Alberti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "vittorio-v-alberti", "occupation": "filosofo", "body": "Filosofo e storico, \u00e8 officiale della Santa Sede per il Dicastero per il Servizio dello Sviluppo Umano Integrale (incaricato delle questioni politiche), membro della consulta scientifica del Cortile dei Gentili, direttore responsabile della rivista scient"}
{"_type": "person", "name": "Guido", "surname": "Barbujani", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "guido-barbujani", "occupation": "genetista", "body": " Ha lavorato alla State University of New York a Stony Brook, alle Universit\u00e0 di Londra, Padova e Bologna, e attualmente \u00e8 professore di Genetica all'Universit\u00e0 di Ferrara. Si occupa dello studio del DNA in popolazioni moderne e antiche e collabora al Sol"}
{"_type": "person", "name": "Simone", "surname": "Bemporad", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "simone-bemporad", "occupation": "direttore comunicazione e affari istituzionali di Assicurazioni Generali", "body": "Direttore comunicazione e relazioni esterne del Gruppo Generali. Coordina le attivit\u00e0 di comunicazione interna ed esterna, corporate identity, sostenibilit\u00e0, media e rapporti istituzionali, con l\u2019obiettivo di sostenere il processo di trasformazione in att"}
{"_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "Bettini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "maurizio-bettini", "occupation": "classicista", "body": "Classicista e scrittore, professore emerito di Filologia Classica all\u2019Universit\u00e0 di Siena, dove dirige il Centro Antropologia e Mondo antico. Dal 1992 tiene regolarmente seminari presso il Department of Classics della University of California at Berkeley,"}
{"_type": "person", "name": "Cristina", "surname": "Bowerman", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "cristina-bowerman", "occupation": "chef", "body": "Chef stella Michelin, di origine pugliese. Con una laurea in Giurisprudenza, nel 1992 parte per gli USA; qui alterna gli studi forensi e quelli in graphic design, e, nel 1998, consegue la laurea in Culinary Arts. Nel 2004 torna in Italia, presso il Conviv"}
{"_type": "person", "name": "Nicoletta", "surname": "Braschi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "nicoletta-braschi", "occupation": "attrice", "body": "Attrice di cinema e teatro ha recitato in numerosi film, tra cui Tu mi turbi, Il piccolo diavolo, Johnny Stecchino, Il mostro, La vita \u00e8 bella, Pinocchio e La tigre e la neve di Roberto Benigni; Down by Law e Mystery Train di Jim Jarmusc; Sostiene Pereira"}
{"_type": "person", "name": "Antonio", "surname": "Calbi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "antonio-calbi", "occupation": "direttore del Teatro di Roma - Teatro Nazionale", "body": "Direttore artistico e manager culturale, ideatore di numerosi progetti, manifestazioni ed eventi, critico e studioso delle arti sceniche. Dopo aver diretto il Teatro Eliseo di Roma e il Settore Spettacolo, Moda e Design del Comune di Milano, dal 2014 \u00e8 di"}
{"_type": "person", "name": "Laura", "surname": "Cancedda", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "laura-cancedda", "occupation": "neuroscienziata", "body": "Ha conseguito cum laude la laurea in Chimica e Tecnologie Farmaceutiche (CTF) presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Genova e ha ottenuto il Dottorato di Ricerca in Neurofisiologia presso la Scuola Normale Superiore di Pisa, al termine del quale ha condotto u"}
{"_type": "person", "name": "Gianni", "surname": "Canova", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gianni-canova", "occupation": "critico cinematografico, scrittore e docente allo IULM", "body": "Insegna Storia del cinema e Filmologia ed \u00e8 Preside della Facolt\u00e0 di Comunicazione presso l\u2019International University of Languages and Media di Milano. Dal 2005 \u00e8 autore e conduttore del programma Il Cinemaniaco su Sky Cinema e dal 2014 del programma I fil"}
{"_type": "person", "name": "Raffaele", "surname": "Cantone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "raffaele-cantone", "occupation": "magistrato, ex presidente dell'Anac", "body": "Magistrato italiano, in aspettativa dal 27 marzo 2014, \u00e8 attualmente Presidente dell\u2019Autorit\u00e0 Nazionale Anticorruzione. Cresciuto a Giugliano in Campania (NA), \u00e8 entrato in magistratura nel 1991, prestando fino al 1999 l\u2019incarico di sostituto procuratore "}
{"_type": "person", "name": "Fabio", "surname": "Caressa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fabio-caressa", "occupation": "giornalista sportivo e conduttore televisivo", "body": "Giornalista sportivo e telecronista, \u00e8 stato la voce principale dei posticipi trasmessi da Tele+ e conduttore di Mondo Gol. Insieme a Beppe Bergomi ha formato una delle pi\u00f9 celebri coppie di telecronisti di Sky Sport. Ha condotto le telecronache delle par"}
{"_type": "person", "name": "Guido", "surname": "Catalano", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "guido-catalano", "occupation": "scrittore", "body": "Torinese di nascita, a soli 17 anni dice di voler diventare una rockstar, ma pi\u00f9 tardi ripiega sulla figura di \u201cpoeta professionista vivente\u201d. Produce nove libri di poesie, tra cui le raccolte Ti Amo Ma Posso Spiegarti e Piuttosto Che Morire M\u2019Ammazzo (Mi"}
{"_type": "person", "name": "Mario", "surname": "Incudine", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "mario-incudine", "occupation": "cantante", "body": "Cantautore, regista, attore, musicista e autore di colonne sonore. Il successo dei suoi primi album (Terra e Abballalaluna, Beddu Garibbardi e Anime Migranti) \u00e8 stato confermato con il pluripremiato Italia tal\u00eca. Come co-regista ha firmato Le Supplici (Si"}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Renzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-renzi", "occupation": "attore e regista", "body": "Attore e regista autodidatta. Inizia la sua attivit\u00e0 teatrale molto presto, a quattordici anni, a Napoli. \u00c8 socio  fondatore delle compagnie teatrali \"Falso Movimento\" e \"Teatri Uniti\" cui \u00e8 tuttora legato. Tra le principali produzioni di cui \u00e8 stato prot"}
{"_type": "person", "name": "Guido", "surname": "Chelazzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "guido-chelazzi", "occupation": "presidente del Museo di Storia Naturale dell'Universit\u00e0 di Firenze", "body": "\u00c8 professore di Ecologia e presidente del Museo di Storia Naturale dell\u2019Universit\u00e0 di Firenze. La sua formazione originaria alla scuola etologica di Leo Pardi, su tematiche di orientamento e migrazioni degli animali, \u00e8 stata seguita da un progressivo svil"}
{"_type": "person", "name": "Eleonora", "surname": "Cirant", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "eleonora-cirant", "occupation": "giornalista", "body": "Giornalista e mediattivista, si occupa in particolare di salute e diritti delle donne. In tema di biopolitica, salute di genere e scelte riproduttive ha scritto Non si gioca con la vita. Una posizione laica sulla procreazione assistita (Editori Riuniti, 2"}
{"_type": "person", "name": "Beppe", "surname": "Cottafavi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "beppe-cottafavi", "occupation": "editore", "body": "\u00c8 editor e semiologo. Ha studiato semiotica con Umberto Eco al DAMS di Bologna, durante gli anni Settanta, dove ha incontrato Andrea Pazienza, Roberto Freak Antoni e Pier Vittorio Tondelli. Ha ideato  e  diretto la rivista Comix negli anni Novanta. Consul"}
{"_type": "person", "name": "Guido", "surname": "Crainz", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "guido-crainz", "occupation": "storico e scrittore", "body": "Nato a Udine, gi\u00e0 docente di Storia contemporanea all\u2019Universit\u00e0 di Teramo e commentatore del quotidiano la Repubblica, ha pubblicato i suoi libri principali presso la casa editrice Donzelli. La sua recente Storia della Repubblica. L\u2019Italia dal 1945 ad og"}
{"_type": "person", "name": "Brunello", "surname": "Cucinelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "brunello-cucinelli", "occupation": "stilista", "body": "\u00c8 Presidente e Amministratore delegato della Brunello Cucinelli SpA, maison di moda italiana operante nel settore dei beni di lusso assoluto, specializzata nel cashmere e divenuta nel tempo uno dei brand pi\u00f9 esclusivi nel settore del pret-\u00e0-porter \u201cinform"}
{"_type": "person", "name": "Margherita", "surname": "Fronte", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "margherita-fronte", "occupation": "giornalista", "body": "Giornalista della rivista Focus, si occupa di medicina, scienza e ambiente. \u00c8 autrice di diversi saggi scientifici tra cui: Campi elettromagnetici, innocui o pericolosi? (1997), Figli del genoma (2003), Polveri & veleni (2010), Enigma nucleare. 100 rispos"}
{"_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Fubini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "federico-fubini", "occupation": "giornalista economico, vicedirettore del Corriere della Sera", "body": "Inviato ed editorialista del \"Corriere della Sera\", di cui \u00e8 vicedirettore ad personam, \u00e8 passato da Firenze, dove \u00e8 nato nel 1966, a Bruxelles, dove ha vissuto per quasi dieci anni a partire dal 1994, e dal greco antico, che ha studiato all\u2019universit\u00e0, a"}
{"_type": "person", "name": "Ernesto", "surname": "Galli della Loggia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "ernesto-galli-della-loggia", "occupation": "storico e giornalista", "body": "Professore emerito di Storia Contemporanea ed editorialista del Corriere della Sera. Laureato in Scienze Politiche all\u2019Universit\u00e0 La Sapienza, dal 1972 al 1975 insegna Storia Economica Italiana presso la facolt\u00e0 di Scienze Economiche e Bancarie dell\u2019Unive"}
{"_type": "person", "name": "Pietro", "surname": "Grasso", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "pietro-grasso", "occupation": "presidente del Senato della Repubblica", "body": "Dal 2013 Presidente del Senato della Repubblica. Siciliano, entra in magistratura nel 1969 presso la Pretura di Barrafranca, poi alla Procura della Repubblica di Palermo. \u00c9 nominato giudice \u201ca latere\u201d nel maxiprocesso contro la mafia al Tribunale di Paler"}
{"_type": "person", "name": "Nicola", "surname": "Gratteri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "nicola-gratteri", "occupation": "procuratore della Repubblica di Catanzaro", "body": "Magistrato, ex Procuratore aggiunto presso la Procura della Repubblica del Tribunale di Reggio Calabria, \u00e8 attualmente Procuratore della Repubblica di Catanzaro. \u00c8 uno dei magistrati pi\u00f9 noti della DDA (Direzione Distrettuale Antimafia) in prima linea nel"}
{"_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Massini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefano-massini", "occupation": "scrittore e direttore Teatro della Pergola di Firenze", "body": "Scrittore e raccontastorie, \u00e8 l'unico autore italiano nella storia ad essersi aggiudicato, con Lehman Trilogy, il Tony Award, l'Oscar del teatro americano. La sua cifra distintiva sta nel coniugare una spiccata vena letteraria ad un forte estro di narrato"}
{"_type": "person", "name": "Lelio", "surname": "Mondella", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "lelio-mondella", "occupation": "international brand ambassador di Calvisius Caviar", "body": "Foodie appassionato di lusso, turismo e musica, per quasi 20 anni DG e CEO di varie societ\u00e0 nel mondo alimentare \u00e8 oggi International Brand Ambassador di Calvisius Caviar, Gruppo Agroittica Lombarda, con l\u2019obiettivo di valorizzare e consolidare la reputaz"}
{"_type": "person", "name": "Piergiorgio", "surname": "Odifreddi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "piergiorgio-odifreddi", "occupation": "matematico", "body": "Matematico e scrittore. Ha studiato matematica in Italia, negli Stati Uniti e in Unione Sovietica e ha insegnato Logica Matematica presso l\u2019Universit\u00e0 di Torino e la Cornell University (Usa). Nel 2011 ha vinto il Premio Galileo per la divulgazione scienti"}
{"_type": "person", "name": "Lucrezia Holly", "surname": "Paci", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "lucrezia-holly-paci", "occupation": "blogger", "body": "Autrice e counselor a indirizzo bioenergetico, specializzata nelle dinamiche affettive e relazionali. Dopo la prima laurea in Economia in Bocconi, partecipa a corsi di neuroscienze e crescita personale per poi iscriversi a Psicologia. Ha scritto di relazi"}
{"_type": "person", "name": "Valeria", "surname": "Palumbo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "valeria-palumbo", "occupation": "giornalista e storica delle donne", "body": "Giornalista e storica delle donne, \u00e8 caporedattore Rcs ed \u00e8 stata caporedattore centrale de L\u2019Europeo e di Global Foreign Policy. Ha lavorato alla Gazzetta dello Sport e al Corriere della Sera. Membro di AtGender, Sis e Sil, ha pubblicato diversi libri, t"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Paolini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-paolini", "occupation": "regista e attore", "body": "Marco Paolini, autore, attore e regista. Ha fatto parte dagli anni \u201970 di vari gruppi teatrali, nascono cos\u00ec gli Album, i primi episodi di una lunga biografia collettiva della storia italiana. Noto per Il racconto del Vajont, si distingue quale autore e i"}
{"_type": "person", "name": "Telmo", "surname": "Pievani", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "telmo-pievani", "occupation": "filosofo", "body": "Filosofo e evoluzionista. Insegna Filosofia delle Scienze Biologiche nel Dipartimento di Biologia dell\u2019Universit\u00e0 di Padova ed \u00e8 visiting scientist presso l\u2019American Museum of Natural History di New York. Dal 2017 al 2019 Presidente della Societ\u00e0 Italiana"}
{"_type": "person", "name": "", "surname": "Pif", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "", "occupation": "regista e conduttore televisivo", "body": "Pierfrancesco Diliberto, a tutti noto come Pif, \u00e8 regista e conduttore televisivo e radiofonico. Assiste Franco Zeffirelli in Un t\u00e8 con Mussolini (1999) e Marco Tullio Giordana nel celebre I cento passi (2000); nel 1998 entra a Mediaset, iniziando una bri"}
{"_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Piperno", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-piperno", "occupation": "scrittore", "body": "\u00c8 nato a Roma nel 1972. Insegna Letteratura francese a Tor Vergata. Nel 2005 ha pubblicato per Mondadori Con le peggiori intenzioni, il suo primo romanzo. \u00c8 inoltre autore di Il demone reazionario. Sulle tracce del Baudelaire di Sartre (Gaffi, 2007) e Con"}
{"_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Recalcati", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimo-recalcati", "occupation": "psicoanalista", "body": "Membro della Societ\u00e0 Milanese di Psicoanalisi \u2013 SMP -. Fondatore di \u201cJonas \u2013 Centro di clinica psicoanalitica per i nuovi sintomi\u201d e Direttore Scientifico della Scuola di Specializzazione in Psicoterapia IRPA di Milano. Insegna all\u2019Universit\u00e0 di Verona e "}
{"_type": "person", "name": "Michael", "surname": "Righini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "michael-righini", "occupation": "youtuber", "body": "Innamorato, fin da bambino, di cinema e serie televisive, recita e dirige diversi cortometraggi indipendenti. Nel 2011 apre il suo canale Youtube, riscuotendo in poco tempo milioni di visualizzazioni. Dopo aver studiato recitazione, dizione e doppiaggio a"}
{"_type": "person", "name": "Mirella", "surname": "Serri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "mirella-serri", "occupation": "giornalista e scrittrice", "body": "Docente di Letteratura e giornalismo presso l\u2019Universit\u00e0 La Sapienza di Roma, collabora a La Stampa, Ttl, Sette del Corriere della Sera, Rai Storia e Rai Cultura. I suoi ultimi libri, ricordiamo: Nero indelebile. Le radici oscure della nuova destra italia"}
{"_type": "person", "name": "Salvatore", "surname": "Settis", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "salvatore-settis", "occupation": "archeologo e storico dell'arte", "body": "Ha diretto il Getty Center di Los Angeles (1994-1999) e la Scuola Normale Superiore di Pisa (1999-2010). \u00c8 membro dei Lincei e dell\u2019American Philosophical Society. Ha vinto il premio Viareggio nel 1978 per La \u201cTempesta\u201d interpretata e nel 2003 per Italia "}
{"_type": "person", "name": "Simone", "surname": "Ungaro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "simone-ungaro", "occupation": "amministratore delegato di Movendo Technology", "body": "Nato a Roma (1971) da madre irlandese e padre italiano, consegue prima (1993) il diploma presso la School of Economics and Political Science di Londra, poi, nel 1995, la laurea in Economia e Commercio presso l\u2019Universit\u00e0 La Sapienza. Tra il 1995 e il 2002"}
{"_type": "person", "name": "Walter", "surname": "Veltroni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "walter-veltroni", "occupation": "politico e scrittore", "body": "Nato a Roma nel 1955, vi risiede da sempre. Nel 1989 partecipa alla nascita del Partito Democratico della Sinistra. Dal 1992 dirige l\u2019Unit\u00e0 per quattro anni. Nel 1995 torna alla politica per promuovere l\u2019Ulivo, che vincer\u00e0 le elezioni politiche dell\u2019april"}
{"_type": "person", "name": "Pierluigi", "surname": "Vercesi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "pierluigi-vercesi", "occupation": "giornalista e scrittore", "body": "Inviato speciale del Corriere della Sera, \u00e8 stato per 5 anni direttore di Sette, dopo aver passato molti anni a La Stampa e alla direzione di mensili e testate web. Tra i suoi libri pi\u00f9 recenti: Il marine (Mondadori), Ne ammazza pi\u00f9 la penna (Sellerio) e "}
{"_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "Zanella", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "maurizio-zanella", "occupation": "presidente di Ca' del Bosco", "body": "Nasce nel 1956 e muove i suoi primi passi nel mondo del vino grazie agli studi di agraria e all\u2019idea della madre di acquistare, negli anni Sessanta, una piccola casa in collina, chiamata \u201cCa\u2019 del bosc\u201d.  Un cosmopolita del vino che viaggia molto e realizz"}
{"_type": "person", "name": "Marco Tullio", "surname": "Giordana", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-tullio-giordana", "occupation": "regista", "body": "Regista, dopo il debutto nel 1980 con Maledetti vi amer\u00f2 ha  proseguito la sua opera affrontando temi impegnati quali il terrorismo (La meglio giovent\u00f9, 2003) e il potere mafioso (I cento passi, 2000). Tra le sue regie successive: Quando sei nato non puoi"}
{"_type": "person", "name": "Jacopo", "surname": "Rampini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "jacopo-rampini", "occupation": "attore", "body": "Attore Italiano e Americano. Nato a Roma, ha vissuto per diversi anni prima a San Francisco poi a Parigi, dove si \u00e8 laureato in letteratura e filosofia alla Sorbona. Ha studiato recitazione all'American Conservatory Theatre di San Francisco e all'American"}
{"_type": "person", "name": "Valentino", "surname": "Corvino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "valentino-corvino", "occupation": "compositore e direttore d'orchestra", "body": "Diplomato in Violino, Viola e Musica Elettronica e laureato in Discipline della Musica, \u00e8 allievo di Direzione d'Orchestra all'Accademia Pianistica di Imola. Si \u00e8 esibito in tutto il mondo come solista e come membro di importanti ensembles europei e itali"}
{"_type": "person", "name": "Roberta", "surname": "Giallo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "roberta-giallo", "occupation": "cantautrice e performer teatrale", "body": "Nata a Senigallia, bolognese d'adozione, \u00e8 cantautrice, autrice, performer teatrale, e scrittrice.\nNumerose le sue collaborazioni: da Lucio Dalla a Samule Bersani. Nel 2006 apre il concerto di Sting. Nel 2013 vince il premio Un certain regard di Musicultu"}
{"_type": "person", "name": "Antonio", "surname": "Vasta", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "antonio-vasta", "occupation": "musicista", "body": "Musicista polistrumentista dal duplice percorso (classico ed etnico), ha una speciale inclinazione per la fisarmonica e l\u2019antica tradizione della zampogna. Le sue ricerche spaziano dalla world music, alla musica popolare, ai suoni tradizionali dell\u2019Italia"}
{"_type": "person", "name": "Mario", "surname": "Peccerini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "mario-peccerini", "occupation": "direttore artistico del Teatro Stabile di Ruta di Camogli", "body": "Diplomato presso la scuola di recitazione del Teatro Campopisano di Genova, \u00e8 stato a lungo comandante di navi mercantili e militari e dirigente di una primaria compagnia di navigazione genovese. Attualmente \u00e8 direttore artistico, regista e attore della C"}
{"_type": "person", "name": "Simona", "surname": "Bondanza", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "simona-bondanza", "occupation": "cantante", "body": "Genovese, compone nel suo repertorio jazz, Kabarett, canzone d'autore e ballate popolari con gusto elegante e con riferimenti letterari. Predilige le apparizioni non comuni, in situazioni che possono essere la \u201cpunteggiatura musicale\u201d di incontri letterar"}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Mercalli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-mercalli", "occupation": "meteorologo e divulgatore scientifico", "body": "Luca Mercalli, climatologo, presiede la Societ\u00e0 Meteorologica Italiana e si occupa di ricerca ambientale. Editorialista per La Stampa, Donna Moderna e Gardenia, divulgatore televisivo (Che Tempo che fa e Scala Mercalli su Rai3, Pillole di Mercalli su Rain"}
{"_type": "person", "name": "Chiara", "surname": "Buratti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "chiara-buratti", "occupation": "attrice", "body": "Nata a Cento nel 1977, imposta il suo percorso artistico come attrice, conduttrice, giornalista. \u00c8 attrice televisiva (Un Posto al sole), cinematografica (Una donna alle dieci con Giorgio Faletti, un cameo ne Il cuore altrove di Pupi Avati) e soprattutto "}
{"_type": "person", "name": "Piero", "surname": "Trofa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "piero-trofa", "occupation": "pianista", "body": "Autore di colonne sonore per documentari e spot pubblicitari, insegna musica in scuole pubbliche e private. Alla musica si dedica completamente, sempre con grande attenzione agli aspetti formativi e alle connessioni che esistono tra musica e filosofia, la"}
{"_type": "person", "name": "Edoardo", "surname": "Camurri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "edoardo-camurri", "occupation": "giornalista e conduttore televisivo", "body": "Scrittore, giornalista, conduttore radiofonico e televisivo. Laureato in filosofia teoretica con Gianni Vattimo, scrive per Il Foglio, Vanity Fair e il supplemento domenicale del Sole 24 Ore. Ha condotto su Radio 3 trasmissioni come Tabloid, Radio 3 Mondo"}
{"_type": "person", "name": "Angelo", "surname": "Generali", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "angelo-generali", "occupation": "regista", "body": "Nato a Bologna nel 1964, si diploma in scenografia all\u2019Accademia di Belle Arti. \u00c8 cofondatore, nel 1977, della compagnia \u201cRosaspina un teatro\u201d, per la quale cura la regia degli spettacoli e l\u2019allestimento. Con promomusic ha realizzato numerose regie tra l"}
{"_type": "person", "name": "Eleonora", "surname": "Andreatta", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "eleonora-andreatta", "occupation": "direttore di Rai Fiction", "body": "Eleonora Andreatta \u00e8 la prima donna alla guida di Rai Fiction, il settore che produce Serie, Miniserie, Tv Movie e Cartoni Animati per tutti i canali della Rai.\n\nDopo la laurea in Letteratura Italiana all\u2019Universit\u00e0 di Bologna, ha iniziato la sua carriera"}
{"_type": "person", "name": "Amedeo", "surname": "Balbi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "amedeo-balbi", "occupation": "astrofisico, divulgatore scientifico e scrittore", "body": "Amedeo Balbi \u00e8 un astrofisico, divulgatore scientifico e scrittore.  \n\n\u201cMi occupo principalmente di problemi all\u2019interfaccia tra la fisica fondamentale e la cosmologia, tra i quali lo studio dell\u2019universo primordiale e l\u2019indagine sulla natura della materi"}
{"_type": "person", "name": "Irene", "surname": "Bignardi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "irene-bignardi", "occupation": "critica cinematografica", "body": "Irene Bignardi \u00e8 giornalista e critica cinematografica.\n\nLaureata in letteratura moderna, collabora con il quotidiano La Repubblica dal 1976. Dal 1986 al 1989 ha diretto il MystFest. Ha fatto parte della commissione degli esperti della Mostra del Cinema d"}
{"_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Costa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paolo-costa", "occupation": "politico ed economista", "body": "Twitteratura: Paolo Costa, Edoardo Montenegro e Pierluigi Vaccaneo hanno elaborato nel 2012 il metodo \u201ctwitteratura\u201d con il quale sperimentano le nuove forme di divulgazione culturale. #TweetQueneau, #LunaFal\u00f2, #Leuc\u00f2, #Corsari, #PaesiTuoi, #Invisibili, #"}
{"_type": "person", "name": "Nando", "surname": "Dalla Chiesa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "nando-dalla-chiesa", "occupation": "sociologo, scrittore e Presidente Onorario di Libera", "body": "Nando Dalla Chiesa \u00e8 professore di Sociologia della criminalit\u00e0 organizzata e di Gestione e comunicazione di impresa presso l\u2019Universit\u00e0 di Milano, dove dirige anche l\u2019Osservatorio sulla criminalit\u00e0 organizzata.\n\nPresidente onorario di Libera, editorialis"}
{"_type": "person", "name": "Enrico", "surname": "Deaglio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "enrico-deaglio", "occupation": "giornalista e scrittore ", "body": "Enrico Deaglio, nato a Torino nel 1947, ha lavorato prima come medico e poi per tantissimi anni nei giornali.\n\nHa scritto libri e ha curato programmi televisivi. Vive tra Torino e  San Francisco."}
{"_type": "person", "name": "Umberto", "surname": "Eco", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "umberto-eco", "occupation": "semiologo", "body": "Semiologo, filosofo e scrittore di fama internazionale. Nel 1988 ha fondato il Dipartimento della Comunicazione dell\u2019Universit\u00e0 di San Marino. Dal 2008 \u00e8 professore emerito e presidente della Scuola Superiore di Studi Umanistici dell\u2019Universit\u00e0 di Bologna"}
{"_type": "person", "name": "Antonello", "surname": "Giacomelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "antonello-giacomelli", "occupation": "politico", "body": "Antonello Giacomelli \u00e8 Sottosegretario di Stato al Ministero dello Sviluppo economico.\n\nVicesindaco di Prato dal 1999 al giugno 2004, si \u00e8 occupato in particolare della riforma dei servizi pubblici locali nel campo delle reti e dell\u2019energia. Nel febbraio "}
{"_type": "person", "name": "Guido", "surname": "Gnone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "guido-gnone", "occupation": "coordinatore scientifico dell\u2019Acquario di Genova", "body": "Guido Gnone \u00e8 il coordinatore scientifico dell\u2019Acquario di Genova.\n\nHa dedicato la sua attivit\u00e0 di ricerca allo studio dei Cetacei e altri organismi marini. Ha condotto studi sulla comunicazione, sull\u2019ontogenesi del comportamento, sullo stadio di sonno, s"}
{"_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Gosetti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giorgio-gosetti", "occupation": "critico, saggista, e giornalista dell\u2019Ansa", "body": "Giorgio Gosetti \u00e8 critico, saggista, e giornalista dell\u2019Ansa.\n\n\u00c8 direttore del Courmayeur Noir in Festival (da lui fondato nel 1991) e Delegato Generale delle Giornate degli Autori alla Mostra di Venezia. Insegna Organizzazione di eventi cinematografici e"}
{"_type": "person", "name": "Silvio", "surname": "Gulizia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "silvio-gulizia", "occupation": "giornalista", "body": "Giornalista, blogger e consulente di comunicazione.\nCollabora con diverse testate e lavora con alcune delle principali realt\u00e0 del mondo dell\u2019innovazione, come LUISS ENLABS, Pi Campus e InnovAction Lab. Ha lanciato e fatto crescere diversi blog con Blogo, "}
{"_type": "person", "name": "Anna", "surname": "Masera", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "anna-masera", "occupation": "giornalista", "body": "Anna Masera \u00e8 giornalista.\n\nDopo l\u2019attivit\u00e0 di giornalismo in riviste e quotidiani (presso La Stampa \u2013 da cui \u00e8 in aspettativa \u2013 \u00e8 stata web editor e social media editor), dal 2014 \u00e8 nominata Capo dell\u2019Ufficio Stampa e Responsabile della Comunicazione del"}
{"_type": "person", "name": "Edoardo", "surname": "Montenegro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "edoardo-montenegro", "occupation": "co-founder and community manager di TwLetteratura", "body": "Twitteratura: Paolo Costa, Edoardo Montenegro e Pierluigi Vaccaneo hanno elaborato nel 2012 il metodo \u201ctwitteratura\u201d con il quale sperimentano le nuove forme di divulgazione culturale. #TweetQueneau, #LunaFal\u00f2, #Leuc\u00f2, #Corsari, #PaesiTuoi, #Invisibili, #"}
{"_type": "person", "name": "Eugenio", "surname": "Occorsio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "eugenio-occorsio", "occupation": "giornalista", "body": "Eugenio Occorsio \u00e8 un giornalista.\n\nSi occupa da sempre di economia: dopo gli inizi al Sole 24 Ore \u00e8 stato corrispondente dagli Stati Uniti di Italia Oggi, quotidiano del cui gruppo fondatore ha fatto parte. Rientrato in Italia, dal 1988 \u00e8 a Repubblica, d"}
{"_type": "person", "name": "Piero", "surname": "Ottone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "piero-ottone", "occupation": "giornalista e scrittore", "body": "Piero Ottone \u00e8 giornalista e scrittore.\n\nCorrispondente del Corriere della Sera da Mosca negli anni Cinquanta e poi redattore del medesimo giornale fino al 1968; in seguito \u00e8 stato direttore de Il Secolo XIX e del Corriere della Sera. Attualmente scrive e"}
{"_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Penati", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-penati", "occupation": "economista e docente di scienze bancarie", "body": "Alessandro Penati \u00e8 presidente e fondatore della Quaestio Capital Management.\n\nHa alle spalle una lunga carriera accademica in Economia e Finanza (University of Pennsylvania, Universit\u00e0 Bocconi, Padova e Cattolica di Milano) e di editorialista per i princ"}
{"_type": "person", "name": "Giuseppe", "surname": "Recchi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giuseppe-recchi", "occupation": "presidente Esecutivo di Telecom", "body": "Giuseppe Recchi \u00e8 presidente di Telecom Italia da Aprile 2014.\n\nConsigliere di Exor SpA e di GE Capital Interbanca SpA, \u00e8 inoltre componente del Consiglio Direttivo di Confindustria dove si e\u2019 occupato dell\u2019attrazione dell\u2019Italia per gli investimenti este"}
{"_type": "person", "name": "Patrizio", "surname": "Roversi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "patrizio-roversi", "occupation": "conduttore televisivo", "body": "Patrizio Roversi: conduttore televisivo. Per Rai 3 ha condotto le prime cinque edizioni di Per un pugno di libri, quiz sul tema della letteratura, e in collaborazione con Maurizia Giusti, le trasmissioni Turisti per caso, Velisti per caso ed Evoluti per c"}
{"_type": "person", "name": "Valerio", "surname": "Saffirio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "valerio-saffirio", "occupation": "amministratore delegato di Orange Comunicazione ", "body": "Valerio Saffirio \u00e8 l\u2019amministratore delegato di Orange Comunicazione e il fondatore di Rokivo, societ\u00e0 che sviluppa nuovi device, appartenenti all\u2019area della wearable technology."}
{"_type": "person", "name": "Annamaria", "surname": "Testa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "annamaria-testa", "occupation": "pubblicitaria", "body": "Annamaria Testa si occupa di comunicazione e di creativit\u00e0 ed \u00e8 consulente per le imprese.\n\n\u00c8 autrice di diversi saggi e docente universitaria. Dal 2008 cura il sito non profit Nuovo e utile, dedicato a teorie e pratiche della creativit\u00e0. Dal 2012 scrive "}
{"_type": "person", "name": "Pierluigi", "surname": "Vaccaneo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "pierluigi-vaccaneo", "occupation": "direttore della Fondazione Cesare Pavese e CEO di Betwyll", "body": "Si occupa di nuovi media e divulgazione culturale. \u00c8 direttore della Fondazione Cesare Pavese, CEO di Betwyll, la startup nata con l'obiettivo di innovare la didattica attraverso il social reading. Betwyll \u00e8 indicata dalla UE tra le 15 buone pratiche di p"}
{"_type": "person", "name": "Mario", "surname": "Andreose", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "mario-andreose", "occupation": "giornalista, editore e traduttore", "body": "Veneziano, \u00e8 attivo da alcuni decenni nell\u2019editoria. Ha partecipato all\u2019avventura del Saggiatore di Alberto Mondadori in vesti successive di correttore di bozze, traduttore, redattore, redattore capo, direttore editoriale. Passato alla Mondadori si \u00e8 occu"}
{"_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Angelini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefano-angelini", "occupation": "responsabile dei Servizi Educativi di Costa Edutainment", "body": "Laureato in Biologia Marina presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova nel 1991, da oltre 20 anni si occupa di programmi educativi e progetti di sensibilizzazione e divulgazione scientifica in qualit\u00e0 di responsabile dei Servizi Educativi di Costa Edutainm"}
{"_type": "person", "name": "Natalia", "surname": "Aspesi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "natalia-aspesi", "occupation": "giornalista e scrittrice", "body": "Giornalista e scrittrice. Dai primi anni Novanta cura la rubrica Questioni di cuore sul settimanale Il Venerd\u00ec di Repubblica.\nScrittrice di romanzi, pubblica tra gli altri Questioni di amore. Amori e sentimenti degli italiani all\u2019ombra del Duemila (1994) "}
{"_type": "person", "name": "Pupi", "surname": "Avati", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "pupi-avati", "occupation": "regista, sceneggiatore, produttore cinematografico e scrittore", "body": "Regista, sceneggiatore, produttore cinematografico e scrittore, nel 1968 realizza il suo primo lungometraggio Balsamus. Da allora ha realizzato una cinquantina di lungometraggi fra film e fiction televisive e una serie di spot commerciali. \u00c8 stato in giur"}
{"_type": "person", "name": "Daniele", "surname": "Barbieri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "daniele-barbieri", "occupation": "semiologo, progettista multimediale, studioso del visivo", "body": "Studioso di semiotica e di teoria della comunicazione visiva, si occupa in particolare di grafica, di fumetto e di testi poetici. Tra i suoi libri, Breve storia della letteratura a fumetti (Carocci 2009), Nel corso del testo. Una teoria della tensione e d"}
{"_type": "person", "name": "Pierluigi", "surname": "Battista", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "pierluigi-battista", "occupation": "giornalista", "body": "Giornalista, scrittore e conduttore televisivo, dal 2005 al 2009 \u00e8 vicedirettore del Corriere della Sera, con delega per le pagine culturali. Ha condotto tre edizioni della trasmissione televisiva di LA7 Altra Storia. Attualmente \u00e8 editorialista del Corri"}
{"_type": "person", "name": "Maria Tilde", "surname": "Bettetini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "maria-tilde-bettetini", "occupation": "filosofa", "body": "Professore ordinario di Storia della Filosofia, insegna Storia delle Idee ed Estetica all\u2019Universit\u00e0 IULM di Milano. Ha insegnato Storia della Filosofia Medievale all\u2019Universit\u00e0 Ca\u2019 Foscari di Venezia. Collabora alle pagine culturali de Il Sole 24 Ore. Ha"}
{"_type": "person", "name": "Edmondo", "surname": "Bruti Liberati", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "edmondo-bruti-liberati", "occupation": "magistrato, Procuratore della Repubblica di Milano", "body": "\u00c8 Procuratore della Repubblica di Milano ed ex presidente dell\u2019Associazione Nazionale Magistrati. Numerose sono le sue attivit\u00e0 internazionali: nel 1996 \u00e8 stato uno dei sette magistrati europei firmatari dell\u2019 \u201cAppello di Ginevra\u201d per \u201cUno spazio giudizia"}
{"_type": "person", "name": "Leonardo", "surname": "C\u00e9ndamo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "leonardo-c-ndamo", "occupation": "fotografo", "body": "Fotografo di solo scrittori da pi\u00f9 di 30 anni, molto noto a livello internazionale. Nel suo archivio ritratti di Roberto Saviano, Alessandro Baricco, Andrea Camilleri, Alberto Moravia, Umberto Eco, ma anche Luis Sep\u00falveda, Isabel Allende, John Grisham e t"}
{"_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Conte", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giorgio-conte", "occupation": "cantautore, compositore e scrittore", "body": "Cantautore,compositore e scrittore, nonch\u00e9 illustratore, condivide con Paolo la passione per la musica. Suonano insieme, lui alla batteria e l\u2019altro al vibrafono: adorano il dixieland e lo swing e la \u201ccanzone\u201d. Troppo note per essere citate, le tante scri"}
{"_type": "person", "name": "Gilberto", "surname": "Corbellini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gilberto-corbellini", "occupation": "filosofo ed epistemologo", "body": "Professore ordinario di Storia della medicina e docente di Bioetica presso l\u2019Universit\u00e0 di Roma, La Sapienza. Ha studiato diversi aspetti dello sviluppo storico, epistemologico ed etico delle scienze biomediche nel XX secolo. Collabora con il supplemento "}
{"_type": "person", "name": "Giuseppe", "surname": "Costa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giuseppe-costa", "occupation": "Presidente e Amministratore Delegato di Costa Edutainment Spa", "body": "\u00c8 Presidente e Amministratore Delegato di Costa Edutainment Spa, leader in Italia nella gestione di strutture pubbliche e private dedicate ad attivit\u00e0 ricreative, culturali, didattiche, di studio e di ricerca scientifica. Costa Edutainment gestisce oggi a"}
{"_type": "person", "name": "Piercamillo", "surname": "Davigo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "piercamillo-davigo", "occupation": "magistrato", "body": "Magistrato, nei primi anni Novanta ha fatto parte del pool Mani Pulite, insieme ai colleghi Antonio Di Pietro, Francesco Saverio Borrelli, Gerardo D\u2019Ambrosio, Ilda Boccassini e Gherardo Colombo. Dal 2005 ricopre il ruolo di consigliere alla Corte Suprema "}
{"_type": "person", "name": "Tullio", "surname": "De Mauro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "tullio-de-mauro", "occupation": "linguista", "body": "Professore emerito di Linguistica generale. \u00c8 stato direttore del Dipartimento di scienze del linguaggio e successivamente del Dipartimento di Studi Filologici Linguistici e Letterari nella Facolt\u00e0 di Scienze Umanistiche dell\u2019Universit\u00e0 la Sapienza di Rom"}
{"_type": "person", "name": "Cristina", "surname": "Demaria", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "cristina-demaria", "occupation": "filosofa del linguaggio", "body": "Docente di Semiotica presso il Dipartimento di Filosofia e Comunicazione, Scuola di Lettere e Beni Culturali dell\u2019Universit\u00e0 di Bologna. Ha lavorato sulle teorie di genere e post-coloniali, sulle rappresentazioni dei conflitti, sugli studi sul trauma e la"}
{"_type": "person", "name": "Ivano", "surname": "Dionigi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "ivano-dionigi", "occupation": "latinista", "body": "Ivano Dionigi \u00e8 Professore Emerito di Lingua e Letteratura latina dell'Alma Mater Studiorum - Universit\u00e0 di Bologna, di cui \u00e8 stato Magnifico Rettore,  Direttore del Centro Studi \"La permanenza del Classico\", Consultore del Dicastero per la Cultura e l'Ed"}
{"_type": "person", "name": "Michele Mario", "surname": "Elia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "michele-mario-elia", "occupation": "ex country manager per l'Italia di TAP AG", "body": "Amministratore delegato del Gruppo Ferrovie dello Stato Italiane Spa, \u00e8 anche commissario per la realizzazione delle opere relative agli assi ferroviari Napoli-Bari e Palermo-Catania-Messina, presidente di Grandi Stazioni Spa e membro del Consiglio di Amm"}
{"_type": "person", "name": "Maria Teresa", "surname": "Fumagalli Beonio Brocchieri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "maria-teresa-fumagalli-beonio-brocchieri", "occupation": "filosofa", "body": "Ha insegnato per 40 anni Storia della filosofia medievale all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Milano. Fra le sue pubblicazioni: La logica di Abelardo, La Chiesa invisibile, Eloisa e Abelardo, Le bugie di Isotta, Federico II, Ragione e fortuna, Cristiani in armi"}
{"_type": "person", "name": "Enrico", "surname": "Ghezzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "enrico-ghezzi", "occupation": "critico cinematografico, saggista, autore televisivo e conduttore televisivo", "body": "Critico cinematografico e autore televisivo, dal 1980 si \u00e8 occupato della programmazione cinematografica di Rai Tre. \u00c8 l\u2019inventore del contenitore televisivo notturno Fuori orario. Cose (mai) viste e uno dei creatori di Blob, entrambe trasmissioni nate al"}
{"_type": "person", "name": "Bruno", "surname": "Guglielmini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "bruno-guglielmini", "occupation": "amministratore Delegato del cantiere Amico & Co", "body": "Amministratore Delegato del cantiere Amico & Co, opera nel settore della riparazione e manutenzione di yacht dai 30 ai 140 metri con i suoi due cantieri, con Amico & Co a Genova e Amico Loano."}
{"_type": "person", "name": "Anna Maria", "surname": "Lorusso", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "anna-maria-lorusso", "occupation": "semiologa", "body": "Professore Associato presso il Dipartimento di Filosofia e Comunicazione dell\u2019Universit\u00e0 di Bologna, dove insegna Semiotica. Tra le sue pubblicazioni: Semiotica del testo giornalistico (con P. Violi, 2009), Metafora e conoscenza (a cura di, 2004); La tram"}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Manacorda", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-manacorda", "occupation": "caporedattore Economia e Finanza La Repubblica", "body": "\u00c8 vicedirettore del quotidiano La Stampa. Nato a Napoli nel 1965, si \u00e8 laureato in Scienze Politiche alla \u201cCesare Alfieri\u201d di Firenze. Per La Stampa si \u00e8 occupato in prevalenza di economia e finanza, seguendo le principali vicende degli ultimi venti anni."}
{"_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Mucchetti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimo-mucchetti", "occupation": "giornalista e politico", "body": "Giornalista e politico, \u00e8 Presidente della Commissione Industria, Commercio e Turismo del Senato della Repubblica. Ha collaborato con la Lettera finanziaria de L\u2019Espresso, con Mondo economico, settimanale del gruppo Sole 24 Ore, e con il quotidiano della "}
{"_type": "person", "name": "Vittorio", "surname": "Pellegrini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "vittorio-pellegrini", "occupation": "direttore del Graphene Labs dell\u2019IIT", "body": "Direttore dei Graphene Labs all\u2019Istituto Italiano di Tecnologia e direttore della divisione energia del progetto europeo flagship sul grafene. Autore di oltre 170 pubblicazioni su riviste scientifiche internazionali e di numerosi brevetti, ha fondato la s"}
{"_type": "person", "name": "Roberta", "surname": "Pinotti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "roberta-pinotti", "occupation": "ministro della difesa", "body": "Laureata in lettere, \u00e8 senatrice del gruppo del Partito Democratico. Ha iniziato il suo percorso politico dal basso, negli anni Novanta, fino ad arrivare a ricoprire ruoli di particolare delicatezza e responsabilit\u00e0 nel settore della Difesa, ritenuti fino"}
{"_type": "person", "name": "Maria Pia", "surname": "Pozzato", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "maria-pia-pozzato", "occupation": "semiologa", "body": "Insegna materie semiotiche all\u2019Universit\u00e0 di Bologna. I suoi interessi comprendono l\u2019analisi del costume (Foto di matrimoni e altri saggi, 2012), dei media (Passione vintage. Il gusto per il passato nei consumi, nei film e nelle serie, 2013, con D. Panose"}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Riccardi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-riccardi", "occupation": "fondatore della Comunit\u00e0 di Sant\u2019Egidio", "body": "Storico, autore di numerosi volumi, fondatore, nel 1968, della Comunit\u00e0 di Sant\u2019Egidio, collabora con numerosi periodici e quotidiani fra cui il Corriere della Sera. Presidente della Societ\u00e0 Dante Alighieri."}
{"_type": "person", "name": "Eleonora", "surname": "Rocconi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "eleonora-rocconi", "occupation": "musicologa", "body": "Dopo un percorso di studi classici e musicali compiuti presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Urbino, si \u00e8 specializzata nel campo della musica greca antica. Dal 1999 lavora presso la Facolt\u00e0 di Musicologia di Cremona (Universit\u00e0 degli Studi di Pavia), dove \u00e8"}
{"_type": "person", "name": "Julie", "surname": "Scipioni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "julie-scipioni", "occupation": "scrittrice", "body": "Vive a Rochester, New York. Insieme alla sorella Angela, che vive in Liguria, ha scritto \u201ca distanza\u201d il romanzo d\u2019esordio, Iris & Lily, pubblicato per Bompiani nel 2014."}
{"_type": "person", "name": "Pietro", "surname": "Spica", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "pietro-spica", "occupation": "artista, pittore, scultore", "body": "Artista, pittore, scultore. Laureato in Storia Contemporanea all\u2019Universit\u00e0 Statale di Milano, ha compiuto numerosi viaggi in Oriente, Messico, Centro e Sud America. Ha vissuto per lunghi periodi negli U.S.A. e nell\u2019Isola di Minorca. Ha collaborato, tra g"}
{"_type": "person", "name": "Rasa", "surname": "Strumskyte", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "rasa-strumskyte", "occupation": "chief marketing officer al Talent Garden", "body": "Chief marketing officer al Talent Garden. Dopo aver lavorato con diverse startup di tutta Europa, attualmente si occupa di comunicazione su diversi canali e di ricerca di sistemi digitali e tecnologici da coinvolgere all\u2019interno del coworking network di T"}
{"_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Tamburi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giovanni-tamburi", "occupation": "presidente e Amministratore delegato di TIP", "body": "Presidente e amministratore delegato di TIP, banca d\u2019affari che svolge attivit\u00e0 di investimento in capitale di rischio e advisory in operazioni di finanza straordinaria, \u00e8 attivo nel campo della finanza aziendale dal 1977."}
{"_type": "person", "name": "Gianluigi", "surname": "Trovesi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gianluigi-trovesi", "occupation": "musicista", "body": "Musicista. Il suo stile di compositore e la sua voce strumentale lo collocano al livello dei musicisti che hanno praticamente definito il concetto di un \u201cjazz europeo\u201d ispirato alla tradizione americana senza esserne una sua pedissequa imitazione:tra essi"}
{"_type": "person", "name": "Uto", "surname": "Ughi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "uto-ughi", "occupation": "violinista", "body": "Violinista italiano ha suonato in tutto il mondo con le pi\u00f9 rinomate  istituzioni e i pi\u00f9 grandi direttori d\u2019orchestra."}
{"_type": "person", "name": "Carlotta", "surname": "Ventura", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "carlotta-ventura", "occupation": "direttore Centrale Brand Strategy-Comunicazione di Ferrovie dello Stato", "body": "Group Senior VP Brand Strategy & Media di Telecom Italia, con la responsabilit\u00e0 delle politiche di Brand Development e Brand Management del Gruppo Telecom Italia, dello sviluppo della Corporate Identity, della strategia media online e offline, delle spons"}
{"_type": "person", "name": "Angela", "surname": "Vettese", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "angela-vettese", "occupation": "storica dell'arte e storica della filosofia", "body": "Critica d\u2019arte e professore associato di teoria e critica dell\u2019arte contemporanea presso l\u2019Universit\u00e0 Iuav di Venezia, ha insegnato all\u2019Universit\u00e0 Bocconi di Milano e dal 1986 scrive per il supplemento Domenica de Il Sole 24 Ore."}
{"_type": "person", "name": "Patrizia", "surname": "Violi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "patrizia-violi", "occupation": "linguista e semiologa", "body": "Professore di Semiotica presso l\u2019Universit\u00e0 di Bologna, ne dirige la Scuola Superiore di Studi Umanistici e coordina il Dottorato di Semiotica. Ha fondato il Centro di Studi sulla Memoria e i Traumi Culturali dell\u2019Universit\u00e0 di Bologna (www.trame.unibo.it"}
{"_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "Wurtz", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "maurizio-wurtz", "occupation": "biologo", "body": "Maurizio Wurtz \u00e8 biologo della societ\u00e0 Artescienza, professore di Tecniche di Monitoraggio dei Cetacei all\u2019Universit\u00e0 di Genova.\n\nDal 1995 al 2001 \u00e8 stato Conservatore scientifico del Museo Oceanografico di Monaco \u2013 Montecarlo."}
{"_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Dentone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-dentone", "occupation": "chef", "body": "Docente di Semiotica presso il Dipartimento di Filosofia e Comunicazione, Scuola di Lettere e Beni Culturali dell\u2019Universit\u00e0 di Bologna. Ha lavorato sulle teorie di genere e post-coloniali, sulle rappresentazioni dei conflitti, sugli studi sul trauma e la"}
{"_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Baldo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paolo-baldo", "occupation": "logistics and senior project manager di Amico & Co", "body": "Logistics and Senior Project Manager, Amico & Co. Da 10 anni con Amico & Co, genovese, ha conseguito la laurea in Ingegneria Navale nella sua citt\u00e0. Ha anche lavorato in Fincantieri alla costruzione di navi da crociera."}
{"_type": "person", "name": "Diego", "surname": "Molinari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "diego-molinari", "occupation": "senior project manager di Amico & Co", "body": "Senior Project Manager, Amico & Co. Originario di Albenga, laureato in Ingegneria Navale a Genova, ha lavorato nel Quality Department di Azimut Benetti prima di approdare ad Amico nel 2008."}
{"_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Militi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-militi", "occupation": "capo della sezione marketing, sales & research di Fox Channels Italy", "body": "\u00c8 vice president of Marketing & Sales di Fox International Channels Italy, dove, dal 2004, ha contribuito al lancio di numerosi canali, dopo una fiorente carriera nel marketing d\u2019importanti multinazionali del largo consumo, da Procter & Gamble a Nissan It"}
{"_type": "person", "name": "Nicola", "surname": "Costa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "nicola-costa", "occupation": "presidente di Costa Crociere", "body": "Imprenditore, prima nell\u2019ambito del Gruppo armatoriale e familiare Costa \u2013 gi\u00e0 Presidente di Costa Crociere dal 1982 al 2000 \u2013 e successivamente nella gestione dell\u2019Acquario di Genova. Attualmente membro del Consiglio d\u2019Amministrazione di Costa Edutainmen"}
{"_type": "person", "name": "Angela", "surname": "Scipioni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "angela-scipioni", "occupation": "giornalista e scrittrice", "body": "Nata e cresciuta a Rochester, nello stato di New York, vive attualmente sulla costa ligure. Insieme alla sorella Julie, nel 2014 ha pubblicato per Bompiani il romanzo d\u2019esordio, scritto \u201ca distanza\u201d e a quattro mani, Iris & Lily."}
{"_type": "person", "name": "Laura", "surname": "Anzani", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "laura-anzani", "occupation": "membro della compagnia australiana Q44", "body": "Nata e cresciuta a Milano,dopo un percorso nel cinema ed in pubblicit\u00e0 come producer prima e costumista poi, parte alla volta di New York, dove si ferma alcuni anni studiando presso la New York Film Academy e lo studio diretto da Susan Batson.\n\u00c8 stata dir"}
{"_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Cassinis", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-cassinis", "occupation": "giornalista", "body": "\u00c8 entrato al Secolo XIX nel 1988, dove si \u00e8 occupato di economia, oltre ad aver ricoperto il ruolo di inviato per importanti avvenimenti come l\u2019attacco alle Torri Gemelle del 2001 e il delitto di Cogne."}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Delzio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-delzio", "occupation": "direttore Relazioni Esterne, Affari Istituzionali e Marketing di Atlantia", "body": "Francesco Delzio: manager, scrittore, docente universitario e giornalista.\nAttualmente ricopre l\u2019incarico di Direttore Relazioni Esterne, Affari Istituzionali e Marketing (Executive Vice President) di Atlantia e di Autostrade per l\u2019Italia ed \u00e8 Direttore R"}
{"_type": "person", "name": "Costanza", "surname": "Esclapon", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "costanza-esclapon", "occupation": "direttore della Comunicazione e delle Relazioni esterne Rai", "body": "Francesco Delzio: manager, scrittore, docente universitario e giornalista.\nAttualmente ricopre l\u2019incarico di Direttore Relazioni Esterne, Affari Istituzionali e Marketing (Executive Vice President) di Atlantia e di Autostrade per l\u2019Italia ed \u00e8 Direttore R"}
{"_type": "person", "name": "Livia", "surname": "Iacolare", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "livia-iacolare", "occupation": "Manager of Media Partnerships di Twitter Italia", "body": "\u00c8 Manager of Media Partnerships di Twitter Italia ed \u00e8 stata la prima persona assunta dal team Media di Twitter per il mercato italiano. Nel suo lavoro quotidiano si relaziona con produttori e network televisivi, giornalisti, esponenti del mondo delle ist"}
{"_type": "person", "name": "Emilio", "surname": "Petrone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "emilio-petrone", "occupation": "amministratore delegato del gruppo Sisal", "body": "Emilio Petrone: Amministratore Delegato del gruppo Sisal dal 2008. A lui si deve il rilancio del gruppo, l\u2019estensione di settori come Entertainment e Payment Services e l\u2019attuazione di un piano di sviluppo e ammodernamento. La formazione di Petrone ha rad"}
{"_type": "person", "name": "Margherita", "surname": "Remotti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "margherita-remotti", "occupation": "attrice", "body": "Attrice professionista diplomata presso il Centro Teatro Attivo di Milano, perfeziona i suoi studi presso l\u2019Actor\u2019s Center di Roma, celebre luogo di formazione di numerosi talenti del cinema e del teatro italiano, diretto da Michael Margotta (membro a vit"}
{"_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "Santacroce", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "maurizio-santacroce", "occupation": "Direttore Payments & Services del Gruppo Sisal", "body": "Direttore Payments & Services del Gruppo Sisal, responsabile delle attivit\u00e0 di Istituto di Pagamento di Sisal Group e, dal 2015, membro del Consiglio di Amministrazione di Sisal Group S.p.A.\n\nMaurizio Santacroce dal 2009 \u00e8 alla guida di SisalPay, il brand"}
{"_type": "person", "name": "Lisa", "surname": "Vampa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "lisa-vampa", "occupation": "attrice", "body": "Nata e cresciuta a Napoli, si trasferisce presto a Londra dove, dopo aver lavorato per anni come medico ricercatore, riscopre la sua vena artistica e decide di voltare pagina, lasciandosi alle spalle la carriera universitaria per intraprendere quella di a"}
{"_type": "person", "name": "Rick", "surname": "Dufer", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "rick-dufer", "occupation": "autore, ha fondato e dirige Accademia Orwell", "body": "Ventinovenne vicentino, si \u00e8 laureato presso l\u2019Universit\u00e0 di Padova e svolge l\u2019attivit\u00e0 di divulgatore di filosofia e letteratura, educatore e insegnante di scrittura creativa e sceneggiatura. Autore di racconti e romanzi, nel 2014 avvia il progetto di di"}
{"_type": "person", "name": "Danco", "surname": "Singer", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "danco-singer", "occupation": "direttore del Festival della Comunicazione", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Rosangela", "surname": "Bonsignorio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "rosangela-bonsignorio", "occupation": "direttrice del Festival della Comunicazione", "body": "Dopo la laurea in Lingue e Letterature Straniere a Genova, si trasferisce in Germania e prosegue la sua formazione accademica con un Master in Traduzione Specialistica (economia e finanza). Per alcuni anni insegna Italiano come lingua straniera presso l\u2019U"}
{"_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Bianchini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paolo-bianchini", "occupation": "scienziato", "body": "Laureato in Fisica presso l'Universit\u00e0 di Genova nel 2004, nel 2008 ha conseguito un dottorato in Scienze dei Materiali nella stessa universit\u00e0. La sua ricerca riguarda la progettazione, lo sviluppo e l'utilizzo di strumentazioni biofisiche orientate allo"}
{"_type": "person", "name": "Marta", "surname": "D'Amora", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marta-d-amora", "occupation": "scienzata", "body": "Ha conseguito nell\u2019ottobre 2007 il Master in Biologia Molecolare e Cellulare presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova e nel marzo 2012 il dottorato in Neurobiologia nella stessa universit\u00e0. Da ottobre del 2012, si occupa di ricerca sullo zebra fish, presso il Dipart"}
{"_type": "person", "name": "Athanassia", "surname": "Athanassiou", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "athanassia-athanassiou", "occupation": "scienzato", "body": "Fisico e ricercatrice, da gennaio 2011 responsabile dello Smart Materials Group nel Dipartimento di Nano\ufb01sica dell\u2019Istituto Italiano di Tecnologia (IIT) di Genova. La sua esperienza in scienza dei materiali l\u2019ha portata a scoprire, con la propria equipe, "}
{"_type": "person", "name": "Despina", "surname": "Fragouli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "despina-fragouli", "occupation": "scienzato", "body": "Si \u00e8 laureata in Fisica all\u2019Universit\u00e0 di Creta nel 2001, specializzandosi in Fisica atomica molecolare e laser. Nel 2002 ha concluso un Master in Spettroscopia molecolare applicata, e successivamente ha conseguito un Dottorato di ricerca nel Dipartimento"}
{"_type": "person", "name": "Paola", "surname": "Valentini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paola-valentini", "occupation": "scienzato", "body": "Ha conseguito la laurea in Chimica e Tecnologie Farmaceutiche presso l\u2019Universit\u00e0 di Roma \"La Sapienza\" nel 2005. Successivamente ha conseguito il dottorato di ricerca in Biologia Molecolare presso la Scuola Normale Superiore di Pisa e un Master in Intern"}
{"_type": "person", "name": "Pier Paolo", "surname": "Pompa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "pier-paolo-pompa", "occupation": "scienzato", "body": "Scienziato senior a capo del gruppo di ricerca Nanobiointeractions & Nanodiagnostics dell'Istituto Italiano di Tecnologia. Ha pubblicato oltre 100 articoli su riviste Internazionali. \u00c8 anche autore di 20 brevetti. Ha vinto diversi progetti nazionali ed in"}
{"_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Bavestrello", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giorgio-bavestrello", "occupation": "professore di Biologia\u00a0Marina\u00a0-\u00a0UNIGE", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Antonini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-antonini", "occupation": "IIT", "body": "Ricercatore dell\u2019IIT e amministratore unico di SmartMicroOptics, startup dell'Istituto Italiano di Tecnologia di Genova che sviluppa, produce e commercializza Blips, minilenti da abbinare a smartphone e tablet, per trasformarli in microscopi portatili."}
{"_type": "person", "name": "Diego", "surname": "Nepi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "diego-nepi", "occupation": "direttore marketing e sviluppo CONI Servizi Spa", "body": "Dopo anni di esperienza professionale presso Larry Smith, Aeroporti di Roma S.p.A. e Grandi Stazioni S.p.A., a febbraio 2014 ha assunto il ruolo di Direttore Marketing e Sviluppo del CONI. Dal 2005 ricopre l\u2019incarico di Direttore degli Impianti Sportivi e"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Nazzari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-nazzari", "occupation": "head of commercial, Europe & Middle East Nielsen Sport", "body": "MD di Immagine & Sport dal 1998, ha portato la societ\u00e0 ad una posizione leader nell\u2019industry dello Sport Marketing. Dal 2013 \u00e8 MD di Repucom Italia, uno dei leader nel mondo in sport marketing research. La sua mission da sempre \u00e8 quella di fornire all\u2019ind"}
{"_type": "person", "name": "Gian Paolo", "surname": "Montali", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gian-paolo-montali", "occupation": "direttore generale Progetto Ryder Cup", "body": "Nato a Parma, ha raggiunto traguardi di altissimo profilo come allenatore di Volley sia di Club che di Nazionale Italiana. Ha vinto 6 Scudetti in 4 Citt\u00e0 diverse, Parma, Treviso, Atene, Roma, 4 Scudetti Giovanili consecutivi, 16 Coppe Europee, 1 mondiale,"}
{"_type": "person", "name": "Carlo Alberto", "surname": "Carnevale Maff\u00e8", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "carlo-alberto-carnevale-maff-", "occupation": "strategy and entrepreneurship SDA Bocconi", "body": "Docente di Strategia presso la Scuola di Direzione Aziendale dell\u2019Universit\u00e0 Bocconi, ha insegnato anche in prestigiosi ambienti accademici internazionali come la Graduate School of Business della Columbia University, la Stern School of Business della New"}
{"_type": "person", "name": "Pietro", "surname": "Vierchowod", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "pietro-vierchowod", "occupation": "ex calciatore", "body": "Classe 1959, \u00e8 stato uno dei migliori calciatori italiani di sempre. Campione del mondo nel 1982 con la Nazionale Italiana di Calcio, tra 1980 e 1990 \u00e8 stato uno dei massimi interpreti del ruolo di difensore a livello mondiale. Figlio di Ivan, soldato del"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Nappi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-nappi", "occupation": "ex calciatore", "body": "Romano, classe 1966, negli oltre 20 anni di carriera calcistica ha vestito ben 16 maglie diverse nel ruolo di attaccante, riuscendo per\u00f2 a farsi apprezzare ovunque.  \u00c8 rimasto una vera icona dei tifosi genoani. Cresciuto nelle giovanili della Lazio, si \u00e8 "}
{"_type": "person", "name": "Fabio", "surname": "Fazio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fabio-fazio", "occupation": "conduttore televisivo", "body": "Conduttore televisivo italiano (Savona 1964). Dopo la laurea in Lettere ha iniziato la carriera nel mondo dello spettacolo come imitatore nel programma della Rai Black out (1982). Durante tutti gli anni Ottanta ha lavorato per diverse reti televisive, ma "}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Bizzarri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-bizzarri", "occupation": "presidente della Fondazione Palazzo Ducale di Genova", "body": "Attore, conduttore e comico, ha esordito come attore teatrale al Teatro Stabile di Genova ed \u00e8 oggi conosciuto in particolare grazie al duo formato insieme a Paolo Kessisoglu, con cui ha anche condiviso programmi televisivi di successo come Camera Caf\u00e8, L"}
{"_type": "person", "name": "Paola", "surname": "Schwizer", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paola-schwizer", "occupation": "economista", "body": "Insegna Risk Management e Gestione delle Banche all\u2019Universit\u00e0 di Parma; \u00e8 professore alla SDA Bocconi School of Management, dove \u00e8 coordinatore e docente di corsi di corporate governance, controlli interni e compliance nelle banche ed \u00e8 direttore del Lab"}
{"_type": "person", "name": "Francesca", "surname": "Chelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesca-chelli", "occupation": "blogger", "body": "Dopo gli studi alla scuola svizzera francese e al liceo classico, ha frequentato l\u2019Universit\u00e0 Bocconi, sviluppando una personalit\u00e0 pragmatica ma creativa. Ha vissuto tra Londra e Bruxelles occupando posizioni manageriali di responsabilit\u00e0 in varie multina"}
{"_type": "person", "name": "Alberto", "surname": "Perini Sea", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alberto-perini-sea", "occupation": "pittore", "body": "Nato a Camogli il 17 maggio 1966, \u00e8 pittore delle marine, delle barche e delle pietre. L\u2019artista definisce le sue opere \u2013 realizzate completamente a mano libera - Incursioni Marine. Ha esposto i suoi quadri in numerose esposizioni personali e collettive, "}
{"_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Purassanta", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "carlo-purassanta", "occupation": "area vice president di Microsoft Francia", "body": "Dal 1\u00b0 febbraio 2013 \u00e8 il nuovo Amministratore Delegato di Microsoft Italia. Ha conseguito una laurea in Ingegneria Gestionale presso il Politecnico di Milano e un Master of Business Administration alla Henley Business School. \u00c8 membro del Consiglio Gener"}
{"_type": "person", "name": "Marino", "surname": "Sinibaldi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marino-sinibaldi", "occupation": "direttore di Rai Radio3", "body": "\u00c8 direttore di Rai Radio3 per la quale ha ideato e condotto diversi programmi, tra i quali Fahrenheit. Autore di saggi di critica letteraria per Einaudi, Bompiani, Baldini & Castoldi e di storia della cultura e delle comunicazioni di massa per gli editori"}
{"_type": "person", "name": "Francesca", "surname": "Balzani", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesca-balzani", "occupation": "avvocato", "body": "Avvocato, nel 2007 \u00e8 stata assessore al Bilancio per il Comune di Genova. Eletta al Parlamento Europeo, \u00e8 entrata a far parte delle Commissioni Bilancio, Controllo del Bilancio e Commercio Internazionale e successivamente della Commissione Trasporti. Dal "}
{"_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "Molinari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "maurizio-molinari", "occupation": "direttore di Repubblica", "body": "Direttore del quotidiano La Repubblica, \u00e8 stato direttore de la Stampa. Ha studiato al Manchester College di Oxford e all\u2019Universit\u00e0 ebraica di Gerusalemme e si \u00e8 laureato in Scienze politiche e in Storia all\u2019Universit\u00e0 La Sapienza di Roma. Giornalista pr"}
{"_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "Ronzoni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "maurizio-ronzoni", "occupation": "commercial printing channel director di Canon Italia", "body": "Nato a Cant\u00f9, sposato con due figli, \u00e8 laureato in economia. Ha sempre lavorato in multinazionali dell\u2019information technology, dedicandosi dapprima al coordinamento delle attivit\u00e0 di pre-post vendita e al lancio di societ\u00e0 di leasing a supporto delle atti"}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Fusco", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-fusco", "occupation": "giornalista", "body": "Nato a Roma il 23 settembre 1959, \u00e8 laureato in demo-etno-antropologia. Ha trascorso infanzia e adolescenza a L'Aquila. Nel capoluogo abruzzese, dopo esperienze con radio e tv locali, viene assunto al Centro quotidiano del Gruppo Espresso, con cui diventa"}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Boano", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-boano", "occupation": "cofondatore di Talent Garden Genova", "body": "Co-founder dello spazio di coworking Talent Garden Genova, coordina lo sviluppo tecnologico di Turbo, leader italiano nel Programmatic Advertising. Si occupa da diversi anni di sviluppo di piattaforme digitali ed analisi dati, con un particolare focus sul"}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Nesi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-nesi", "occupation": "direttore industriale ArtiGroup", "body": "Laureato in ingegneria nel 1992 al Politecnico di Milano in Tecnologie industriali, inizia il suo percorso ricoprendo ruoli di responsabilit\u00e0 di progettazione e produzione nel settore delle Arti Grafiche. Acquisisce nel corso della sua carriera profession"}
{"_type": "person", "name": "Roberto", "surname": "Ferrari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "roberto-ferrari", "occupation": "head of digital communication strategy & data analysis di Eni", "body": "Head of Digital Communication Strategy & Data Analysis di Eni. In Eni dal 1991, nel corso degli anni si \u00e8 occupato di diverse attivit\u00e0, dalla comunicazione interna alle relazioni esterne. Dal 2008 responsabile prima di eni.com e poi, seguendo l'espansione"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Alfieri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-alfieri", "occupation": "head of media production di Eni", "body": "Head of Media Production di Eni e curatore di una newsletter per Il Foglio. Precedentemente direttore de Linkiesta, inviato de La Stampa e giornalista per Il Riformista, Il Sole 24Ore e La Prealpina. Ha scritto quattro libri: Nord Terra Ostile. Perch\u00e9 la "}
{"_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Chessa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-chessa", "occupation": "visiting professor IMT Alti Studi Lucca e CEO Linkalab", "body": "PhD in Fisica Statistica, \u00e8 Visiting Professor all'IMT Scuola Alti Studi Lucca e CEO di Linkalab. Attualmente collabora col Data Science Lab di ENI e i suoi interessi scientifici vanno dall'applicazione della Meccanica Quantistica al World Wide Web, allo "}
{"_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Verga", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-verga", "occupation": "whalewatcher", "body": "Nato a Carate Brianza il 19 marzo 1993 e laureando in Scienze ambientali presso l'Universit\u00e0 di Genova. Presso l'Acquario di Genova ha lavorato al progetto Delfini metropolitani per lo studio focalizzato sul Tursiope. Avvistatore di bordo dal 2013 della G"}
{"_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Baccomo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "federico-baccomo", "occupation": "scrittore", "body": "\u00c8 nato a Milano nel 1978. Ex avvocato, nel 2007 ha lasciato la professione per dedicarsi alla scrittura; apre un blog nel quale, con lo pseudonimo di Duchesne, racconta con ironia aneddoti e retroscena del mondo professionale milanese, ambizioso e spregiu"}
{"_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Nicoletti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paolo-nicoletti", "occupation": "amministratore delegato Fondazione Cortina 2021 e subcommissario Lega Serie A", "body": "Laureato in legge all'Universit\u00e0 Statale di Milano nel 1991, Magna cum Laude, svolge l\u2019attivit\u00e0 di avvocato. Inizia l\u2019esercizio della professione a Londra e a partire dal 1993 lavora presso lo Studio del Prof. Guido Rossi, dove partecipa ad alcune delle p"}
{"_type": "person", "name": "Fabio", "surname": "Pagliara", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fabio-pagliara", "occupation": "segretario FIDAL", "body": "Nato a Catania nel 1964, dopo la laurea in Giurisprudenza, ha iniziato la sua carriera da dirigente sportivo: nel settore Sport al Comune di Catania e alla Provincia Regionale ha contribuito alla realizzazione di numerosi eventi sportivi di respiro nazion"}
{"_type": "person", "name": "Rosario", "surname": "Fiorello", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "rosario-fiorello", "occupation": "showman", "body": "Showman, conduttore radiofonico, comico, imitatore, cantante , conduttore televisivo, attore, doppiatore e pioniere dell\u2019intrattenimento corssmediale. In poche parole: il professionista del buon umore intergenerazionale. Nato a Catania il 16 maggio 1960, "}
{"_type": "person", "name": "Neri", "surname": "Marcor\u00e8", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "neri-marcor-", "occupation": "attore", "body": "Attore e imitatore, \u00e8 una delle figure pi\u00f9 versatili dello spettacolo italiano. Comincia a recitare in radio locali gi\u00e0 dai 12 anni, ma si fa notare nel 1988 in tv quando vince una puntata della Corrida di Corrado. Pur diplomatosi interprete parlamentare "}
{"_type": "person", "name": "Fabio", "surname": "Genovesi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fabio-genovesi", "occupation": "scrittore", "body": "Scrittore, tra i primi suoi romanzi Esche vive, Chi manda le onde (Premio Strega Giovani 2015) e Il mare dove non si tocca (Premio Viareggio 2018). Ha scritto anche il saggio Morte dei Marmi e il reportage dal Giro d'Italia tutti primi sul traguardo del m"}
{"_type": "person", "name": "Gustavo", "surname": "Zagrebelsky", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gustavo-zagrebelsky", "occupation": "giurista", "body": "Giurista e professore emerito di diritto costituzionale all\u2019Universit\u00e0 di Torino. \u00c8 stato giudice costituzionale dal 1995 al 2004 e presidente della Corte Costituzionale nel 2004. Membro dell\u2019Accademia delle Scienze di Torino e dell\u2019Accademia nazionale de"}
{"_type": "person", "name": "Eva", "surname": "Cantarella", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "eva-cantarella", "occupation": "storica", "body": "Laureata in Giurisprudenza nel 1960 presso l'Universit\u00e0 di Milano, ha concentrato i suoi studi sulla relazione tra il contesto economico-politico e i sistemi normativi del mondo antico. Fino al 2010 e stata docente di Istituzioni di diritto romano e di Di"}
{"_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Zanchini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giorgio-zanchini", "occupation": "giornalista e conduttore radiofonico", "body": "Giornalista e conduttore radiofonico, lavora al giornale radio Rai. Attualmente conduce Radio anch\u2019io su Radio1, in passato ha condotto varie trasmissioni su Radio1 e radio3, e su Rai3 e rai5. Con Lella Mazzoli dirige il festival del giornalismo culturale"}
{"_type": "person", "name": "Raffaele", "surname": "Simone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "raffaele-simone", "occupation": "linguista, filosofo, scrittore", "body": "Liguista, filosofo, scrittore. Emerito dell\u2019Universit\u00e0 Roma Tre (2015). Ordinario di Linguistica generale all\u2019Universit\u00e0 di Roma La Sapienza, poi all\u2019Universit\u00e0 Roma Tre. Attivit\u00e0 di ricerca e insegnamento in centri e universit\u00e0 di numerosi paesi. Consigl"}
{"_type": "person", "name": "Guido", "surname": "Tonelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "guido-tonelli", "occupation": "ricercatore associato dell\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare", "body": "Guido Tonelli, fisico del CERN, professore emerito dell\u2019Universit\u00e0 di Pisa e ricercatore associato dell\u2019INFN, \u00e8 uno dei principali protagonisti della scoperta del bosone di Higgs."}
{"_type": "person", "name": "Sergio", "surname": "Romano", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "sergio-romano", "occupation": "storico, giornalista e scrittore", "body": "Nato a Vicenza nel 1929. Dopo la laurea in giurisprudenza alla Statale di Milano e il lavoro come giornalista a Milano, Parigi, Londra e Vienna, nel 1954, ha intrapreso la carriera diplomatica: viceconsole a Innsbruck (1955), primo segretario all'ambascia"}
{"_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "D'Avenia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-d-avenia", "occupation": "scrittore", "body": "Nato a Palermo nel 1977, terzo di sei figli, frequenta il liceo classico dove incontra padre Pino Puglisi dalla cui figura viene fortemente influenzato. Nel 2000 si laurea in lettere classiche a Roma, e ottiene il dottorato di ricerca a Siena nel 2004. Co"}
{"_type": "person", "name": "Monica", "surname": "Guerritore", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "monica-guerritore", "occupation": "attrice", "body": "Attrice, drammaturga, regista e produttrice indipendente di attivit\u00e0 teatrali e cinematografiche.\nDopo il debutto a 16 anni con Giorgio Strehler al Piccolo teatro di Milano ne Il Giardino dei Ciliegi, ha costruito poi la sua carriera interpretando persona"}
{"_type": "person", "name": "Gabriele", "surname": "Muccino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gabriele-muccino", "occupation": "regista", "body": "Nato a Roma nel 1967, si avvicina al cinema dirigendo mini docu-fiction per Ultimo Minuto di Rai 3 e realizzando documentari sulla savana africana e il cortometraggio Io e Giulia. Nel 1998 viene prodotto il suo primo film Ecco fatto, in concorso al Torino"}
{"_type": "person", "name": "Ivan", "surname": "Cotroneo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "ivan-cotroneo", "occupation": "sceneggiatore, scrittore e regista", "body": "Diplomato in sceneggiatura presso il Centro Sperimentale di Cinematografia di Roma, ha ideato e scritto diverse serie televisive, fra le quali Tutti pazzi per amore, Una grande famiglia, Sirene, \u00c8 arrivata la felicit\u00e0, Un'altra vita, Sorelle e Una mamma i"}
{"_type": "person", "name": "Silvano", "surname": "Fuso", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "silvano-fuso", "occupation": "chimico e divulgatore scientifico", "body": "chimico e divulgatore, \u00e8 autore di numerosi saggi, molti dei quali dedicati a un\u2019analisi critica di fenomeni apparentemente inspiegabili. \u00c8 socio effettivo del CICAP (Comitato Italiano per il Controllo delle Affermazioni sulle Pseudoscienze). Fa parte del"}
{"_type": "person", "name": "Raffaele", "surname": "Mastrolonardo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "raffaele-mastrolonardo", "occupation": "giornalista, cofondatore di  Effecinque", "body": "Cofondatore dell\u2019agenzia giornalistica Effecinque, centrata sui nuovi formati digitali per aziende tradizionali e media company. Si occupa di tecnologia, internet, e-government e nuovi media. Ha scritto per diverse testate giornalistiche, quali Il Manifes"}
{"_type": "person", "name": "Enrico", "surname": "Pedemonte", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "enrico-pedemonte", "occupation": "giornalista e saggista", "body": "Genovese, \u00e8 laureato in Fisica ed \u00e8 giornalista professionista da oltre trent\u2019anni. \u00c8 stato inviato al Secolo XIX e caporedattore a Repubblica e all\u2019Espresso, per il quale \u00e8 stato per sei anni (2002-2008) corrispondente da New York. Nel corso della sua ca"}
{"_type": "person", "name": "", "surname": "Dente", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "", "occupation": "cantautore", "body": "Giuseppe Peveri, alias Dente, cantautore. Ha iniziato la sua avventura musicale come chitarrista dei Quic, per poi intraprendere la carriera da solista col suo primo album Anice in bocca nel 2006 con Jestrai, seguito da Non c\u2019\u00e8 due senza te del 2007, L\u2019am"}
{"_type": "person", "name": "Alberto", "surname": "Di Minin", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alberto-di-minin", "occupation": "professore Associato di Management alla Scuola Superiore Sant'Anna", "body": "\u00c8 Professore Ordinario di Management alla Scuola Superiore Sant\u2019Anna di Pisa. Ha conseguito un Ph.D. presso l\u2019Universit\u00e0 di Berkeley in California. Si occupa di gestione dell\u2019innovazione, ed in particolare di trasferimento tecnologico, Open Innovation e n"}
{"_type": "person", "name": "Cristina", "surname": "Sivieri Tagliabue", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "cristina-sivieri-tagliabue", "occupation": "giornalista", "body": "Giornalista. Classe '73, giornalista e pioniera del digitale. Ha fondato nel 2000 il motore di ricerca Altavista Italia e successivamente Tim Vision, sempre nel ruolo di direttore editoriale. \nGuida la casa di produzione Lal\u00e0 (www.lal\u00e0.tv), factory creati"}
{"_type": "person", "name": "Davide", "surname": "Anguita", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "davide-anguita", "occupation": "Professore Ordinario di Computer Science and Engineering al Dipartimento di informatica, bioingegneria, robotica e ingegneria dei sistemi dell'Universit\u00e0 degli Studi di Genova", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Piccaluga", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-piccaluga", "occupation": "Professore di Innovation Management all'Istituto di Management della Scuola Superiore di Sant'Anna di Pisa", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Michele", "surname": "Losi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "michele-losi", "occupation": "direttore Scarlattine Teatro Campsirago", "body": "Direttore artistico di Campsirago Residenza e di Pleiadi, \u00e8 laureato con lode in Storia Contemporanea ed esperto in Gestalt Psicosociale. \u00c8 tra i fondatori ed \u00e8 Presidente di ScarlattineProgetti. Ha ideato e ha curato la direzione artistica del progetto i"}
{"_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Faggi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "carlo-faggi", "occupation": "illusionista", "body": "\u00c8 uno dei massimi esperti italiani sulle tematiche scientifiche relative alla percezione e alle illusioni visive e, per i suoi studi, \u00e8 stato insignito del prestigioso \u201cPremio Leonardo per la divulgazione della Scienza\u201d, dell\u2019 \u201cAmbrogino d\u2019Oro\u201d del Comune"}
{"_type": "person", "name": "Sergio", "surname": "Solero", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "sergio-solero", "occupation": "direttore relazioni istituzionali e comunicazione di BMW Italia", "body": "Presidente e amministratore delegato di BMW Italia S.p.A. Laureato in Ingegneria gestionale al Politecnico di Milano, lavora per il BMW Group da diciassette anni. Prima della nomina alla presidenza della filiale italiana del BMW Group, ha ricoperto l\u2019inca"}
{"_type": "person", "name": "Fabio", "surname": "Bonsignorio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fabio-bonsignorio", "occupation": "Ricercatore, docente e imprenditore nei campi di robotica e IA", "body": "\u00c8 CEO and founder di Heron Robots (www.heronrobots.com), azienda deep-tech, che scommette sull\u2019innovazione radicale basata sulla ricerca di base pi\u00f9 avanzata sulla IA Fisica. \u00c8 stato visiting professor all\u2019Istituto di BioRobotica della Scuola Superiore Sa"}
{"_type": "person", "name": "Gianmaria", "surname": "Ajani", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gianmaria-ajani", "occupation": "rettore dell'Universit\u00e0 di Torino", "body": "Giurista e accademico italiano, \u00e8 dal 2013 Rettore dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Torino, dove insegna Diritto dell\u2019Arte Contemporanea. Ha insegnato in vari atenei nel mondo, ed \u00e8 presidente dell\u2019Istituto Confucio. Esperto di diritto russo e cinese, nel 2"}
{"_type": "person", "name": "Tiziana", "surname": "Andina", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "tiziana-andina", "occupation": "Universit\u00e0 di Torino", "body": "Tiziana Andina \u00e8 professoressa ordinaria di filosofia all'Universit\u00e0 di Torino. \u00c8 esperta di metafisica e ontologia con una specializzazione in ontologia sociale e in filosofia dell\u2019arte. Dal 2016 \u00e8 direttrice del centro di ricerca LabOnt - Il Laboratorio"}
{"_type": "person", "name": "Silvia", "surname": "Truzzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "silvia-truzzi", "occupation": "giornalista e scrittrice", "body": "Nata a Mantova, vive a Milano. \u00c8 laureata in Giurisprudenza e giornalista professionista dal 2001. Ha collaborato con le redazioni di Trento e Bologna del Corriere della Sera. Lavora al Fatto quotidiano da quando \u00e8 stato fondato nel 2009. Da allora ogni s"}
{"_type": "person", "name": "Luciano", "surname": "Fontana", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luciano-fontana", "occupation": "direttore del Corriere della Sera", "body": "Direttore del Corriere della Sera. Laureato in Filosofia del linguaggio a Roma, discutendo la tesi con Tullio De Mauro, ha intrapreso la carriera giornalistica come corrispondente dell\u2019Ansa e dell\u2019Unit\u00e0, dove per undici anni si \u00e8 occupato di politica ital"}
{"_type": "person", "name": "Ilaria", "surname": "Tuti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "ilaria-tuti", "occupation": "scrittrice", "body": "Vive a Gemona del Friuli, in provincia di Udine. Da ragazzina voleva fare la fotografa, ma ha studiato Economia. Ama il mare, ma vive in montagna. Appassionata di pittura, nel tempo libero ha fatto l\u2019illustratrice per una piccola casa editrice. Il suo rom"}
{"_type": "person", "name": "Sofia", "surname": "Viscardi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "sofia-viscardi", "occupation": "youtuber e scrittrice", "body": "Giovane youtuber e scrittrice. \u00c8 la voce della generazione Z, fatta di ragazzi un po' nerd, con ambizioni concrete, pronta a mettersi in discussione e a rimboccarsi le maniche. Con una community di oltre 700 mila iscritti al suo canale YouTube, pi\u00f9 di 850"}
{"_type": "person", "name": "Daria", "surname": "Bignardi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "daria-bignardi", "occupation": "scrittrice e giornalista", "body": "\u00c8 nata a Ferrara e vive a Milano dal 1984. Nel 2009 ha pubblicato il memoir Non vi lascer\u00f2 orfani (Mondadori), che ha vinto il premio Rapallo, il premio Elsa Morante, il premio Citt\u00e0 di Padova. Sempre per Mondadori sono usciti i suoi romanzi Un karma pesa"}
{"_type": "person", "name": "Relja", "surname": "Lukic", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "relja-lukic", "occupation": "violoncellista", "body": "Nato a Belgrado, compie i primi studi sotto la guida del nonno materno, V. Olgiati. Si perfeziona presso il Conservatorio G. Verdi di Milano e l'Accademia W. Stauffer di Cremona, con il Maestro R. Filippini. Ancora studente, inizia l\u2019attivit\u00e0 concertistic"}
{"_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Allevi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giovanni-allevi", "occupation": "compositore, pianista e scrittore", "body": "Direttore d\u2019orchestra, pianista, nonch\u00e9 uno dei maggiori compositori puri dell\u2019attuale panorama internazionale. Diplomato in Pianoforte e Composizione e laureato in Filosofia, \u00e8 autore di numerosi album discografici e protagonista di tourn\u00e9e italiane e in"}
{"_type": "person", "name": "Sofia", "surname": "Bignamini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "sofia-bignamini", "occupation": "psicoterapeuta e scrittrice", "body": "Psicoterapeuta e scrittrice, \u00e8 socia dell\u2019Istituto Minotauro, dove svolge attivit\u00e0 di psicoterapia e sostegno con adolescenti, preadolescenti e genitori. \u00c8 docente presso la Scuola di Specializzazione in Psicoterapia dell\u2019Adolescente e del Giovane Adulto "}
{"_type": "person", "name": "Umberto", "surname": "Orsini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "umberto-orsini", "occupation": "attore", "body": "Nasce a Novara e si forma a Roma all\u2019Accademia Silvio d\u2019Amico, esordendo subito con la Compagnia dei Giovani (1957), continua con la compagnia Morelli Stoppa, con Sarah Ferrati e con Gabriele Lavia, al Teatro Eliseo, di cui \u00e8 stato a lungo direttore artis"}
{"_type": "person", "name": "Gianrico", "surname": "Carofiglio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gianrico-carofiglio", "occupation": "scrittore", "body": "Nato a Bari, \u00e8 stato a lungo un pubblico ministero, specializzato in indagini sulla criminalit\u00e0 organizzata. Nel 2007 viene nominato consulente della commissione parlamentare antimafia e dal 2008 al 2013 \u00e8 senatore della Repubblica. Ha esordito nella narr"}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Greco", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-greco", "occupation": "procuratore capo di Milano", "body": "Magistrato, procuratore capo della Repubblica di Milano dal 2016, con una lunga esperienza nel diritto penale dell\u2019economia e in materia di reati finanziari. Ha fatto parte del pool di Mani pulite negli anni Novanta ed \u00e8 stato titolare di importanti inchi"}
{"_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Caccia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimo-caccia", "occupation": "fisico del CNR", "body": "Nato nel 1966, \u00e8 stato Direttore dell'Istituto di Studi sui Sistemi Intelligenti per l'Automazione del Consiglio Nazionale delle Ricerche. Si occupa di robotica marina dal 1993 tramite lo sviluppo di veicoli senza equipaggio subacquei e di superficie. Ha "}
{"_type": "person", "name": "Beatrice", "surname": "Luzzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "beatrice-luzzi", "occupation": "attrice", "body": "Romana, classe 1970, inizia la sua attivit\u00e0 teatrale gi\u00e0 al liceo; si laurea con lode in Scienze politiche e lavora due anni a Bruxelles nella Direzione Generale per gli Aiuti Umanitari della Commissione Europea. A vent'anni inizia a lavorare alla Rai e r"}
{"_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Cottarelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "carlo-cottarelli", "occupation": "economista", "body": "Economista, direttore de Programma per l'Educazione nelle Scienze Economiche e Sociali dell\u2019Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore e docente nella stessa Universit\u00e0. Laureato in Scienze Economiche e Bancarie all\u2019Universit\u00e0 di Siena e con un master in Econom"}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Marconi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-marconi", "occupation": "direttore R&S del Wall Street Journal", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Stefania", "surname": "Operto", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefania-operto", "occupation": "sociologa presso la Scuola di Robotica", "body": "Sociologa, esperta in metodi e tecniche della ricerca sociale e analisi della pubblica opinione. Svolge attivit\u00e0 di ricerca, formazione e docenza presso Universit\u00e0, istituti e fondazioni di ricerca, enti pubblici e privati. Insegna Metodi e tecniche di ri"}
{"_type": "person", "name": "Antonio", "surname": "Scurati", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "antonio-scurati", "occupation": "scrittore", "body": "\u00c8 scrittore, docente presso l\u2019Universit\u00e0 IULM e editorialista. Dopo la laurea in Filosofia presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Milano, ha continuato gli studi a Parigi e ottenuto un dottorato di ricerca in Teoria e analisi del testo presso l'Universit\u00e0 di "}
{"_type": "person", "name": "Guglielmo", "surname": "Scilla", "isAuthor": true, "alias": "Willwoosh", "slug": "guglielmo-scilla", "occupation": "attore e youtuber", "body": "\u00c8 un artista accostabile a tanti mondi: YouTube ed editoria, radio e televisione, teatro e cinema. Partito come \u201cre di YouTube\u201d \u2013 cos\u00ec lo definivano i suoi coetanei sul web \u2013 in neanche dieci anni si \u00e8 rivelato l'incarnazione del talento poliedrico e mult"}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Leoni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-leoni", "occupation": "amministratore unico di Show Reel", "body": "42 anni, creativo atipico, \u00e8 l\u2019amministratore unico di Show Reel, brand di Massa di Leoni S.r.l. Insegna Nuovi format per i media digitali presso l\u2019Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore di Milano ed \u00e8 uno dei fondatori di Show Reel, societ\u00e0 leader nel Bran"}
{"_type": "person", "name": "Davide", "surname": "Oldani", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "davide-oldani", "occupation": "chef", "body": "Chef Stella Michelin, nato nel 1967 a Cornaredo (Mi), dove, nella frazione San Pietro all'Olmo, nel 2003, ha aperto il suo ristorante, il D'O. Dopo un anno di attivit\u00e0, le pi\u00f9 autorevoli guide gastronomiche lo annoverano fra i grandi chef della cucina ita"}
{"_type": "person", "name": "Francesca", "surname": "Bria", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesca-bria", "occupation": "assessore all'innovazione tecnologica a Barcellona", "body": "Nata nel 1979, ha una formazione in scienze sociali ed economia dell'innovazione, un dottorato di ricerca presso l'Imperial College Business School e un master in E-business e innovazione presso l'University College di Londra, Birkbeck. \u00c8 coordinatrice de"}
{"_type": "person", "name": "Sergio Claudio", "surname": "Perroni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "sergio-claudio-perroni", "occupation": "scrittore, editor e traduttore", "body": "Siciliano. Nato nel 1956 a Milano, ha vissuto a Roma e Napoli e infine si \u00e8 trasferito a Taormina. Qui dirige la sua agenzia letteraria e editoriale, lo Studio Perroni & Morli. \u00c8 editor (Caos calmo di Veronesi, Le uova del drago di Buttafuoco ecc.) e trad"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Massarotto", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-massarotto", "occupation": "founder & vp creative, content and media di Doing", "body": "\u00c8 fondatore e partner di DOING, l\u2019agenzia di comunicazione digitale leader in Italia, nata nel 2015 dalla fusione tra Hagakure (fondata proprio da Massarotto nel 2006), DNSee e Banzai Consulting. Riconosciuto imprenditore e opinion leader sui temi dei Soc"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Bardazzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-bardazzi", "occupation": "direttore comunicazione esterna di Eni", "body": "Nato a Prato nel 1967, dal 2015 \u00e8 Direttore Comunicazione Esterna di Eni. \u00c8 professore al Master di Giornalismo di ALMED-Universit\u00e0 Cattolica di Milano e visiting fellow alla Oxford University. Nel 2017 \u00e8 confermato Consigliere di Agi SpA e nominato consi"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Gobbi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-gobbi", "occupation": "head of content marketing, digital, media and communication di Red Bull", "body": "Nasce in provincia di Milano nel 1979 e dopo la laurea in Relazioni Pubbliche e Pubblicit\u00e0 alla IULM di Milano e una breve esperienza nel Retail, collabora con diverse societ\u00e0 del gruppo RCS sviluppando le proprie competenze di Event&Sport Marketing, B2B&"}
{"_type": "person", "name": "Hilary", "surname": "Pagnotta", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "hilary-pagnotta", "occupation": "responsabile marketing di Movendo Technology", "body": "Nata a Genova (1989) da madre italiana e padre italoamericano, consegue prima la laurea in Business Studies and International Relations presso la Canterbury Christ Church University in Inghilterra e poi un Master in International Marketing and Business De"}
{"_type": "person", "name": "Maria", "surname": "Latella", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "maria-latella", "occupation": "giornalista", "body": "Giornalista multimediale, \u00e8 da dieci anni punto di riferimento dell'informazione politica di Sky TG24, dove conduce il suo programma L'Intervista, vincitore del Premio Ischia come miglior programma di attualit\u00e0 e politica. Laureata in Giurisprudenza, ha l"}
{"_type": "person", "name": "Mauro", "surname": "Bombacigno", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "mauro-bombacigno", "occupation": "head of engagement Bnp Paribas Italia", "body": "\u00c8 Direttore Engagement di BNP Paribas Italia, una direzione che racchiude comunicazione, corporate social responsibility e diversity & inclusion, dallo scorso febbraio. 56 anni, modenese di Mirandola, \u00e8 laureato in Economia alla Bocconi. Ha una lunga ed a"}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Bottura", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-bottura", "occupation": "giornalista, autore televisivo", "body": "Giornalista, conduttore radiofonico, autore televisivo e scrittore. \u00c8 rubrichista, satirico e non, de La Stampa e Oggi. Formatosi a Cuore, ha scritto per la Repubblica, l'Espresso, il Corriere della Sera, l'Unit\u00e0. \u00c8 il \"braccio destro\" tv di Geppi Cucciar"}
{"_type": "person", "name": "Marcello", "surname": "Flores", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marcello-flores", "occupation": "storico", "body": "Storico, ha insegnato Storia contemporanea e Storia comparata presso l\u2019Universit\u00e0 di Siena, ateneo per cui ha diretto il master europeo in Human Rights and Genocide Studies e ha dedicato le sue ricerche storiche ai genocidi ai totalitarismi e ai diritti u"}
{"_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Giletti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimo-giletti", "occupation": "giornalista, autore e conduttore televisivo", "body": "\u00c8 autore e conduttore televisivo. Ha esordito nel 1989 a \u00abMixer Cultura\u00bb di Arnaldo Bagnasco, per poi entrare nel 1990 nella redazione di \u00abMixer \u00bb, storico programma di informazione di Giovanni Minoli, dove realizza inchieste e reportage di successo. Cont"}
{"_type": "person", "name": "", "surname": "Murubutu", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "", "occupation": "cantante", "body": "Al secolo Alessio Mariani, insegnante di filosofia e storia presso il liceo \u201cMatilde di Canossa\u201d di Reggio Emilia, dal 2000 comincia a riflettere sulla interazione fra contenuti scolastici e musica rap. Il risultato \u00e8 un nuovo sottogenere musicale: il rap"}
{"_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Bottazzini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paolo-bottazzini", "occupation": "Consulente di mktg digitale e information architecture, fondatore di VentunoLab", "body": "Laureato in filosofia all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Milano, ha coordinato lo sviluppo di un metodo per l\u2019architettura delle informazioni su media digitali, che \u00e8 stato collaudato con successo presso grandi clienti istituzionali italiani e stranieri. I ris"}
{"_type": "person", "name": "Sandro", "surname": "Volpe", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "sandro-volpe", "occupation": "Partner, Chief innovation officer, Strategic Director di KleinRusso", "body": "Da gennaio del 2018 \u00e8 senior partner di KleinRusso. Ex bocconiano, lavora per 7 anni in TBWA/Italia prima come account, poi come strategic planner. \u00c8 responsabile del coordinamento internazionale di PlayStation, per i lanci delle console PlayStation2, Pla"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Formento", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-formento", "occupation": "direttore centrale digital di Cond\u00e9 Nast", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Daniele", "surname": "Chieffi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "daniele-chieffi", "occupation": "Direttore della comunicazione digitale in Agi", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Juan Carlos", "surname": "de Martin", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "juan-carlos-de-martin", "occupation": "Professore Associato di Computer Engeneering e condirettore del NEXA Center for Internet & Society del Politecnico di Torino", "body": "aspettiamo bio, descrizione corso e numero di ore"}
{"_type": "person", "name": "Rodolfo", "surname": "Zunino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "rodolfo-zunino", "occupation": "professore di cyber security dell'Universit\u00e0 di Genova", "body": "Laureato con lode in Ingegneria Elettronica all\u2019Universit\u00e0 di Genova, \u00e8 titolare dei Corsi di \u201cSistemi embedded\u201d e \u201cCyber\u00a0Security\u201d nel Corso di Laurea in Ingegneria Elettronica, e docente di \u201cArchitetture HW di Sistemi Embedded\u201d nel Corso di Laurea in In"}
{"_type": "person", "name": "Licia", "surname": "Troisi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "licia-troisi", "occupation": "scrittrice", "body": "Scrittrice italiana (Roma 1980). Laureata in Astrofisica, nel 2004 ha esordito come autrice fantasy con Nihal della terra del vento (primo romanzo della trilogia Cronache del Mondo Emerso, 2004-05). Sull\u2019onda del successo ottenuto, T. ha pubblicato altre "}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Morena", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-morena", "occupation": "cofondatore di Nextatlas", "body": "PhD in filosofia, \u00e8 co-fondatore e CEO di iCoolhunt Spa/Nextatlas, un servizio innovativo che offre analisi esatte sulle tendenze emergenti grazie a uno studio in tempo reale di dati provenienti dai social media. Tra i clienti di Nextatlas figurano brand "}
{"_type": "person", "name": "Lorenzo", "surname": "Nigro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "lorenzo-nigro", "occupation": "archeologo", "body": "Archeologo e accademico, insegna Archeologia e Storia dell\u2019Arte del Vicino Oriente Antico e Archeologia Fenicio-Punica all\u2019Universit\u00e0 La Sapienza di Roma. \u00c8 un archeologo da campo con una vasta esperienza nel Vicino Oriente e nel Mediterraneo: \u00e8 il dirett"}
{"_type": "person", "name": "Manfredi", "surname": "Tumminello", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "manfredi-tumminello", "occupation": "musicista", "body": "Si \u00e8 avvicinato alla musica presso il conservatorio V. Bellini di Palermo, entrando nella classe di chitarra classica del Maestro Nicola Oteri. Agli studi classici ha sempre affiancato anche l\u2019esplorazione di vari generi, come il rock, il blues, il pop e "}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Pellicini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-pellicini", "occupation": "attore", "body": "Scrittore, cantautore ed attore comico, \u00e8 direttore artistico del Festival dei laghi Lombardi, membro della compagnia teatrale I Legnanesi."}
{"_type": "person", "name": "Duccio", "surname": "Cavalieri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "duccio-cavalieri", "occupation": "microbiologo", "body": "Dopo aver ottenuto il dottorato di ricerca in Genetica presso l'Universit\u00e0 di Pavia, nel 1998 DC si \u00e8 trasferito ad Harvard come postdottorando con il professor Daniel Hartl. Attualmente \u00e8 uno dei principali esperti nello studio del ruolo della globalizza"}
{"_type": "person", "name": "Giuseppe", "surname": "Tornatore", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giuseppe-tornatore", "occupation": "regista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Nicola", "surname": "Piovani", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "nicola-piovani", "occupation": "pianista e compositore", "body": "Nato nel 1946 a Roma, \u00e8 musicista (pianista, direttore d\u2019orchestra, compositore di musica per il cinema e il teatro, di canzoni, di musica da camera e sinfonica). Gran parte della sua attivit\u00e0 \u00e8 dedicata al cinema e al teatro, fra i quali si divide con pa"}
{"_type": "person", "name": "Luigi", "surname": "Ferraris", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luigi-ferraris", "occupation": "manager", "body": "Luigi Ferraris \u00e8 attualmente Vicepresidente di Banca Passadore & C., Vicepresidente esecutivo di Cambiaso Risso Marine e Senior Advisor del Fondo Infrastrutturale Energy Infrastructure and Partners.\n\nNegli ultimi 10 anni ha ricoperto diversi ruoli apicali"}
{"_type": "person", "name": "Barbara", "surname": "Cominelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "barbara-cominelli", "occupation": "direttore Marketing & Operations di Microsoft", "body": "\u00c8 Direttore Marketing & Operations di Microsoft a diretto riporto dell\u2019Amministratore Delegato Silvia Candiani. Laureata a pieni voti in Business Administration presso l\u2019Universit\u00e0 Bocconi, Barbara Cominelli ha maturato una solida esperienza internazional"}
{"_type": "person", "name": "Roberto", "surname": "Burioni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "roberto-burioni", "occupation": "medico e divulgatore scientifico", "body": "Medico, ricercatore, Ordinario di Microbiologia all'Universit\u00e0 San Raffaele di Milano. Negli ultimi anni \u00e8 diventato noto al grande pubblico per i suoi interventi contro la disinformazione circa il tema dei vaccini, veicolando messaggi fondamentali anche "}
{"_type": "person", "name": "Moni", "surname": "Ovadia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "moni-ovadia", "occupation": "attore, musicista e scrittore ", "body": "\u00c8 attore, musicista e scrittore. Nato a Plovdiv in Bulgaria, da una famiglia ebraico-sefardita, dopo gli studi universitari e una laurea in scienze politiche ha dato avvio alla sua carriera d\u2019artista come ricercatore, cantante e interprete di musica etnic"}
{"_type": "person", "name": "Lorenzo", "surname": "Baglioni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "lorenzo-baglioni", "occupation": "cantante e divulgatore scientifico", "body": " Cantante, autore, presentatore e attore, ex docente di Matematica. Col format delle canzoni didattiche (Bella, Prof! - Sony Music) nel 2018 arriva sul palco di Sanremo con la canzone \u201cIl Congiuntivo\u201d. Ha condotto programmi per la TV come \u201cL\u2019Isola degli E"}
{"_type": "person", "name": "Furio", "surname": "Garbagnati", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "furio-garbagnati", "occupation": "ceo di Weber Shandwick", "body": "\u00c8 Chief Executive Officer di Weber Shandwick Italia e membro del Board di Amcham. Con una laurea in Economia conseguita presso l\u2019Universit\u00e0 Bocconi di Milano, ha co-fondato la SCR Associati, divenuta azienda leader nel settore delle Relazioni Pubbliche su"}
{"_type": "person", "name": "Amleto", "surname": "De Silva", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "amleto-de-silva", "occupation": "scrittore e vignettista", "body": "Scrittore e vignettista con una vena satirica che lo ha anche portato a vincere il premio Satira Politica di Forte dei Marmi. Ha esordito proprio grazie alle sue vignette su Cuore e poi su Smemoranda, ma si fa conoscere anche per i suoi libri, come Stronz"}
{"_type": "person", "name": "Valter", "surname": "Tucci", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "valter-tucci", "occupation": "Senior Group Leader del Neurobehavioural Genetics group all'IIT", "body": "Neuroscienziato, \u00e8 il senior group leader del laboratorio di Genetica neurocomportamentale del dipartimento di Neuroscienze e neurotecnologie dell\u2019Istituto Italiano di Tecnologia (IIT) di Genova. Ha lavorato per alcuni dei maggiori istituti di ricerca, fr"}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Purgatori", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-purgatori", "occupation": "giornalista, sceneggiatore", "body": "\u00c8 giornalista, sceneggiatore e conduttore tv. Ha collaborato con L\u2019Unit\u00e0, Le Monde Diplomatique, Vanity Fair, Huffington Post e il World service della BBC. Tra i film che ha scritto per il cinema si ricordano Il giudice ragazzino (1994), Fortapasc (2009),"}
{"_type": "person", "name": "Guido", "surname": "Saracco", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "guido-saracco", "occupation": "rettore del Politecnico di Torino", "body": "\u00c8 Rettore del Politecnico di Torino da febbraio 2018, ateneo presso cui si \u00e8 laureato in Ingegneria Chimica. Nel 2002 \u00e8 diventato professore ordinario del Politecnico, assumendo anche la carica di Vicerettore. \u00c8 socio corrispondente dell\u2019Accademia delle S"}
{"_type": "person", "name": "Enrico", "surname": "Mentana", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "enrico-mentana", "occupation": "giornalista e direttore TG La7", "body": "Giornalista, conduttore televisivo ed editore. Dal 2010 \u00e8 il direttore del TG LA7, per il quale ha svolto anche le celebri edizioni speciali per le elezioni, popolarmente chiamate \u201cmaratone\u201d, in cui ha seguito l\u2019esito dei voti. Nel 1980 ha esordito in tel"}
{"_type": "person", "name": "Diego", "surname": "Abatantuono", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "diego-abatantuono", "occupation": "attore", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Terruzzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giorgio-terruzzi", "occupation": "giornalista", "body": "Scrittore e giornalista, collabora con Il Corriere della Sera, TG5, Icon, Quelli che il calcio. \u00c8 autore di testi per il teatro e il cinema. \u00c8 stato vice-direttore di Sport Mediaset e capo della redazione del programma televisivo Matrix, diretto da Enrico"}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Piccaluga", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-piccaluga", "occupation": "Professore di Innovation Management all'Istituto di Management della Scuola Superiore di Sant'Anna di Pisa", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Baricco", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-baricco", "occupation": "scrittore", "body": "Scrittore tra i pi\u00f9 amati e conosciuti in Italia. L'amore per la musica e per la letteratura ispirano sin dagli inizi la sua attivit\u00e0 di saggista e narratore. Il suo esordio come scrittore avviene proprio con un saggio su Gioachino Rossini, Il genio in fu"}
{"_type": "person", "name": "Roberto", "surname": "Zaccaria", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "roberto-zaccaria", "occupation": "costituzionalista", "body": "Professore di diritto costituzionale  gi\u00e0 insegnante presso l\u2019Universit\u00e0 di Firenze, la LUISS e la LUMSA di Roma. Presidente del Consiglio italiano per i rifugiati. Membro della camera dei deputati dalla XIV alla  XVI legislatura, Vice Presidente della Co"}
{"_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Nidi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-nidi", "occupation": "compositore, arrangiatore, direttore d'orchestra e pianista", "body": "\u00c8 compositore, arrangiatore, direttore d\u2019orchestra e pianista. Nel 1985 \u00e8 finalista al concorso internazionale di direzione d\u2019orchestra Arturo Toscanini, iniziando una collaborazione con l\u2019Orchestra Sinfonica Toscanini. Ha diretto la prima mondiale dell\u2019o"}
{"_type": "person", "name": "Alberto", "surname": "Parone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alberto-parone", "occupation": "musicista", "body": "Intensa l\u2019attivit\u00e0 concertistica: fra gli altri Bob Mover, Hengel Gualdi, Gianni Basso, Stefano Bollani, Nando De Luca, Renato Sellani. Per tre anni nell\u2019orchestra del cantautore folk Gipo Farassino, con il quale ha partecipato al tour in Argentina e Bras"}
{"_type": "person", "name": "Bati", "surname": "Bertolio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "bati-bertolio", "occupation": "musicista", "body": "Musicista di formazione classica, si esibisce regolarmente come organista da solista o in formazioni cameristiche. Nel 2005 ha pubblicato il CD L\u2019organo Sonante per la Real Chiesa di Superga, inciso sull\u2019organo storico della Basilica di Superga, di cui \u00e8 "}
{"_type": "person", "name": "Serena", "surname": "Bertolucci", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "serena-bertolucci", "occupation": "direttore Fondazione Palazzo Ducale Genova", "body": "Da gennaio 2019 \u00e8 primo direttore donna di Palazzo Ducale Fondazione per la Cultura a Genova. Storica dell\u2019arte, laureata con lode presso la Facolt\u00e0 di Lettere dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, e poi alla Scuola di Specializzazione in Storia dell\u2019arte e delle ar"}
{"_type": "person", "name": "Costanza", "surname": "DiQuattro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "costanza-diquattro", "occupation": "scrittrice", "body": "Siciliana, \u00e8 direttore artistico del Teatro Donnafugata dal 2010, il teatro di famiglia restituito alla fruizione del pubblico dopo 6 anni di lavori di restauro, che sta riscuotendo particolare successo anche grazie a importanti progetti e collaborazioni."}
{"_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Robecchi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-robecchi", "occupation": "giornalista e scrittore", "body": "Giornalista e scrittore. Lavora anche per il teatro e la televisione, fa parte della squadra di autori che scrivono i programmi e gli spettacoli di Maurizio Crozza e ha collaborato per le trasmissioni di Piero Chiambretti. Collabora con Il Fatto Quotidian"}
{"_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Boniolo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giovanni-boniolo", "occupation": "filosofo della scienza", "body": "Filosofo della scienza e accademico, conosciuto anche per la sua carriera di dirigente sportivo e cestista. \u00c8 laureato in Fisica e Filosofia ed \u00e8 Ambasciatore Onorario della Technische Universit\u00e4t M\u00fcnchen. Attualmente insegna Filosofia della Scienza e Med"}
{"_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Toti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giovanni-toti", "occupation": "governatore della Regione Liguria", "body": "Politico e giornalista professionista, \u00e8 stato direttore di Studio Aperto e del Tg4. Nel 2014 inizia la sua carriera politica, quando Silvio Berlusconi lo nomina consigliere politico di Forza Italia. Dopo un anno da europarlamentare, nel 2015 si candida a"}
{"_type": "person", "name": "Giuseppe", "surname": "Sala", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giuseppe-sala", "occupation": "sindaco di Milano", "body": "Politico, \u00e8 stato dirigente d\u2019azienda e dirigente pubblico, attualmente sindaco di Milano dal giugno del 2016, con candidatura sostenuta dal PD e dall\u2019Italia dei Valori. \u00c8 stato commissario unico di Expo 2015 e amministratore delegato di Expo 2015 S.p.A. "}
{"_type": "person", "name": "Daniela", "surname": "Missaglia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "daniela-missaglia", "occupation": "avvocato e scrittrice", "body": "Avvocato matrimonialista, specializzata in Diritto della famiglia e Diritto della persona. La sua lunga esperienza nel campo le ha permesso di diventare una figura autorevole in tema di leggi legate alla vita coniugale, divorzi e condivisione dei figli. N"}
{"_type": "person", "name": "Nando", "surname": "Pagnoncelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "nando-pagnoncelli", "occupation": "presidente di Ipsos Italia", "body": "Ricercatore sociale e analista della pubblica opinione, presidente di Ipsos Italia, istituto che svolge ricerche di mercato e sondaggi di opinione, leader in Italia e presente in 90 paesi. Ha preso parte per 10 anni alla trasmissione Ballar\u00f2, in onda su R"}
{"_type": "person", "name": "Fabrizio", "surname": "Roncone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fabrizio-roncone", "occupation": "giornalista", "body": "\u00c8 inviato speciale del \u201cCorriere della Sera\u201d. Ha pubblicato, nel 2016, il noir \u201cLa paura ti trova\u201d (Rizzoli), e nel 2019, con Aldo Cazzullo, il romanzo \"Peccati immortali\" (Mondadori)."}
{"_type": "person", "name": "Vito", "surname": "Monetti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "vito-monetti", "occupation": "magistrato", "body": "\u00c8 stato magistrato dal 1967 al 2015, \u00e8 stato Procuratore generale della Corte d\u2019appello di Genova e ha collaborato con il Consiglio d\u2019Europa. Ha fatto parte della Delegazione italiana alla Conferenza di Roma del 1998 che ha istituito la Corte penale inter"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Bentivogli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-bentivogli", "occupation": "segretario generale dei metalmeccanici della Cisl Fim Cisl", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Malcom", "surname": "Pagani", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "malcom-pagani", "occupation": "vicedirettore di Vanity Fair", "body": "Giornalista e vicedirettore del settimanale Vanity Fair. Tra le importanti testate per cui lavora e ha lavorato, si ricorda il Messaggero, Il Fatto Quotidiano, L\u2019Espresso e L\u2019Unit\u00e0."}
{"_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Zanandrea", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "federico-zanandrea", "occupation": "attore", "body": "Attore, conduttore, regista teatrale e doppiatore. Tra i suoi grandi successi, si ricorda che \u00e8 stato anche direttore di doppiaggio di alcuni celebri prodotti, come le serie televisive I Borgia, The Crown e Tredici (in cui d\u00e0 la voce a Marcus Cole). Oltre"}
{"_type": "person", "name": "Miriam", "surname": "Meghnagi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "miriam-meghnagi", "occupation": "cantante ed etno-musicologa", "body": "Nata a Tripoli, Miriam Meghnagi si \u00e8 laureata in filosofia all'Universit\u00e0 di Roma \"La Sapienza\", specializzandosi in Psicologia Dinamica e in Etnomusicologia. Svolge ricerca sul patrimonio musicale ebraico ed \u00e8 considerata una delle principali interpreti "}
{"_type": "person", "name": "Margherita", "surname": "Tiesi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "margherita-tiesi", "occupation": "attrice", "body": "Nata a Firenze, ha studiato all\u2019Accademia Internazionale d\u2019Arte Drammatica del Teatro Quirino-Vittorio Gassman (successivamente Q-Academy), poi al Centro Sperimentale di Cinematografia-Scuola Nazionale di Cinema. Dopo il suo debutto in Rai nel 2017 nella "}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Silella", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-silella", "occupation": "attore e doppiatore", "body": "Diplomato Attore presso Accademia del Cinema di Cinecitt\u00e0, inizia la sua carriera teatrale presso il Teatro Quirino in Roma con lo Spettacolo Pene d\u2019amor Perdute di William Shakespeare ripreso per le stagioni estive del Globe Theatre di Roma sotto la dire"}
{"_type": "person", "name": "Serena", "surname": "Porcari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "serena-porcari", "occupation": "vice presidente di Dynamo Camp", "body": "\u00c8 Consigliere Delegato di Fondazione Dynamo dal 2004 e Vice Presidente dell\u2019Associazione Dynamo Camp Onlus; dal maggio 2010 \u00e8 Presidente di Dynamo Academy srl Impresa Sociale. Laureata con lode in Economia Aziendale all\u2019Universit\u00e0 Bocconi di Milano, ha co"}
{"_type": "person", "name": "Roberto", "surname": "Olivi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "roberto-olivi", "occupation": "direttore comunicazione di BMW Italia", "body": "\u00c8 Direttore Relazioni Istituzionali e Comunicazione di BMW Italia S.p.A. Laureato in Lettere Moderne presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Milano, ha maturato un'esperienza ventennale nel settore della comunicazione, con particolare attenzione al settore aut"}
{"_type": "person", "name": "", "surname": "La Compagnia del Cigno", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "", "occupation": "Chiara Pia Aurora, Hildegard De Stefano, Leonardo Mazzarotto, Emanuele Misuraca, Fotin\u00ec Peluso, Ario Sgroi, Francesco Tozzi", "body": "Chiara Pia Aurora, Hildegard De Stefano, Leonardo Mazzarotto, Emanuele Misuraca, Fotin\u00ec Peluso, Ario Sgroi, Francesco Tozzi sono giovani e talentuosi musicisti che vivono lontani dalle loro case per realizzare la loro carriera, portando con s\u00e9 un esempio "}
{"_type": "person", "name": "Gianvito", "surname": "Martino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gianvito-martino", "occupation": "direttore scientifico dell'IRCCS Ospedale San Raffaele di Milano", "body": "Dal 2016, \u00e8 Direttore Scientifico dell\u2019Istituto Scientifico San Raffaele di Milano. Laureato in Medicina e Chirurgia presso l\u2019Universit\u00e0 di Pavia e specializzato in Neurologia nel 1991, dal 1990 al 1992 ha svolto attivit\u00e0 di ricerca presso il Dipartimento"}
{"_type": "person", "name": "Claudio", "surname": "Arrigoni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "claudio-arrigoni", "occupation": "giornalista", "body": "Giornalista della Gazzetta dello Sport, collabora con diverse testate, come il Corriere della Sera e la RAI. Dal 1992 al 2016 ha seguito le sette edizioni delle Paralimpiadi estive e quattro di quelle invernali dal 1994 al 2014. \u00c8 stato anche consulente p"}
{"_type": "person", "name": "Danilo", "surname": "Gasparini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "danilo-gasparini", "occupation": "docente di Storia dell\u2019agricoltura e dell\u2019alimentazione, Universit\u00e0 di Padova", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Nicola", "surname": "Perullo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "nicola-perullo", "occupation": "filosofo e docente, Universit\u00e0 di Scienze Gastronomiche di Pollenzo", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Yann", "surname": "Grappe", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "yann-grappe", "occupation": "storico del vino e ristoratore", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Alberto", "surname": "Capatti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alberto-capatti", "occupation": "rettore dell\u2019Universit\u00e0 di Scienze Gastronomiche di Pollenzo", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Gori", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-gori", "occupation": "Museo della scienza di Firenze", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Alberto", "surname": "Nobili", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alberto-nobili", "occupation": "magistrato", "body": "\u00c8 Procuratore Aggiunto presso il Tribunale di Milano ed \u00e8 in Magistratura dal 1979. \u00c8 tra i protagonisti delle grandi inchieste e processi degli anni Novanta sulle associazioni mafiose presenti sul territorio lombardo. Ha lavorato presso la Direzione Dist"}
{"_type": "person", "name": "Chiara Pia", "surname": "Aurora", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "chiara-pia-aurora", "occupation": "La Compagnia del Cigno", "body": "Chiara Pia Aurora, Hildegard De Stefano, Leonardo Mazzarotto, Emanuele Misuraca, Fotin\u00ec Peluso, Ario Sgroi, Francesco Tozzi sono giovani e talentuosi musicisti che vivono lontani dalle loro case per realizzare la loro carriera, portando con s\u00e9 un esempio "}
{"_type": "person", "name": "Luigi", "surname": "Ferrarella", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luigi-ferrarella", "occupation": "giornalista di cronaca giudiziaria", "body": "Giornalista di cronaca giudiziaria, scrive per il Corriere della Sera. Ha pubblicato anche due libri in tema di leggi e giustizia: L\u2019intruso (1997) e Fine pena mai (2007). \u00c8 co-autore dell\u2019inchiesta televisiva Mani Pulite, che venne trasmessa da Rai 2. Ne"}
{"_type": "person", "name": "Gilda", "surname": "Ferrando", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gilda-ferrando", "occupation": "professore Universit\u00e0 di Genova", "body": "Gi\u00e0 professore ordinario di Diritto Privato nell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova, ha insegnato Diritto privato e Diritto di famiglia nei corsi di laurea di Giurisprudenza e di Economia. \u00c8 docente di Diritto di famiglia presso la Scuola di Alta formazione"}
{"_type": "person", "name": "Alberto", "surname": "Benedetti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alberto-benedetti", "occupation": "professore Universit\u00e0 di Genova, componente CSM", "body": "Professore ordinario di Diritto Privato presso il Dipartimento di Giurisprudenza dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova. Si \u00e8 laureato con lode e dignit\u00e0 di stampa nel 1995 e ha svolto il suo dottorato di ricerca all\u2019Universit\u00e0 di Pisa. A luglio del 2018 \u00e8"}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Mazza Galanti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-mazza-galanti", "occupation": "presidente Sezione Famiglia Tribunale di Genova", "body": "\u00c8 il presidente della Sezione Famiglia del Tribunale di Genova, nonch\u00e9 della Sezione Immigrazione dello stesso Tribunale. \u00c8 magistrato, specializzato in Criminologia Clinica con indirizzo socio-psicologico. \u00c8 stato componente della Commissione ministerial"}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Cozzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-cozzi", "occupation": "procuratore della Repubblica di Genova", "body": "\u00c8 Procuratore della Repubblica di Genova, citt\u00e0 in cui ha iniziato la sua lunga carriera, prima laureandosi nel 1975 e poi entrando in magistratura nel 1978. Si \u00e8 sempre occupato principalmente di reato in ambito economico e tributario, sicurezza stradale"}
{"_type": "person", "name": "Ario Nikolaus", "surname": "Sgroi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "ario-nikolaus-sgroi", "occupation": "la Compagnia del Cigno", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Carolina", "surname": "Iorio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "carolina-iorio", "occupation": "la Compagnia del Cigno", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Leonardo", "surname": "Mazzarotto", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "leonardo-mazzarotto", "occupation": "la Compagnia del Cigno", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Tozzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-tozzi", "occupation": "la Compagnia del Cigno", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Lorenza", "surname": "Baroncelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "lorenza-baroncelli", "occupation": "architetto e direttore del Dipartimento di Architettura\u00a0del\u00a0MAXXI", "body": "Architetto laureato con lode all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Roma Tre, attualmente \u00e8 Direttore del Dipartimento di Architettura del MAXXI. \u00c8 stata Direttore artistico della Triennale di Milano dal 2018 al 2022. \u00c8 esperta in gestione di grandi enti ed istitu"}
{"_type": "person", "name": "Elena", "surname": "Giuffra", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "elena-giuffra", "occupation": "attrice", "body": "Nata a Camogli dove vive attualmente. Si forma presso la scuola di recitazione Teatro Garage di Genova. Dal 2010 fa parte della compagnia teatrale \u201cPalco Giochi\u201d. Dal 2013 al 2016 ha lavorato per l\u2019associazione \u201cIl Porto dei Piccoli ONLUS\u201d, portando spett"}
{"_type": "person", "name": "Ferdinando", "surname": "Di Marco", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "ferdinando-di-marco", "occupation": "troupe incudine-vasta", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Pino", "surname": "Ricosta", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "pino-ricosta", "occupation": "musicista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Vincenzo", "surname": "Miserandino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "vincenzo-miserandino", "occupation": "troupe incudine-vasta", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Michele", "surname": "Cassetti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "michele-cassetti", "occupation": "troupe incudine-vasta", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Elisabetta", "surname": "Canevini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "elisabetta-canevini", "occupation": "giudice", "body": "In magistratura dal 1991, ha svolto funzioni di Giudice per le Indagini Preliminari, di Pubblico Ministero ed infine di giudice penale dal 2002 e tuttora. Dal 2012 lavora presso la IX sezione penale del Tribunale di Milano, specializzata \u2013 tra l\u2019altro \u2013 n"}
{"_type": "person", "name": "", "surname": "Summer School 2019", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "", "occupation": "Rita Cersosimo, Maria Michela D'Alessandro, Laura Porta, Jeshua Stenta", "body": "Rita Cersosimo, Maria Michela D\u2019Alessandro, Laura Porta e Jeshua Stenta sono i giovani ideatori di Polar Bubble, l\u2019ambizioso progetto contro la polarizzazione digitale vincitore della prima Summer School in Media Ecology e Comunicazione Digitale. A Camogl"}
{"_type": "person", "name": "Emanuele", "surname": "Misuraca", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "emanuele-misuraca", "occupation": "", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Roberto", "surname": "Deambrogio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "roberto-deambrogio", "occupation": "Head of Communications di Enel", "body": "Da ottobre 2018 \u00e8 Direttore della Comunicazione di Enel. Da febbraio 2015 a settembre 2018 \u00e8 stato responsabile di Enel per l\u2019Europa e il nord Africa. Precedentemente in Enel Green Power, dove dal 2010 \u00e8 stato a capo delle attivit\u00e0 in Italia ed Europa, co"}
{"_type": "person", "name": "Emanuele", "surname": "Rinella", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "emanuele-rinella", "occupation": "musicista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Amedeo", "surname": "Sole", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "amedeo-sole", "occupation": "spettacolo Murubutu", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Bagni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-bagni", "occupation": "spettacolo Murubutu", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Rossi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimo-rossi", "occupation": "spettacolo Murubutu", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Ronny", "surname": "Carlino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "ronny-carlino", "occupation": "spettacolo Murubutu", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Fotin\u00ec", "surname": "Peluso", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fotin-peluso", "occupation": "Compagnia del Cigno", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Hildegard", "surname": "De Stefano", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "hildegard-de-stefano", "occupation": "Compagnia del Cigno", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Gianni", "surname": "Onorato", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gianni-onorato", "occupation": "Chief Executive Officer di MSC Cruises", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Torchia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-torchia", "occupation": "Chief Communication Officer del Gruppo Ferrovie dello Stato Italiane", "body": "A partire dal 26 luglio 2021 \u00e8 Chief Communication Officer del Gruppo Ferrovie dello Stato Italiane. \u00c8 stato il Responsabile Relazioni Esterne e Sostenibilit\u00e0 del Gruppo Terna, dove \u00e8 entrato nel 2017. \u00c8 stato Responsabile Investor Relations del Gruppo Po"}
{"_type": "person", "name": "Cristiana", "surname": "Castellotti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "cristiana-castellotti", "occupation": "responsabile informazione Rai Radio3", "body": "Ha iniziato il suo lavoro in Rai nell\u201989 come redattrice dello storico programma \u201cChiamate Roma 3131\u201d da allora \u00e8 sempre stata una radiofonica spaziando tra i programmi delle 3 radio del servizio pubblico fino ad approdare a Radio3 definitivamente nel 200"}
{"_type": "person", "name": "Pietro", "surname": "Del Sold\u00e0", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "pietro-del-sold-", "occupation": "autore e conduttore di Rai Radio3", "body": "Scrittore, conduttore radiofonico e docente veneziano. \u00c8 autore e conduttore di Tutta la citt\u00e0 ne parla, il programma di Rai Radio3 che approfondisce ogni giorno un tema d\u2019attualit\u00e0 per il quale ha vinto il Premio internazionale Flaiano 2018. Ha collabora"}
{"_type": "person", "name": "Anna", "surname": "Antonelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "anna-antonelli", "occupation": "Rai Radio3", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Fabiana", "surname": "Carobolante", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fabiana-carobolante", "occupation": "Rai Radio3", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Rossella", "surname": "Panarese", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "rossella-panarese", "occupation": "Rai Radio3", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Tommaso", "surname": "Ragno", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "tommaso-ragno", "occupation": "attore", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Azzani", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-azzani", "occupation": "country manager Audible Italia", "body": "Con una laurea in ingegneria e qualche anno di esperienza sui pozzi petroliferi in giro per il mondo, dal 2004 si occupa di media, editoria e digitale, prima in vari ruoli nella divisione libri del gruppo Mondadori e poi come assistente dell\u2019amministrator"}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Bono", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-bono", "occupation": "responsabile della programmazione dei contenuti per Italia e Spagna di Audible", "body": "Responsabile dei contenuti di Audible Italia. Laureato in Televisione, Cinema e Produzione Multimediale, si specializza in Audiovisual Financing presso l\u2019INA di Parigi. Dopo aver seguito le vendite home video e tv per Mikado film (gruppo DeAgostini), si o"}
{"_type": "person", "name": "Matteo", "surname": "Caccia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "matteo-caccia", "occupation": "podcaster", "body": "Scrive e racconta storie per la Tv, il teatro e la radio. Lo ha fatto a Radio24 con \u201cVendo tutto\u201d e \u201cVoi siete qui\u201d e a Radio2, per la quale ha scritto e condotto \u201cAmnesia\u201d, \u201cUna vita\u201d e \u201cPascal\u201d. Ha creato  \u201cDon\u2019t Tell My Mom\u201d. Nel 2018, insieme a Mauro "}
{"_type": "person", "name": "Mauro", "surname": "Pescio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "mauro-pescio", "occupation": "attore", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Pablo", "surname": "Trincia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "pablo-trincia", "occupation": "autore televisivo", "body": "Faceva l\u2019inviato per i giornali, ma non era molto convinto. \u00c8 passato alla TV, ma anche l\u00ec ...mmmm. Poi un giorno ha ascoltato una serie audio americana, Serial. E ha visto la luce. Cos\u00ec ha scritto Veleno. Da allora ascolta, respira, immagina e progetta p"}
{"_type": "person", "name": "Stefania", "surname": "Auci", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefania-auci", "occupation": "scrittrice", "body": "\u00c8 nata a Trapani, ma vive da tempo a Palermo, dove lavora come insegnante di sostegno. Con I Leoni di Sicilia, che ha avuto uno straordinario successo \u2013 pi\u00f9 di cento settimane in classifica, in corso di traduzione in 32 paesi \u2013, ha narrato le vicende dei "}
{"_type": "person", "name": "Elsa", "surname": "Fornero", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "elsa-fornero", "occupation": "economista", "body": "\u00c8 Professore Onorario di Economia all\u2019Universit\u00e0 di Torino e coordinatore scientifico del CeRP-Center for Research on Pensions and Welfare Policies del Collegio Carlo Alberto (http://www.cerp.carloalberto.org). \u00c8 independent board member, editorialista e "}
{"_type": "person", "name": "Marino", "surname": "Niola", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marino-niola", "occupation": "giornalista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Fabienne", "surname": "Agliardi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fabienne-agliardi", "occupation": "scrittrice", "body": "Ha frequentato per tre anni i corsi di scrittura creativa di Raul Montanari e nel 2018 la Scuola Belleville. Dopo alcuni concorsi per racconti brevi (Premio Aurelia Josz 2017, finalista a Radio1 Plot Machine 2018, finalista al concorso 8x8 Oblique 2020, m"}
{"_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Manzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giorgio-manzi", "occupation": "paleoantropologo", "body": " Paleoantropologo di rilievo internazionale, ha pubblicato oltre 200 articoli scientifici e conduce ricerche di evoluzione umana e di bioarcheologia. Di particolare rilievo le analisi sulle impronte fossili di Laetoli (Tanzania), sul cranio fossile di Cep"}
{"_type": "person", "name": "Gigio", "surname": "Alberti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gigio-alberti", "occupation": "attore", "body": "Attore di teatro, cinema e televisione. La sua carriera come attore inizia negli anni Ottanta con la partecipazione a molte pellicole italiane, come Tutti gli uomini del deficiente di Costella e della Gialappa's band, Sud, Kamikazen ultima notte a Milano,"}
{"_type": "person", "name": "Roby", "surname": "Pettirosso", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "roby-pettirosso", "occupation": "visual artist", "body": "Illustratore, artista e, grazie alle sue opere, divulgatore di cultura. Al secolo Ernesto Anderle, \u00e8 noto per la sua abilit\u00e0 di creare illustrazioni che hanno come protagonisti personaggi del presente e del passato, accompagnati da un aforisma, una partic"}
{"_type": "person", "name": "Yuki", "surname": "Assandri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "yuki-assandri", "occupation": "attrice", "body": "Attrice genovese diplomata alla scuola di recitazione Auroville di Roma, dal 2004 ha svolto un'intensa attivit\u00e0 nel panorama genovese. Protagonista di diverse pi\u00e8ce teatrali, spot e cortometraggi oggi si occupa anche di organizzazione di eventi teatrali e"}
{"_type": "person", "name": "Antonio", "surname": "Baravalle", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "antonio-baravalle", "occupation": "amministratore delegato di Lavazza", "body": "Dopo un master in business administration e una prima esperienza nel settore Food, nel 1992 entra in Diageo, multinazionale inglese leader nel settore del Beverage, con incarichi nel marketing e nelle vendite in Italia. Nel 1999 passa in Fiat, dove ricopr"}
{"_type": "person", "name": "Enrico", "surname": "Bertolino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "enrico-bertolino", "occupation": "attore e conduttore televisivo", "body": "Dopo la laurea, Enrico Bertolino lavora come perito turistico e per undici anni nel settore bancario. L\u2019esordio nel cabaret avviene nel 1996 con Seven Show, poi il successo nel 1997 con Zelig: Facciamo Cabaret e Ciro, il figlio di Target fino al passaggio"}
{"_type": "person", "name": "Davide", "surname": "Besana", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "davide-besana", "occupation": "fumettista", "body": "Scrive, disegna e fumetta storie di mare, barche e marinai. Fa tutto a mano con matita , pennarelli e acquarelli. Ha pubblicato con Hoepli, Mondadori, Sperling, Incontri Nautici, Yachting Library, Nutrimenti, che ha stampato a maggio un suo manuale di vel"}
{"_type": "person", "name": "Massimiliano", "surname": "Bianco", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimiliano-bianco", "occupation": "amministratore delegato di Iren", "body": "Dal dicembre 2014 \u00e8 Amministratore Delegato di Iren S.p.A. Nato nel 1971 e laureato con lode all'Universit\u00e0 Bocconi di Milano, ha maturato importanti esperienze professionali nel settore utilities. Prima di approdare in Iren \u00e8 stato in Federutility (ora U"}
{"_type": "person", "name": "Anna", "surname": "Bozzano", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "anna-bozzano", "occupation": "biologa marina", "body": "Biologa marina specializzata nella pesca, con laurea in scienze naturali presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Genova, laurea in biologia presso l'Universit\u00e0 di Barcellona e dottorato in scienze marine presso l'Universit\u00e0 Politecnica della Catalogna. Ha lavo"}
{"_type": "person", "name": "Arianna", "surname": "Bucci", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "arianna-bucci", "occupation": "biologa marina", "body": "Dottorato in biologia all'Universit\u00e0 di Barcellona. Ha lavorato in Spagna, Portogallo, Francia e Malesia come ricercatrice, consulente ambientale, educatrice scientifica e sviluppatrice di progetti freelance. La sua esperienza in universit\u00e0, centri di ric"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Bucci", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-bucci", "occupation": "sindaco di Genova", "body": "Sindaco di Genova dal 26 giugno 2017.\nPrima di iniziare l\u2019esperienza di amministratore della sua citt\u00e0 ha ricoperto ruoli di vertice in societ\u00e0 leader nel settore biomedicale e chimico tra Europa e Stati Uniti, dove ha vissuto per vent\u2019anni. Ha lavorato d"}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Carofiglio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-carofiglio", "occupation": "scrittore, architetto e illustratore", "body": "\u00c8 scrittore, autore, illustratore e architetto. Mentre conseguiva la laurea in Architettura presso l\u2019Universit\u00e0 di Firenze, ha iniziato a lavorare nel teatro e nel cinema, vincendo nel 2007 il premio Miglior Film al Festival di Miami come co-autore della "}
{"_type": "person", "name": "Vincenza", "surname": "Colonna", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "vincenza-colonna", "occupation": "ricercatrice del CNR di Napoli", "body": "Genetista, ricercatrice presso il Consiglio Nazionale delle Ricerche dove dirige il laboratorio di Genetica di Popolazioni dell\u2019Istituto di Genetica e Biofisica. Studia cause e conseguenze della variabilit\u00e0 genetica nell\u2019uomo e come la selezione naturale "}
{"_type": "person", "name": "Mario", "surname": "Deaglio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "mario-deaglio", "occupation": "economista", "body": "Ordinario di economia internazionale presso la Facolt\u00e0 di economia dell'Universit\u00e0 di Torino, le sue ricerche scientifiche riguardano la struttura delle moderne economie occidentali. Si \u00e8 occupato, nello specifico, di distribuzione del reddito, economia s"}
{"_type": "person", "name": "", "surname": "Dia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "", "occupation": "musicista", "body": "Nome d\u2019arte di Diana Ghebrelul. Cantante, parte del trio Diapo Saund, \u00e8 stata corista reggae/dancehall per Baba Sound, Smile in Progress, migherocksoul e soprattutto The Kingstoned."}
{"_type": "person", "name": "Pillino", "surname": "Donati", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "pillino-donati", "occupation": "pittore", "body": "Giuseppe Donati, detto Pillino, nasce a Camogli, dove trascorre infanzia e adolescenza, e dove ha avuto cos\u00ec la possibilit\u00e0 di entrare in contatto con la pittura in modo assolutamente naturale, sviluppando inizialmente il suo stile pittorico nel solco del"}
{"_type": "person", "name": "Silvia", "surname": "Giacomoni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "silvia-giacomoni", "occupation": "giornalista", "body": "Giornalista di Repubblica, di formazione laica si \u00e8 distinta per la disinvoltura con cui passa dalla cultura alla cronaca, dalle interviste alle inchieste, dagli articoli di moda alle opinioni su fatti sociali e politici. I suoi primi libri sono nati dal "}
{"_type": "person", "name": "Elisa", "surname": "Palazzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "elisa-palazzi", "occupation": "climatologa del CNR di Torino", "body": "Laureata in Fisica all'Universit\u00e0 di Bologna, consegue il dottorato in Modellistica fisica per la protezione dell\u2019ambiente. Oggi \u00e8 professoressa associata all\u2019Universit\u00e0 di Torino, dove insegna Fisica del Clima. Le sue ricerche riguardano lo studio del cl"}
{"_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Piperno", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefano-piperno", "occupation": "scrittore", "body": "Sposato, due figli, ha svolto studi classici. Consulente di marketing nell\u2019industria tessile, ha sviluppato le sue attivit\u00e0 imprenditoriali tra Milano e New York. Ha pubblicato con Carlo Bond\u00ec \u201cPerch\u00e9 ci siamo salvati\u201d (Marsilio, 2020)."}
{"_type": "person", "name": "Linda", "surname": "Raimondo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "linda-raimondo", "occupation": "studentessa di fisica e divulgatrice", "body": "Iscritta alla facolt\u00e0 di Fisica, studia per diventare astronauta. A 13 anni intervista Samantha Cristoforetti per Focus, al liceo organizza una serie di conferenze dedicate allo spazio con l\u2019astronauta Maurizio Cheli, mentre nel 2017 arriva in finale al c"}
{"_type": "person", "name": "Peppe", "surname": "Servillo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "peppe-servillo", "occupation": "musicista", "body": "Cantante, attore, compositore e sceneggiatore. Debutta nel 1980 con gli Avion Travel, di cui \u00e8 da allora cantante e frontman e con cui, nel 2000, vince il Festival di Sanremo con la canzone Sentimento. Autore di canzoni interpretate da Fiorella Mannoia e "}
{"_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Taddia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "federico-taddia", "occupation": "giornalista e divulgatore scientifico", "body": "Classe \u201872 e un bolognese di provincia. Giornalista, autore e divulgatore ha condotto Screensaver su Rai3, Nautilus e Terza Pagina su Rai Cultura, Big Bang su Dea Kids, L'Altrolato e Monolocale su Radio2, Padrieterni, Pappappero e L'Altra Europa su Radio2"}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Ubaldeschi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-ubaldeschi", "occupation": "direttore del Secolo XIX", "body": "Direttore del Secolo XIX. Laureato in Scienze Politiche all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova, \u00e8 giornalista professionista iscritto all\u2019Ordine del Piemonte ed \u00e8 stato vicedirettore vicario del quotidiano La Stampa."}
{"_type": "person", "name": "Simona", "surname": "Sala", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "simona-sala", "occupation": "direttrice di Radio1 e del Giornale RadioRai", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Valdo", "surname": "Gamberutti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "valdo-gamberutti", "occupation": "autore televisivo", "body": "Ha firmato l\u2019adattamento italiano e la realizzazione di grandi format internazionali come Got Talent, X Factor, The Apprentice. Ha ideato e scritto programmi originali tra cui Ginnaste-Vite Parallele, Stalk Radio, Tutti a casa, Tetris, Pazzi per la Storia"}
{"_type": "person", "name": "Maria", "surname": "Fontana", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "maria-fontana", "occupation": "responsabile Servizi Educativi e Culturali Palazzo Ducale di Genova", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Boeri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefano-boeri", "occupation": "architetto", "body": "Laureato in architettura al Politecnico di Milano e con dottorato di ricerca in pianificazione territoriale all\u2019Istituto Universitario di Architettura di Venezia, ha insegnato in diversi Atenei internazionali, tra i quali la Harvard Graduate School of Des"}
{"_type": "person", "name": "Mila", "surname": "Valsecchi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "mila-valsecchi", "occupation": "amministratore delegato di Framevision", "body": "Con una laurea in scienze politiche e un master in neuroscienze cognitive, appassionata da sempre di editoria, nel 1989 scopre il mondo dell\u2019editoria scolastica, e da allora collabora con i maggiori editori italiani e internazionali, ricoprendo ruoli semp"}
{"_type": "person", "name": "Niklas", "surname": "Lindahl", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "niklas-lindahl", "occupation": "head of MGA Markets di LeoVegas", "body": "Niklas Lindahl, classe 1981, svedese, \u00e8 un dirigente d\u2019azienda e un imprenditore. Da oltre 10 anni, Lindahl ha maturato esperienze nell\u2019acquisizione di traffico, nel digital marketing, nella vendita e nel management, occupando la posizione di Country Mana"}
{"_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "D'Alessandro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giovanni-d-alessandro", "occupation": "direttore generale di Basko, gruppo Sogegross", "body": "Entrato a soli 19 anni come venditore in Barilla, ricopre dopo 18 mesi l\u2019incarico di Capo Distretto Vendite e dopo 24 mesi la responsabilit\u00e0 di National Account. La carriera continua all\u2019interno della Business Unit Sales dove dal 2004 al gennaio 2014 rico"}
{"_type": "person", "name": "Enrico", "surname": "Brizzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "enrico-brizzi", "occupation": "scrittore", "body": "Ha esordito a vent\u2019anni con il best-seller Jack Frusciante \u00e8 uscito dal gruppo, divenuto poi film di successo, al quale hanno fatto seguito Bastogne (1996), Tre ragazzi immaginari (1998) ed Elogio di Oscar Firmian e del suo impeccabile stile (1999). La gr"}
{"_type": "person", "name": "Daniel", "surname": "Lumera", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "daniel-lumera", "occupation": "scrittore e ideatore del metodo My Life Design", "body": "biologo naturalista, e\u0300 docente e riferimento internazionale nell\u2019area delle scienze del benessere, della qualit\u00e0\u0300 della vita e nella pratica della meditazione, che ha studiato e approfondito con Anthony Elenjimittam, discepolo diretto di Gandhi. \n\n\u00c8 auto"}
{"_type": "person", "name": "Giovanni Maria", "surname": "Flick", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giovanni-maria-flick", "occupation": "presidente emerito della Corte Costituzionale", "body": "Dopo aver conseguito nel 1962 la laurea in Giurisprudenza, viene chiamato a dirigere la Citt\u00e0 dei ragazzi di Roma. A 24 anni vince il concorso in magistratura qualificandosi primo a livello nazionale. Nel 1976 lascia la magistratura per intraprendere la c"}
{"_type": "person", "name": "Gabriella", "surname": "Greison", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gabriella-greison", "occupation": "fisica, scrittrice e attrice", "body": "\u00c8 fisica, scrittrice, giornalista professionista e attrice teatrale. E\u2019 stata definita \u201cla donna della fisica divulgativa italiana\u201d (Huffington Post), e anche \u201cla rockstar della fisica\u201d (Corriere della Sera), e anche \u201cil volto rivoluzionario della scienza"}
{"_type": "person", "name": "Emiliano", "surname": "Toso", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "emiliano-toso", "occupation": "biologo cellulare, musicista compositore", "body": "PhD biologo molecolare, ha conseguito il dottorato in biologia cellulare umana presso l\u2019Universit\u00e0 di Torino e ha lavorato a capo di un laboratorio internazionale di ricerca per 16 anni. Dal 2013 ha integrato la sua passione per la musica con la biologia "}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Ferrari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-ferrari", "occupation": "responsabile economico del Secolo XIX", "body": "\u00c8 giornalista presso \"Il Secolo XIX\", dove riveste il ruolo di caporedattore della sezione dedicata all'Economia."}
{"_type": "person", "name": "Edoardo", "surname": "Fantino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "edoardo-fantino", "occupation": "direttore generale Banca Passadore", "body": "Laureato in Giurisprudenza all\u2019Universit\u00e0 di Genova, attualmente \u00e8 Direttore Generale e Consigliere di Amministrazione della Banca Passadore e presidente sezione Finanza e Assicurazioni Confindustria Genova. Nominato Cavaliere Ordine al Merito della Repub"}
{"_type": "person", "name": "Pier Alberto", "surname": "Buccoliero", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "pier-alberto-buccoliero", "occupation": "canoista e triatleta paralimpico", "body": "Campione degli sport acquatici e del triathlon. Arruolato nella Marina militare come allievo ufficiale presso l\u2019Accademia Navale di Livorno, nel 2009 a causa di un grave incidente contrae una paraplegia incompleta ed \u00e8 costretto a congedarsi. La passione "}
{"_type": "person", "name": "Giusy", "surname": "Versace", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giusy-versace", "occupation": "atleta paralimpica", "body": "Atleta paralimpica e conduttrice televisiva. Nel 2005, durante una trasferta di lavoro ha un terribile incidente automobilistico sull'autostrada nel quale perde entrambe le gambe. Nel 2010 inizia a correre con le protesi e diventa la prima atleta italiana"}
{"_type": "person", "name": "Enrico", "surname": "Galiano", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "enrico-galiano", "occupation": "insegnante e scrittore", "body": "Nato a Pordenone nel 1977, insegna in una scuola di periferia, ha creato la webserie Cose da prof e ha dato il via al movimento dei #poeteppisti. Il segreto di un buon insegnante per lui \u00e8: \u00abNon ti ascoltano, se tu per primo non li ascolti\u00bb. Ogni tanto pr"}
{"_type": "person", "name": "Maria Vittoria", "surname": "Alfieri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "maria-vittoria-alfieri", "occupation": "esperta di Digital Education", "body": "Esperta di Digital Education, lavora dal 1998 nell\u2019editoria scolastica occupandosi di scuola e tecnologia e progettando strumenti e contenuti per una didattica potenziata dal digitale. Ha contribuito e contribuisce all'individuazione di modelli didattici "}
{"_type": "person", "name": "Gabriele", "surname": "Nascimbeni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gabriele-nascimbeni", "occupation": "insegnante", "body": "Nato a Brenzone sul Lago di Garda, luogo che con la sua bellezza gli ha donato uno sguardo poetico sulla realt\u00e0, dopo la maturit\u00e0 linguistica, ha conseguito la laurea in lettere presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Verona nel 2002, con una tesi in Estetica "}
{"_type": "person", "name": "Bianca Teresa", "surname": "Iaccarino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "bianca-teresa-iaccarino", "occupation": "insegnante", "body": "Insegna italiano, latino e greco al liceo classico G.B. Vico di Napoli. \u00c8 napoletana \u201cverace\u201d, creativa e fantasiosa; ama innovare e sperimentare le novit\u00e0 nella vita come nella scuola. Gi\u00e0 da qualche anno ha fatto (come docente) e condiviso (come formatr"}
{"_type": "person", "name": "Elisabetta", "surname": "Anversa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "elisabetta-anversa", "occupation": "vicesindaco di Camogli e assessore alla Cultura e al Turismo", "body": "\u00c8 Vicesindaco e Assessore alla Cultura e al Turismo del Comune di Camogli. Laureata in Lettere e Filosofia con specializzazione in Storia medievale a Bologna. Ha lavorato al riordino degli Archivi Storici presso istituti regionali, comunali, archivi di St"}
{"_type": "person", "name": "Kenneth", "surname": "Harley", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "kenneth-harley", "occupation": "brand and communications director, Italy di Audible Amazon", "body": "Brand and Communications Director Italy di Audible Amazon. Con oltre 15 anni di esperienza nelle comunicazioni di marketing per i migliori marchi tra cui Audible, Coors Light, Allstate e AT&T. Esperto di pianificazione di briefing e lancio-strategia di co"}
{"_type": "person", "name": "Paola", "surname": "Orecchia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paola-orecchia", "occupation": "giornalista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Silvia", "surname": "Di Pietro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "silvia-di-pietro", "occupation": "content creator", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Matteo", "surname": "Ricci", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "matteo-ricci", "occupation": "sindaco di Pesaro", "body": "Sindaco di Pesaro. Presidente della Provincia di Pesaro e Urbino fino al 23 giugno 2014. Nel novembre 2014 viene eletto nel direttivo dell'Anci di cui diventa anche Vicepresidente con delega alle riforme. Dal 15 dicembre 2013 al 7 maggio 2017 \u00e8 vicepresid"}
{"_type": "person", "name": "Venanzio", "surname": "Postiglione", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "venanzio-postiglione", "occupation": "vicedirettore del Corriere della Sera", "body": "Vice direttore del Corriere della Sera. Dopo la laurea in Giurisprudenza, a 20 anni vince il concorso del Corriere della Sera e a 22 anni \u00e8 assunto in via Solferino dove ha percorso, grazie alla sua passione e al talento, il cursus honorum della professio"}
{"_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "Decollanz", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "maurizio-decollanz", "occupation": "direttore della Comunicazione IBM Italia", "body": "Studi in giurisprudenza, giornalista professionista dal 1999, classe 1973, ha cominciato la sua carriera professionale nella carta stampata per poi passare alla televisione. Ha fatto parte dalla redazione di SeiMilano, city-news television che per prima i"}
{"_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Vallortigara", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giorgio-vallortigara", "occupation": "neuroscienziato", "body": "\u00c8 professore di Neuroscienze presso il Centre for Mind-Brain Sciences dell\u2019Universit\u00e0 di Trento, di cui \u00e8 stato anche direttore. \u00c8 autore di pi\u00f9 di 300 articoli scientifici su riviste internazionali (con oltre 20.000 citazioni) e di vari libri a carattere"}
{"_type": "person", "name": "Sabina", "surname": "Guzzanti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "sabina-guzzanti", "occupation": "imitatrice, comica", "body": "Autrice di molti spettacoli teatrali e televisivi nonch\u00e9 performer, dopo aver lavorato a lungo per la televisione, si \u00e8 dedicata al cinema, per cui ha realizzato sei film, da sceneggiatrice e regista, e sta lavorando a un settimo. I suoi Viva Zapatero e D"}
{"_type": "person", "name": "Eugenio", "surname": "Bennato", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "eugenio-bennato", "occupation": "musicista", "body": "Fonda negli anni Settanta la Nuova Compagnia di Canto Popolare, e nel 1976 Musica Nova. Negli anni Novanta da\u0300 avvio, con Taranta Power, ad un movimento che impone la musica etnica italiana nella rete internazionale della World Music. Le pubblicazioni dis"}
{"_type": "person", "name": "Francesca", "surname": "Cappelletti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesca-cappelletti", "occupation": "\tdirettrice Galleria Borghese", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "", "surname": "Claver Gold", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "", "occupation": "musicista", "body": "Classe 1986, (all\u2019anagrafe Daycol Orsini) nasce in un quartiere popolare di Ascoli Piceno. Scopre presto il writing e le vernici da marker, per poi dedicarsi anima e voce al rap. Dal 2007 al 2013 ha vissuto a Bologna, dividendosi tra l\u2019Accademia di Belle "}
{"_type": "person", "name": "Giuseppe", "surname": "Dipasquale", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giuseppe-dipasquale", "occupation": "direttore di Marche Teatro", "body": "Regista e autore teatrale, dopo la laurea in Lettere e la specializzazione in Linguistica presso la Terza Universit\u00e0 degli Studi di Roma, nel 1987, ha conseguito il Diploma in Regia presso l'Accademia Nazionale d'Arte Drammatica \"Silvio d'Amico\". Lavora i"}
{"_type": "person", "name": "Emanuele", "surname": "Felice", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "emanuele-felice", "occupation": "storico dell\u2019economia", "body": "Insegna Economia della cultura e Storia economica all'Universit\u00e0 IULM di Milano, ed \u00e8 editorialista del quotidiano Domani. Ha collaborato con testate come La Stampa, Repubblica e L'Espresso. Si occupa in prevalenza della storia economica d'Italia e del ra"}
{"_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Giannini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimo-giannini", "occupation": "editorialista di Repubblica", "body": "Dopo la laurea in Giurisprudenza, ha cominciato la sua carriera giornalistica collaborando prima con il quotidiano Il Sole 24 ore e poi con La Stampa e La Repubblica, di cui \u00e8 stato redattore capo della sezione politica,  vicedirettore e direttore del sup"}
{"_type": "person", "name": "Valerio", "surname": "Lundini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "valerio-lundini", "occupation": "comico e autore televisivo", "body": "Nasce a Roma nel 1986. Si diploma alla Scuola Romana dei Fumetti e inizia a scrivere abitualmente sulla rivista Linus. Oltre all\u2019attivit\u00e0 di musicista con i Vazzanikki, fa l\u2019autore alla radio e alla TV collaborando, tra gli altri, con Nino Frassica, Lillo"}
{"_type": "person", "name": "Milo", "surname": "Manara", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "milo-manara", "occupation": "fumettista", "body": "Nato in provincia di Bolzano nel 1945, debutta alla fine degli anni 60 come autore di storie erotico-poliziesche. Negli anni 70 collabora con il \u201cCorriere dei Ragazzi\u201d e altre riviste a fumetti. Nei primi anni 80 crea Il Gioco, che gli procura il successo"}
{"_type": "person", "name": "Barbara", "surname": "Mazzolai", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "barbara-mazzolai", "occupation": "direttrice Centro di Micro-Biorobotica dell'IIT", "body": "Dottore di ricerca in Ingegneria dei Microsistemi con un Master Internazionale in Eco-Management alla Scuola Superiore Sant\u2019Anna di Pisa, dirige il Centro di Micro-Biorobotica dell\u2019Istituto Italiano di Tecnologia di Pontedera. Nell\u2019ambito del programma eu"}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Perri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-perri", "occupation": "astrofisico", "body": "Nato nel 1986 \u00e8 astrofisico dell\u2019Osservatorio di Merate e del Planetario di Milano. Da oltre un decennio si occupa di divulgazione tra radio, televisioni, carta stampata, festival e social network. Per Rizzoli ha pubblicato Astrobufale (2018, Premio COSMO"}
{"_type": "person", "name": "Linda", "surname": "Sacchetti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "linda-sacchetti", "occupation": "biologa e nutrizionista", "body": "Biologa nutrizionista, docente di Scienza dell\u2019alimentazione e di Igiene e Sicurezza. \nNegli ultimi anni ha focalizzato le sue ricerche sulla riscoperta delle tradizioni, recupero e salvaguardia del territorio, in particolare l'uso delle piante commestibi"}
{"_type": "person", "name": "Guia", "surname": "Soncini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "guia-soncini", "occupation": "giornalista e scrittrice", "body": "Ha scritto per riviste, quotidiani, radio, tv, cinema. Il suo primo libro \u00e8 Elementi di capitalismo amoroso (2008). Nel 2012 il suo Come salvarsi il girovita \u00e8 stato uno dei primi eBook self-published ad arrivare al primo posto nella classifica di vendite"}
{"_type": "person", "name": "Emanuela", "surname": "Tarizzo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "emanuela-tarizzo", "occupation": "direttrice della galleria Tomasso, Londra", "body": "Storica dell\u2019arte, vive a Londra e lavora come studiosa di pittura e scultura dal Rinascimento all'et\u00e0 Moderna, e professionista indipendente nel mercato dell'arte. Ha conseguito laurea e master presso il Courtauld Institute of Art, e tra il 2012 ed il 20"}
{"_type": "person", "name": "Antonella", "surname": "Viola", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "antonella-viola", "occupation": "biologa", "body": "\u00c8 Professoressa Ordinaria di Patologia Generale presso l\u2019Universit\u00e0 di Padova e divulgatrice scientifica. Per il suo contributo all\u2019immunologia ha ricevuto numerosi riconoscimenti tra cui: il premio del Cancer Research Institute of New York (2005), il pre"}
{"_type": "person", "name": "Renzo", "surname": "Arbore", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "renzo-arbore", "occupation": "showman", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Vinicio", "surname": "Capossela", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "vinicio-capossela", "occupation": "musicista", "body": "Nato a Hannover nel 1965, ha debuttato nel 1990. I primi dischi confemano il suo talento in Italia e all\u2019estero, enel 1996 Il ballo di San Vito d\u00e0 il via a un tour di due anni circa che lo porta a realizzare il suo primo album dal vivo Liveinvolvo. Import"}
{"_type": "person", "name": "Max", "surname": "Casacci", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "max-casacci", "occupation": "musicista", "body": "Nato a Torino nel 1963, \u00e8 musicista, produttore, autore, ingegnere del suono. Nel 1996 \u00e8 tra i fondatori del gruppo dei \"Subsonica\", una delle band pi\u00f9 importanti della musica italiana degli ultimi decenni, di cui \u00e8 chitarrista e autore di testi e musiche"}
{"_type": "person", "name": "Grazia", "surname": "De Sensi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "grazia-de-sensi", "occupation": "podcaster", "body": "Di storie si nutre sin da quando era piccola e ascoltava quelle che il nonno, seduto al braciere e sbucciando mandarini, le raccontava. Ha 43 anni ma certi giorni, dice, si sente una ragazza degli anni trenta, altri una millennial. \u00c8 mamma di due fanciull"}
{"_type": "person", "name": "Barbara", "surname": "Stefanelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "barbara-stefanelli", "occupation": "vicedirettore Corriere della Sera", "body": "Giornalista, \u00e8 nata a Milano nel 1965 ed \u00e8 laureata in Germanistica dopo gli studi a Heidelberg e Vienna. Ha una figlia di 15 anni, che porta il nome di Maria Grazia Cutuli, inviata del Corriere della Sera uccisa in Afghanistan nel 2011. Dal 2009 \u00e8 vicedi"}
{"_type": "person", "name": "Lorenzo", "surname": "Benussi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "lorenzo-benussi", "occupation": "chief innovation officer Fondazione per la Scuola - Compagnia di San Paolo", "body": "Lorenzo Benussi, Laura Magistrale in Comunicazione e PhD in Economics of Innovation, \u00e8 Chief Innovation Officer presso la Fondazione per la Scuola della Compagnia di San Paolo dove sviluppa progetti e politiche per promuovere l'innovazione nell'istruzione"}
{"_type": "person", "name": "Laura", "surname": "Fumagalli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "laura-fumagalli", "occupation": "presidente di MyEdu", "body": "Laura Fumagalli \u00e8 la responsabile di MyEdu. Con il suo team progetta risorse digitali che rendano l\u2019apprendimento pi\u00f9 semplice e coinvolgente, con l\u2019obiettivo di trasformarlo in un\u2019avventura bella e divertente per tutti i bambini e ragazzi. Laureata in le"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Alver\u00e0", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-alver-", "occupation": "amministratore delegato Snam", "body": "Marco Alver\u00e0, nato a New york nel 1975, dal 2016 ricopre la carica di Amministratore Delegato di Snam, una delle principali aziende di infrastrutture energetiche nel mondo. Ha alle spalle circa 20 anni di esperienza nelle pi\u00f9 importanti aziende energetich"}
{"_type": "person", "name": "", "surname": "Ricercatori dell'Universit\u00e0 di Genova", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "", "occupation": "", "body": "Ha conseguito la Laurea Triennale in Ingegneria Elettrica (con lode), la Laurea Magistrale in Ingegneria Elettrica (con lode e dignit\u00e0 di stampa) e il Dottorato di Ricerca in Ingegneria Elettrica presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova, rispettivamente nel 2015, 20"}
{"_type": "person", "name": "Tommaso", "surname": "Pelizzari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "tommaso-pelizzari", "occupation": "giornalista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Donato", "surname": "Ferri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "donato-ferri", "occupation": "consulting leader Ernst & Young", "body": "Donato Ferri \u00e8 attualmente Consulting and People Advisory Services Leader della Mediterranean Region per Ernst & Young, azienda mondiale di servizi professionali di consulenza direzionale, revisione contabile, fiscalit\u00e0, transaction e formazione. Speciali"}
{"_type": "person", "name": "Antonella", "surname": "Lattanzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "antonella-lattanzi", "occupation": "", "body": "Nata a Bari nel 1979 , scrittrice e sceneggiatrice, vive a Roma. Ha scritto i romanzi Devozione (Einaudi, 2010), Prima che tu mi tradisca (Einaudi, 2013), Una storia nera (Mondadori, 2017), Questo giorno che incombe (HarperCollins, 2021) e le sceneggiatur"}
{"_type": "person", "name": "Elisabetta", "surname": "Rasy", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "elisabetta-rasy", "occupation": "", "body": "Nata a Roma, dove vive e lavora, ha pubblicato numerosi libri di narrativa e saggistica tra cui Posillipo (Premio Selezione Campiello 1997), Tra noi due, L\u2019estranea, Memorie di una lettrice notturna, Figure della malinconia e Le regole del fuoco (Premio S"}
{"_type": "person", "name": "Nicola", "surname": "Lagioia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "nicola-lagioia", "occupation": "scrittore", "body": "Nato a Bari nel 1973. \u00c8 direttore del Salone Internazionale del Libro di Torino e\nconduce Pagina 3, la rassegna stampa culturale di Radio Rai 3. E\u2019 stato prima\nselezionatore e poi giurato alla Mostra Internazionale d'Arte Cinematografica di\nVenezia. Con m"}
{"_type": "person", "name": "Fiorenza", "surname": "Sarzanini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fiorenza-sarzanini", "occupation": "giornalista", "body": "\u00c8 nata a Roma nel 1965 e nel 1990 \u00e8 diventata giornalista. Fino al 2000 ha lavorato al quotidiano \"Il Messaggero\" dove si \u00e8 occupata di cronaca giudiziaria e dei temi legati alla sicurezza. Degli stessi argomenti, delle inchieste legate alla politica fino"}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Delogu", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-delogu", "occupation": "conduttrice televisiva", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Selvaggia", "surname": "Lucarelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "selvaggia-lucarelli", "occupation": "giornalista", "body": "Nata a Civitavecchia nel 1974, esordisce a cavallo tra gli anni novanta e duemila come attrice teatrale,  ma \u00e8 nota al grande pubblico nel 2002 grazie al suo blog \"Stanza Selvaggia\". Conduttrice anche di programmi radiofonici, dal 2003 collabora con alcun"}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Goldstein", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-goldstein", "occupation": "economista", "body": "Responsabile attualmente presso l'OCSE del Dipartimento Economico di India, Indonesia e Tunisia; precedentemente, amministratore delegato e responsabile economico di Nomisma."}
{"_type": "person", "name": "Tommaso", "surname": "Pellizzari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "tommaso-pellizzari", "occupation": "giornalista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Colombo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paolo-colombo", "occupation": "docente universitario di storia contemporanea", "body": "\u00c8 professore ordinario di Storia delle istituzioni politiche presso la Facolt\u00e0 di Scienze politiche e sociali dell\u2019Universit\u00e0 Cattolica di Milano, dove insegna anche Storia contemporanea. Da tempo si occupa del rapporto tra storia e narrazione. Realizza p"}
{"_type": "person", "name": "Cecilia", "surname": "Ferranti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "cecilia-ferranti", "occupation": "responsabile Comunicazione di Enel Italia", "body": "Laureata in filosofia con una tesi sul tempo secondo Kierkegaard, Cecilia Ferranti coniuga vita professionale e privata al passo dei \u201ctempi dei media\u201d. Ha trasformato la sua passione e curiosit\u00e0 per la lettura e le notizie in una professionalit\u00e0 solida e "}
{"_type": "person", "name": "Sara", "surname": "Poma", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "sara-poma", "occupation": "head of branded podcast Chora", "body": "Nata a Pavia nel 1976, lavora da sempre nel mondo dei contenuti digitali, prima per MTV Italia e Twitter, adesso per Chora, dove guida l\u2019area dedicata ai brand (Nodi e R Stories sono le ultime produzioni che ha curato). Nel 2020 ha realizzato il suo primo"}
{"_type": "person", "name": "Marina", "surname": "Cesari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marina-cesari", "occupation": "musicista", "body": "Sassofonista Consegue Diploma di Sassofono presso il Conservatorio di Perugia con il Maestro Alfredo Santoloci, in Jazz sotto la guida dei Maestri Giovanni Tommaso e Marco Tamburini e nel 2008 consegue il Diploma di Laurea in Sassofono con il Maestro Mari"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Loddo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-loddo", "occupation": "musicista", "body": "Contrabbassista autodidatta, studia privatamente armonia e teoria musicale a\nCagliari, sua citt\u00e0 natale. Nel 1998 si trasferisce a Roma, dove presto inizia un'intensa attivit\u00e0 nei jazz club. Partecipa in seguito ad importanti festival e spettacoli teatral"}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Montanari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-montanari", "occupation": "direttore di Rai Radio3", "body": "Nato nel 1958, giornalista professionista dal 1990, entra in Rai nel 1991 come redattore presso il Giornale Radio 2. Nel marzo 1997 \u00e8 assegnato al Tg1, dove \u00e8 cronista parlamentare e - dall'anno successivo - inviato al seguito del presidente del Consiglio"}
{"_type": "person", "name": "Corrado", "surname": "Zunino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "corrado-zunino", "occupation": "giornalista", "body": "Nato a Genova nel 1965, ha iniziato a scrivere nel 1983, a Genova, per Corriere Mercantile e La Gazzetta del Luned\u00ec, dove ha lavorato come correttore di bozze e archivista. Nel 1989 \u00e8 stato assunto a Il Lavoro di Genova dove ha firmato inchieste sulla Tan"}
{"_type": "person", "name": "Francesca", "surname": "Milano", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesca-milano", "occupation": "head of Chora Live in Chora Media", "body": "Da piccola ha perfezionato l\u2019arte di arrampicarsi sugli alberi e deciso che avrebbe voluto essere  una giornalista per poter raccontare storie. Per farlo si \u00e8 iscritta al corso di Scienze della  Comunicazione all\u2019Universit\u00e0 di Perugia, e poi al master in "}
{"_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Pedrazzini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giorgio-pedrazzini", "occupation": "consumer & shopper insights senior consultant di NielsenIQ", "body": "Da aprile 2016 \u00e8 Consumer Insight Senior Consultant per NielsenIQ. Si occupa di ricerche di mercato e consulenze marketing da oltre 15 anni. Precedentemente, dopo un'esperienza in Microsoft, dove si \u00e8 occupato di Customer Satisfaction, ha lavorato presso "}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Mazzucchelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-mazzucchelli", "occupation": "psicologo e psicoterapeuta", "body": "Psicologo, psicoterapeuta e direttore della rivista \u201cPsicologia Contemporanea\u201d, che dal 1974 divulga la psicologia scientifica in Italia. Ha fondato il primo canale Youtube di psicologia In Italia, sul quale si trovano oltre 800 video gratuiti. Nel 2017 f"}
{"_type": "person", "name": "Laura", "surname": "Pirotta", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "laura-pirotta", "occupation": "psicologa del benessere", "body": "Psicologa del benessere e della crescita personale, docente, youtuber, formatrice e consulente aziendale di neuroscienze applicate al business. Presidente dell\u2019Associazione Nazionale Italiana delle Neuroscienze Applicate (NINA). Ha scritto i seguenti libr"}
{"_type": "person", "name": "Matteo", "surname": "Soragna", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "matteo-soragna", "occupation": "ex cestista e commentatore sportivo", "body": "Ex cestista, ha vestito la maglia della Nazionale con la quale ha vinto la medaglia d\u2019argento alle Olimpiadi di Atene 2004 e la medaglia di bronzo agli Europei di Svezia 2003. Da sei anni lavora come commentatore sportivo per i canali di Sky Sport, raccon"}
{"_type": "person", "name": "Daniele", "surname": "Vecchioni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "daniele-vecchioni", "occupation": "Master Running Coach ed esperto di movimento", "body": "Nato e cresciuto a Civitanova Marche, coltiva fin da giovanissimo la sua passione per la corsa e il movimento. Desideroso di creare un figura completa e competente in diversi campi, realizza sempre pi\u00f9 quali siano i reali benefici e il potere che un\u2019attiv"}
{"_type": "person", "name": "Giacomo", "surname": "Astrua", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giacomo-astrua", "occupation": "dietista e Nutritional Coach", "body": "Laureato in Dietistica nel 2014 presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Torino, nel 2015 si \u00e8 specializzato a Firenze in nutrizione nelle varie discipline sportive. Dal 2014 \u00e8 Dietista sportivo e Consulente personale specializzato nella gestione della nutrizio"}
{"_type": "person", "name": "Tommaso", "surname": "Labate", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "tommaso-labate", "occupation": "giornalista e conduttore radiofonico", "body": "\u00c8 nato nel 1979. Giornalista, lavora al Corriere della Sera. Ha scritto \u201ci Rassegnati\u201d per Rizzoli, condotto \u201cIn Onda\u201d e \u201cFuori Onda\u201d con David Parenzo su La 7, attualmente conduce \u201cNon \u00e8 un paese per giovani\u201d su Rai Radio 2 insieme a Massimo Cervelli. In"}
{"_type": "person", "name": "", "surname": "Collettivo Lorem Ipsum", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "", "occupation": "giornalisti indipendenti", "body": "\u00c8 un collettivo che firma inchieste, reportage e documentari. Punta su un giornalismo indipendente, lento e plurale. Rai, Rsi, Domani, l'Espresso e Millennium sono alcuni dei luoghi dove sono apparsi gli ultimi lavori del gruppo.\n\nNe fanno parte:\nPietro A"}
{"_type": "person", "name": "Alberto", "surname": "Nerazzini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alberto-nerazzini", "occupation": "giornalista investigativo, documentarista, podcaster", "body": "Nato a Modena nel 1973, muove i primi passi dentro la redazione del Diario della settimana diretto da Enrico Deaglio. Successivamente scrive per diversi quotidiani e periodici, e approda in Rai, per fare radio ma poi fa tanta tv: lavora per anni come invi"}
{"_type": "person", "name": "Silvia", "surname": "Giralucci", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "silvia-giralucci", "occupation": "giornalista", "body": "\u00c8 giornalista professionista dal 2001. Ha lavorato per ANSA, CNNitalia.it, \"Il Mattino\" di Padova e collaborato con \"Il Sole 24 Ore\" e \"La Repubblica\". \u00c8 stata caporedattrice a Fabrica (Benetton group). Per Mondadori Strade Blu ha pubblicato L\u2019inferno son"}
{"_type": "person", "name": "Alessandra", "surname": "Coppola", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandra-coppola", "occupation": "giornalista", "body": "Alessandra Coppola (Napoli, 1974) \u2013 Giornalista, dal 1999 \u00e8 al Corriere della Sera, dove \u00e8 stata inviata in Europa, Medio Oriente e America Latina. In Cronaca di Milano si \u00e8 occupata di migranti e seconde generazioni; \u00e8 stata vice caporedattore della reda"}
{"_type": "person", "name": "Alessandra", "surname": "Scaglioni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandra-scaglioni", "occupation": "giornalista di Radio 24", "body": "Giornalista, \u00e8 caporedattore centrale di Radio 24, dove si occupa del palinsesto, dei programmi e dei progetti speciali della Radio, e negli ultimi anni anche della nuova produzione di Podcast originali. A Radio 24 ha iniziato a lavorare sin dalla sua fon"}
{"_type": "person", "name": "Mauro", "surname": "Palma", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "mauro-palma", "occupation": "matematico e giurista", "body": "Laureato in matematica (Universit\u00e0 La Sapienza di Roma, 1971), dottore in giurisprudenza honoris causa dell\u2019Universit\u00e0 UBA di Buenos Aires (2009) e dottore in giurisprudenza honoris causa dell\u2019Universit\u00e0 \u2018Roma Tre\u2019 (2019), \u00e8 attualmente (dal 2016) Preside"}
{"_type": "person", "name": "Samuele", "surname": "Murdaca", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "samuele-murdaca", "occupation": "musicista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Andrea Federica", "surname": "de Cesco", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-federica-de-cesco", "occupation": "giornalista", "body": "\u00c8 una giornalista professionista. Si occupa soprattutto di societ\u00e0 e cultura digitale. Scrive su 7 ed \u00e8 l\u2019art director della newsletter Futura. Insieme al Corriere, alla London School of Economics e all\u2019Universit\u00e0 Ca\u2019 Foscari ha realizzato uno studio su i"}
{"_type": "person", "name": "Luciano", "surname": "Violante", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luciano-violante", "occupation": "presidente emerito della Camera dei deputati", "body": "Nato nel 1941 in Etiopia, si laurea a Bari in giurisprudenza nel 1963 ed entra in magistratura nel 1966. \u00c8 giudice istruttore a Torino fino al 1977. Nel 1970 all\u201981 insegna come libero docente e professore incaricato presso l'Universit\u00e0 di Torino. Dal 197"}
{"_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Picozzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimo-picozzi", "occupation": "criminologo", "body": "Medico, psichiatra e criminologo, \u00e8 uno dei maggiori esperti di profiling in Italia. Consulente della Polizia di Stato e dell'Arma dei Carabinieri, in qualit\u00e0 di perito psichiatra si \u00e8 occupato dei pi\u00f9 clamorosi casi di cronaca degli ultimi anni, dall'omi"}
{"_type": "person", "name": "Roberto", "surname": "Pettinaroli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "roberto-pettinaroli", "occupation": "giornalista", "body": "\u00c8 nato a Lavagna (Genova) il 16 luglio 1962. Sposato, una figlia, \u00e8 giornalista professionista dal 1988. A 16 anni ha iniziato a collaborare con il quotidiano genovese \u201cIl Lavoro\u201d. Nel 1982 \u00e8 passato al \u201cSecolo XIX\u201d di Genova, della cui redazione di Chiav"}
{"_type": "person", "name": "Paola", "surname": "Peduzzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paola-peduzzi", "occupation": "vicedirettore de Il Foglio", "body": "Vicedirettore de Il Foglio\nSi occupa di politica internazionale, in particolare europea, inglese e americana. \nCura un approfondimento settimanale europeo che \u00e8 anche un podcast, \u201cEuPorn - Il lato sexy \ndell\u2019Europa\u201d."}
{"_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Zagni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giovanni-zagni", "occupation": "direttore di Pagella Politica e Facta.news", "body": "iovanni Zagni, PhD, \u00e8 un giornalista professionista, direttore dal 2017 dei progetti di fact\u0002checking Pagella Politica e Facta.news \u2013 che hanno all\u2019attivo collaborazioni con il social \nnetwork Facebook, e in passato con l\u2019emittente pubblica RAI e l\u2019agenzi"}
{"_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Gaudina", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimo-gaudina", "occupation": "Capo della Rappresentanza a Milano della Commissione europea", "body": "Massimo Gaudina, di nazionalit\u00e0 italiana \u00e8 il capo della Rappresentanza a Milano della Commissione\neuropea dal 1\u00b0 settembre 2017.\nNegli ultimi otto anni Massimo Gaudina \u00e8 stato capo dell'unit\u00e0 Comunicazione presso il Consiglio europeo \ndella ricerca (CER)"}
{"_type": "person", "name": "Luisa", "surname": "Lavagnini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luisa-lavagnini", "occupation": "direttore della Ricerca e Innovazione Tecnologica di Eni", "body": "Luisa Lavagnini \u00e8 Direttore della Ricerca e Innovazione\nTecnologica di Eni.\nIn questo ruolo, Luisa sovrintende la definizione dei programmi\nrelativi alle attivit\u00e0 di ricerca, sviluppo e innovazione tecnologica\ndi Eni, alla gestione del relativo budget e a"}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Castellone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-castellone", "occupation": "head of Communications and External Relations presso Gruppo Iren", "body": "In Iren da aprile 2020, \u00e8 responsabile della definizione delle strategie di Gruppo in materia di comunicazione esterna ed interna, garantendo coerenza nella costruzione del percorso da multiutility territoriale a nazionale. Si occupa del coordinamento dei"}
{"_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Bullo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimo-bullo", "occupation": "chief marketing officer - Tribe Marketing Vodafone", "body": "\u00c8 Chief Marketing Officer con la responsabilit\u00e0 della Tribe Marketing di Vodafone Italia, occupandosi dello sviluppo di nuove offerte e strategie per il mercato consumer. Viene da un\u2019esperienza di pi\u00f9 di 15 anni nel marketing e comunicazione, lavorando in"}
{"_type": "person", "name": "Federica", "surname": "Megalizzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "federica-megalizzi", "occupation": "vicepresidente della fondazione Antonio Megalizzi", "body": "Nata a Trento nel 1994, consegue la laurea magistrale in Studi sulla Sicurezza Internazionale presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Trento e la Scuola Superiore Sant'Anna di Pisa. Dopo le prime esperienze lavorative in ambito europeo e internazionale a Vienn"}
{"_type": "person", "name": "Lorenzo", "surname": "Sessa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "lorenzo-sessa", "occupation": "Iren Mercato - Chief Marketing and Communication Officer e Responsabile prodotti e servizi innovativi", "body": "Nato a Milano il 10 maggio 1974, si \u00e8 laureato in Ingegneria Meccanica a Milano, presso il \u201cPolitecnico di Milano\u201d con una specializzazione in Energetica. Ha conseguito un Executive MBA presso Kellogg nel 2009. Nel 2001 \u00e8 entrato in Edison, una delle prin"}
{"_type": "person", "name": "Sonia", "surname": "Totaro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "sonia-totaro", "occupation": "musicista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "", "surname": "Gomalan Brass Quintet", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "", "occupation": "quintetto di ottoni", "body": "Gruppo d\u2019ottoni eclettico ed estremamente dinamico, nato nel 1999 e costituito da cinque raffinati musicisti: Marco Pierobon (tromba), Francesco Gibellini (tromba), Nilo Caracristi (corno), Gianluca Scipioni (trombone), Stefano Ammannati (tuba). Grazie al"}
{"_type": "person", "name": "Sofia", "surname": "Maroudia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "sofia-maroudia", "occupation": "ESG Officier Snam and Director Snam Foundation", "body": "Laureata in Giurisprudenza all\u2019Universit\u00e0 di Cambridge e in Storia moderna e Scienze Politiche all\u2019Universit\u00e0 di Edimburgo, nel 2001 entra in Goldman Sachs per occuparsi di Debt Capital Markets fino a ricoprire il ruolo di Executive Director. Nel 2008 si "}
{"_type": "person", "name": "Leopoldo", "surname": "Benacchio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "leopoldo-benacchio", "occupation": "professore all\u2019Osservatorio Astronomico di Padova, fondatore del master in comunicazione della scienza", "body": "Ordinario presso l\u2019Osservatorio Astronomico di Padova - INAF. \nAccanto all\u2019attivit\u00e0 di ricerca, specialmente focalizzata sulle applicazioni del  calcolo e della teoria dell\u2019informazione in Astronomia, dal 1995 dedica buona parte del suo tempo alla Comunic"}
{"_type": "person", "name": "Luigi", "surname": "Berio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luigi-berio", "occupation": "illustratore, designer e regista di film d\u2019animazione", "body": "\u00c8 illustratore, designer e regista di film d\u2019animazione, come \"\"GENOVA Sinfonia della Citt\u00e0\" con Emanuele Luzzati, \"STOP cambiamo il futuro, sinfonia sulla salvaguardia dell\u2019ambiente\" e in ultimo, nel 2020 ha lavorato alla trasposizione del libro illustra"}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Boda", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-boda", "occupation": "Global Strategist - Gestioni patrimoniali presso Banca Passadore", "body": "\u00c8 un operatore finanziario dal 1998; ha collaborato con diverse banche italiane ed estere. Contributor OCSE nel 2012, oggi \u00e8 responsabile di un centro di Private Banking."}
{"_type": "person", "name": "Arianna", "surname": "Dagnino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "arianna-dagnino", "occupation": "", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Laura", "surname": "Donnini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "laura-donnini", "occupation": "CEO e publisher di HarperCollins", "body": "Con una laurea in Economia e Commercio e oltre tredici anni di esperienza in aziende multinazionali del largo consumo, inizia ad occuparsi di editoria nel 2001 come Direttore Generale e Amministratore Delegato di varie case editrici, prima nella joint ven"}
{"_type": "person", "name": "Walter", "surname": "Quattrociocchi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "walter-quattrociocchi", "occupation": "professore di Data Science and Complexity all\u2019Universit\u00e0 La Sapienza di Roma", "body": "Professore di Informatica alla Sapienza Universit\u00e0 di Roma dove dirige il Center for Data Science and Complexity for Society e la sua attivit\u00e0 di ricerca si focalizza sulla analisi data-driven dei sistemi complessi. Il suo gruppo di ricerca ha una pagina "}
{"_type": "person", "name": "Guido", "surname": "Scorza", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "guido-scorza", "occupation": "membro del collegio del Garante per la protezione dei dati personali", "body": "\u00c8 componente del Collegio del Garante per la protezione dei dati personali, gi\u00e0 avvocato cassazionista e socio fondatore dello Studio Legale E-Lex. \u00c8 stato Consigliere giuridico del Ministro per l\u2019innovazione ed \u00e8 rappresentante vicario del Governo italia"}
{"_type": "person", "name": "Gianluca", "surname": "Dotti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gianluca-dotti", "occupation": "giornalista", "body": "Giornalista scientifico e divulgatore. Dopo la laurea magistrale in Fisica della materia, ottiene due master in comunicazione della scienza e giornalismo scientifico. \u00c8 autore e collaboratore per diversi editori, tra cui Wired (edizioni di Italia, Spagna "}
{"_type": "person", "name": "Giuliano", "surname": "Greco", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giuliano-greco", "occupation": "", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Elena", "surname": "Lamberti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "elena-lamberti", "occupation": "", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Norma", "surname": "Rosso", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "norma-rosso", "occupation": "", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Francesca", "surname": "Trivellato", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesca-trivellato", "occupation": "storica, docente all'Institute for Advanced Study Princeton NY", "body": "Francesca Trivellato \u00e8 professoressa di storia dell\u2019Europa moderna presso l\u2019Institute for Advanced Study di Princeton e autrice di Ebrei e capitalismo. Storia di una leggenda dimenticata (Laterza, 2021), Il commercio interculturale. La diaspora sefardita,"}
{"_type": "person", "name": "Monica", "surname": "Galfr\u00e9", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "monica-galfr-", "occupation": "storica, docente di storia contemporanea Universit\u00e0 di Firenze", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Silvia", "surname": "Ferrara", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "silvia-ferrara", "occupation": "filologa dell\u2019Universit\u00e0 di Bologna", "body": "Silvia Ferrara \u00e8 professore ordinario di Civilt\u00e0 egee all\u2019Universit\u00e0 di Bologna. Dirige un progetto europeo finanziato dall\u2019European Research Council sull\u2019invenzione della scrittura e sulla decifrazione di scritture antiche non ancora decifrate (INSCRIBE "}
{"_type": "person", "name": "Francesca", "surname": "Santolini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesca-santolini", "occupation": "giornalista", "body": "Francesca Santolini, giornalista scientifica e divulgatrice ambientale. Collabora con il quotidiano La Stampa, dove scrive di ambiente, clima e sostenibilit\u00e0. Per Marsilio ha scritto \u201cPassione Verde. La sfida ecologista alla politica\u201d (2010), mentre per l"}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Sottoriva", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-sottoriva", "occupation": "direttore Centro di Biologia Computazionale di Human Technopole", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Elena", "surname": "Taverna", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "elena-taverna", "occupation": "group Leader presso il Centro di Neurogenomica di Human Technopole", "body": "Group Leader del Centro di Ricerca per la Neurogenomica. Si \u00e8 laureata in Biologia all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Milano e ha completato il dottorato in Farmacologia e Tossicologia presso l\u2019Istituto di Neuroscienze del CNR di Milano, studiando i canali del"}
{"_type": "person", "name": "Nereo", "surname": "Kalebic", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "nereo-kalebic", "occupation": "group Leader presso il Centro di Neurogenomica di Human Technopole", "body": "Group Leader presso lo Human Technopole. Ha conseguito la laurea in Biologia Molecolare presso l\u2019Universit\u00e0 di Zagabria e completato il dottorato presso il Laboratorio Europeo di Biologia Molecolare e l\u2019Universit\u00e0 di Heidelberg. Ha svolto il post-dottorat"}
{"_type": "person", "name": "Elisabetta", "surname": "Ripa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "elisabetta-ripa", "occupation": "direttore Global e-Mobility di Enel", "body": "Direttore della Divisione Global e-Mobility di Enel da novembre 2021. Nata a Torino nel 1965, dopo la laurea in Economia e Commercio all\u2019Universit\u00e0 La Sapienza di Roma ha completato la propria formazione manageriale con un Master in Gestione Operativa pro"}
{"_type": "person", "name": "Giuseppe", "surname": "Testa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giuseppe-testa", "occupation": "direttore del Centro di Ricerca di Neurogenomica di Human Technopole", "body": "Medico e professore ordinario di Biologia Molecolare presso l\u2019Universit\u00e0 Statale di Milano e Direttore del High Definition Disease Modelling Lab: Stem Cell and Organoid Epigenetics dell\u2019Istituto Europeo di Oncologia. A Human Technopole il prof. Testa guid"}
{"_type": "person", "name": "Helga", "surname": "Nowotny", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "helga-nowotny", "occupation": "ex presidente del Consiglio Europeo della Ricerca", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Elisabetta", "surname": "Abamo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "elisabetta-abamo", "occupation": "dirigente scolastico I.C Rapallo-Zoagli", "body": "\nElisabetta Abamo, nata a Genova il 18/07/1964, \u00e8 residente a Camogli, dove dal 2018 ricopre il ruolo di Assessore alla Pubblica Istruzione, alle Pari Opportunit\u00e0 ed alle Politiche Giovanili.\n\nLaureata in Pedagogia nel 1987, dal 1987 al 1996 maestra di As"}
{"_type": "person", "name": "Barbara", "surname": "Alberti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "barbara-alberti", "occupation": "scrittrice", "body": "Barbara Alberti \u00e8 nata in Umbria, fra angeli e diavoli. \u00c8 molto grata alla sua pessima educazione cattolica, cui deve la sua ispirazione pi\u00f9 felice. \u00c8 stata giovane quando i giovani avevano ancora il diritto di essere giovani, ovvero liberi, diritto alla "}
{"_type": "person", "name": "Gianumberto", "surname": "Accinelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gianumberto-accinelli", "occupation": "scrittore e divulgatore scientifico", "body": "Entomologo e scrittore, trasmette la sua passione per la natura in progetti di econarrazione. I suoi interlocutori sono le scuole, le aziende, le associazioni e tutte le persone vogliono raccontare la natura. Ha scritto numerosi libri tra cui La meravigli"}
{"_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Allievi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefano-allievi", "occupation": "sociologo", "body": "\u00c8 professore ordinario di Sociologia all\u2019Universit\u00e0 di Padova. \u00c8 nato a Milano, dove si \u00e8 diplomato all\u2019Istituto per la Formazione al Giornalismo (IFG) e laureato in Scienze politiche; ha poi conseguito a Trento il dottorato in Sociologia e ricerca social"}
{"_type": "person", "name": "Marianna", "surname": "Aprile", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marianna-aprile", "occupation": "giornalista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Franco", "surname": "Arminio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "franco-arminio", "occupation": "poeta", "body": "Nato e residente a Bisaccia, in Irpinia d\u2019Oriente, Arminio ha pubblicato numerosi libri, raggiungendo milioni di lettori. Ispiratore e punto di riferimento di molte azioni contro lo spopolamento dell\u2019Italia interna, il poeta da anni viaggia e scrive in ce"}
{"_type": "person", "name": "", "surname": "Barbascura X", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "", "occupation": "divulgatore scientifico", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Costa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-costa", "occupation": "vicedirettore de il Post", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Giovanna", "surname": "Famulari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giovanna-famulari", "occupation": "musicista", "body": "Musicista eclettica, diplomata al conservatorio di Giuseppe Tartini di Trieste. Violoncellista, pianista, arrangiatrice e produttrice artistica, spazia tra vari generi e stili musicali che vanno dal pop al jazz, dalla musica world alla musica contemporane"}
{"_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Gassman", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-gassman", "occupation": "attore", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Mara", "surname": "Gergolet", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "mara-gergolet", "occupation": "giornalista", "body": "Mara Gergolet \u00e8 a capo della redazione Esteri del Corriere della Sera. Ha iniziato durante la guerra del Kosovo e si \u00e8 occupata di Balcani, Medio Oriente e temi europei. Ha affinit\u00e0 con il mondo slavo, che ama profondamente."}
{"_type": "person", "name": "Miguel", "surname": "Gotor", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "miguel-gotor", "occupation": "storico", "body": "Nato a Roma nel 1971, dopo la laurea in Lettere nel 1995 all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Roma \u00abLa Sapienza\u00bb  e il titolo di dottore di ricerca in Storia della Societ\u00e0 europea presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Milano. insegna Storia moderna presso l\u2019Univers"}
{"_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Gozzini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giovanni-gozzini", "occupation": "storico", "body": "Insegna Storia della globalizzazione, Storia del giornalismo e New Media and Globalization al Dipartimento di scienze sociali, politiche e cognitive dell\u2019Universit\u00e0 di Siena. Ha insegnato presso la Mount Scopus University di Gerusalemme ed \u00e8 stato visitin"}
{"_type": "person", "name": "Irene", "surname": "Grandi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "irene-grandi", "occupation": "cantante", "body": "Cantautrice. La sua carriera discografica \u00e8 sempre stata accompagnata da un\u2019intensa attivit\u00e0 live e da molte collaborazioni, che oltre ad alcuni dei pi\u00f9 influenti autori e cantanti italiani Vasco Rossi, Jovanotti, Pino Daniele, Francesco Bianconi, Telonio"}
{"_type": "person", "name": "Gilles", "surname": "Gressani", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gilles-gressani", "occupation": "direttore del Groupe d\u2019\u00e9tudes g\u00e9opolitiques Geg e le Grand Continent", "body": "Direttore del Grand Continent, la principale rivista di dibattito politico, intellettuale e strategico in Europa - disponibile ugualmente in italiano - presiede il Groupes d'\u00e9tudes g\u00e9opolitiques dell'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure e insegna a Sciences Po. In li"}
{"_type": "person", "name": "Pippo", "surname": "Guarnera", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "pippo-guarnera", "occupation": "musicista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Max", "surname": "Frignani", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "max-frignani", "occupation": "musicista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Giada", "surname": "Messetti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giada-messetti", "occupation": "scrittrice", "body": "Sinologa, ha vissuto a lungo in Cina dove ha scritto per Diario e ha collaborato con gli uffici di corrispondenza della Rai, de Il Corriere della Sera e de La Repubblica. Rientrata in Italia nel 2011, ha lavorato per diverse trasmissioni televisive e radi"}
{"_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Metta", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giorgio-metta", "occupation": "direttore scientifico dell'IIT", "body": " \u00c8 il direttore scientifico dell\u2019Istituto Italiano di Tecnologia (IIT). Laureato in ingegneria elettronica, ha ottenuto un PhD (2000) dall\u2019Universit\u00e0 di Genova. Dal 2001 al 2002 \u00e8 stato postdoc presso il prestigioso AI-Lab del Massachusetts Institute of T"}
{"_type": "person", "name": "Fabrizio", "surname": "Morganti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fabrizio-morganti", "occupation": "musicista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Ilaria", "surname": "Pavan", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "ilaria-pavan", "occupation": "storica", "body": "Insegna Storia contemporanea presso la Scuola Normale Superiore di Pisa. Si occupa di storia dell\u2019antisemitismo fascista e di storia degli ebrei in Italia in et\u00e0 contemporanea. Tra le sue pubblicazioni, Il podest\u00e0 ebreo. La storia di Renzo Ravenna tra fas"}
{"_type": "person", "name": "Piero", "surname": "Spitilli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "piero-spitilli", "occupation": "musicista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "", "surname": "Tredici Pietro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "", "occupation": "rapper", "body": "Pietro Morandi, in arte Tredici Pietro, \u00e8 un rapper bolognese classe 1997.\nFiglio d\u2019arte, sin da bambino si avvicina alla musica, in particolare al rap, mettendo per iscritto le prime vere e proprie rime durante le scuole medie. Nel giugno 2018 esce il pr"}
{"_type": "person", "name": "Enrica", "surname": "Zinno", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "enrica-zinno", "occupation": "architetto", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Chiara", "surname": "Zumbo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "chiara-zumbo", "occupation": "autrice e consulente di MyEdu", "body": "Nata a Reggio Calabria nel 1990. Fin dall\u2019inizio della sua carriera lavorativa \u00e8 stata attratta da ogni tipo di mansione che prevedesse il contatto diretto e la comunicazione con le persone. Negli ultimi quattro anni ha trovato il settore che pi\u00f9 l\u2019appass"}
{"_type": "person", "name": "Francesco Paolo", "surname": "Figliuolo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-paolo-figliuolo", "occupation": "generale di corpo d'armata", "body": "Nato a Potenza ha maturato esperienze e ricoperto incarichi molteplici e diversificati, in ambito Forza Armata Esercito, interforze ed internazionale. Gli incarichi ricoperti nel suo percorso, gli hanno consentito di maturare esperienze in tutti gli ambit"}
{"_type": "person", "name": "Arturo", "surname": "Brachetti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "arturo-brachetti", "occupation": "attore, trasformista, showteller", "body": "Artista italiano, famoso e acclamato in tutto il mondo, considerato universalmente the Legend of quick change, il grande Maestro del trasformismo internazionale. Il Guinness Book of Records lo annovera come il pi\u00f9 veloce trasformista del mondo. Profondo c"}
{"_type": "person", "name": "Giulia", "surname": "Perona", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giulia-perona", "occupation": "social media editor per Vanity Fair, podcaster e autrice", "body": "Nata a Biella nel 1990. Laureata in Lettere moderne all\u2019Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore di Milano e diplomata alla Scuola Holden di Torino. Si occupa di social media e web in ambito giornalistico. Ha pubblicato un racconto nella raccolta Brave con la"}
{"_type": "person", "name": "Giulia", "surname": "Cuter", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giulia-cuter", "occupation": "esperta di marketing editoriale, podcaster e autrice", "body": "Nata a Brescia nel 1990. Laureata in Storia all\u2019Universit\u00e0 Ca\u2019 Foscari di Venezia e diplomata alla Scuola Holden di Torino. Lavora nell\u2019editoria, occupandosi di marketing e comunicazione, e da diversi anni collabora con la redazione web del Festivalettera"}
{"_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Fava", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "carlo-fava", "occupation": "musicista", "body": "Cantautore milanese attivo sulla scena italiana dal 1993. Ha pubblicato 6 album e partecipato ai pi\u00f9 importanti festival della canzone. Vince un premio della critica al Festival di Sanremo nel 2006, insieme alla cantante israeliana Noa. Ha scritto canzoni"}
{"_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Lucarelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "carlo-lucarelli", "occupation": "scrittore", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Saverio", "surname": "Raimondo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "saverio-raimondo", "occupation": "attore", "body": "Classe 1984 e stand-up comedian. Il suo spettacolo Il Satiro Parlante \u00e8 su Netflix distribuito in 190 Paesi. Ha esordito come autore a 18 anni con Serena Dandini, ha lavorato con tutti i fratelli Guzzanti, e oggi \u00e8 attivo in tv, radio e live. Nel 2015 ha "}
{"_type": "person", "name": "Matteo", "surname": "Mauro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "matteo-mauro", "occupation": "artista e designer", "body": "Artista nato a Catania ma trasferitosi a Londra. Le sue linee, ordinate con un particolare algoritmo, creano un affascinante effetto luce-ombra. La sua arte \u00e8 gi\u00e0 presente in musei come il MEAM di Barcellona o il Songyang Museum Contemporary Art di Spring"}
{"_type": "person", "name": "", "surname": "toomuchlag", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "", "occupation": "artista multidisciplinare", "body": "Toomuchlag \u00e8 un regista e artista multidisciplinare. \nFamoso per i suoi lavori futuristici lag esplora la dicotomia tra luce e ombra, creando un'iconografia che unisce distopico e divino."}
{"_type": "person", "name": "Nate", "surname": "Hill", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "nate-hill", "occupation": "artista digitale e fotografo", "body": "\u00c8 un artista digitale e fotografo freelance australiano originario di Melbourne. \u00c8 passato dalla laurea in arti visive, a suonare/registrare/andare in tour con varie band, fino a insegnare. Ora ha trovato ci\u00f2 che pi\u00f9 lo appassiona: un mix di fotografia, c"}
{"_type": "person", "name": "Lucia", "surname": "Votano", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "lucia-votano", "occupation": "fisica", "body": "Dirigente di ricerca emerita INFN, gi\u00e0 direttrice dei Laboratori Nazionali del Gran Sasso. Si occupa di fisica astroparticellare; ai LNGS ha presieduto il Collaboration Board di Opera, esperimento che ha dimostrato per la prima volta in modo diretto il fe"}
{"_type": "person", "name": "Gianluca", "surname": "Gemme", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gianluca-gemme", "occupation": "fisico", "body": "Gianluca Gemme \u00e8 dirigente di ricerca dell\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare Da circa 25 anni si occupa della ricerca di onde gravitazionali. Dal 2008 partecipa all'esperimento Virgo, del quale \u00e8 stato responsabile nazionale per l'INFN dal 2014 al 201"}
{"_type": "person", "name": "Luigi", "surname": "Merlo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luigi-merlo", "occupation": "Responsabile Relazioni istituzionali del Gruppo MSC", "body": "Uno dei massimi esperti italiani di portualit\u00e0, \u00e8 Direttore delle relazioni istituzionali per l\u2019Italia di MSC, Presidente di Federlogistica, membro del board di Assarmatori, Vice Presidente Conftrasporto e Vice Presidente Ente RINA, consigliere di amminis"}
{"_type": "person", "name": "Romano", "surname": "Prodi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "romano-prodi", "occupation": "politico, economista e professore universitario", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Passadore", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-passadore", "occupation": "amministratore delegato Banca Passadore", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Domenico", "surname": "Mariorenzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "domenico-mariorenzi", "occupation": "musicista", "body": "Polistrumentista, ha condiviso molte esperienze sui palcoscenici italiani ed europei con Neri Marcor\u00e8, amico di vecchia data, supportandolo da pi\u00f9 di vent'anni in diversi spettacoli tra i quali \u201cCome una specie di sorriso \u2013 Omaggio a Fabrizio De Andr\u00e9\u201d, \u201c"}
{"_type": "person", "name": "Nathania", "surname": "Zevi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "nathania-zevi", "occupation": "giornalista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Dal Fabbro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-dal-fabbro", "occupation": "presidente di Iren", "body": "Luca Dal Fabbro, Presidente di Iren S.p.A. dal luglio 2023 \u00e8 anche fondatore e Managing Partner del fondo Xenon Fidec dedicato all\u2019ambiente e all\u2019economia circolare, Vice Presidente di Elettricit\u00e0 Futura associazione della Confindustria, nonch\u00e9 Presidente"}
{"_type": "person", "name": "Erika", "surname": "Mandraffino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "erika-mandraffino", "occupation": "direttrice comunicazione esterna di Eni", "body": "Nata a Siracusa nel 1972, madre di due figli, dal 1\u00b0 novembre 2020 \u00e8 Director Comunicazione Esterna di Eni. Dopo la laurea in European Business Administration conseguita a Londra, dove ha vissuto quasi ininterrottamente dal 1991 al 2005, ha iniziato la su"}
{"_type": "person", "name": "Giada", "surname": "Parisi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giada-parisi", "occupation": "stand-up comedian", "body": "Stand up comedian e video content creator per i social. Ama la pasta al sugo e il gin tonic. Quando incontra un cane crede di poterci parlare con il pensiero. Lavora come videomaker al Corriere della Sera. Autrice del format social Gi\u00e0 da un po\u2019 ."}
{"_type": "person", "name": "Silvia", "surname": "Sciorilli Borrelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "silvia-sciorilli-borrelli", "occupation": "giornalista", "body": "Nasce a Roma dove frequenta la scuola americana, consegue il diploma di Baccalaureato Internazionale a New York. Laureata in legge con lode frequenta la scuola di giornalismo Walter Tobagi. Ha lavorato per il Sole 24 Ore, CNBC, Politico Europe. Dal 2020 \u00e8"}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Iorio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-iorio", "occupation": "direttore di Laboratorio nel Centro di Biologia Computazionale di Human Technopole", "body": "Research Group Leader del Centro di Biologia Computazionale di Human Technopole (il nuovo istituto di ricerca italiano per le scienze della vita). Si occupa di applicazioni matematiche, informatiche, statistiche e di teoria dell\u2019informazione per la farmac"}
{"_type": "person", "name": "Franco e Andrea", "surname": "Antonello", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "franco-e-andrea-antonello", "occupation": "pubblicitario e autore", "body": "Franco e Andrea sono padre e figlio, la loro vita cambia radicalmente quando Andrea riceve la diagnosi di autismo. Dal 2005 Franco d\u00e0 vita a I bambini delle Fate, una fondazione che lavora per raccogliere sostegno finanziario stabile e continuativo per i "}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Bagli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-bagli", "occupation": "professore associato dell'Universit\u00e0 di Genova", "body": "\u00c8 ricercatore a tempo determinato presso Universit\u00e0 di Genova dove insegna in due corsi triennali (Lingua inglese I e II) ed \u00e8 responsabile del progetto inglese B1 per la scuola di Scienze Matematiche Fisiche e Naturali e per il Corso di laurea in Scienze"}
{"_type": "person", "name": "Clara", "surname": "Vite", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "clara-vite", "occupation": "ricercatrice presso il Dipartimento di Architettura e Design dell\u2019Universit\u00e0 di Genova", "body": "ingegnere edile \u2013 architetto e dottore di ricerca in architettura. Ricercatrice presso l'Universit\u00e0 di Genova, Scuola Politecnica (Dipartimento di Architettura e Design). Le sue ricerche riguardano la progettazione sostenibile, l'ottimizzazione dei proces"}
{"_type": "person", "name": "Salvatore", "surname": "Polverino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "salvatore-polverino", "occupation": "docente e ricercatore presso il Dipartimento di Architettura e Design dell\u2019Universit\u00e0 di Genova", "body": "\u00e8 ricercatore a tempo determinato presso il Dipartimento di Architettura e Design dell\u2019Universit\u00e0 di Genova ed \u00e8 docente a contratto dell\u2019insegnamento integrativo \u201cStrumenti per la digitalizzazione del progetto esecutivo\u201d. Collabora per grafica e design c"}
{"_type": "person", "name": "Carlotta", "surname": "Ferrando", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "carlotta-ferrando", "occupation": "ricercatrice in Petrologia e Petrografia presso il DISTAV dell\u2019Universit\u00e0 di Genova", "body": "\u00e8 ricercatrice a tempo determinato in Petrologia e Petrografia presso il Dipartimento di Scienze della Terra, dell\u2019Ambiente e della Vita dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova dove si occupa dello studio dei processi petrologici e geochimici che caratteriz"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Raveri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-raveri", "occupation": "ricercatore presso il Dipartimento di Fisica dell\u2019Universit\u00e0 di Genova", "body": "\u00e8 ricercatore a tempo determinato presso il Dipartimento di Fisica dell\u2019Universit\u00e0 di Genova. Si occupa di energia oscura e di metodi statistici e computazionali per la cosmologia. Studia le tracce cosmologiche nella materia oscura e nei neutrini. \u00c8 membr"}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Lazzarini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-lazzarini", "occupation": "ricercatore dell\u2019Universit\u00e0 di Genova", "body": "\u00c8 \u00e8 ricercatore a tempo determinato presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova. Formatosi presso la Scuola Normale Superiore e l\u2019Universit\u00e0 di Pisa, ha lavorato e insegnato presso le universit\u00e0 di Modena, Bologna, Pisa, Losanna. L\u2019attivit\u00e0 di ricerca si concentra sopr"}
{"_type": "person", "name": "Soheil", "surname": "Mohammadi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "soheil-mohammadi", "occupation": "dottorando presso il Centro Sicurezza, Rischio e Vulnerabilit\u00e0 dell\u2019Universit\u00e0 di Genova", "body": "Nel 1992 \u00e8 nato in Iran. Dopo aver conseguito la laurea in ingegneria civile, ha iniziato a lavorare nella ricostruzione di catastrofi e nella rigenerazione di comunit\u00e0 svantaggiate nella regione occidentale del suo paese d'origine. Trasferitosi in Italia"}
{"_type": "person", "name": "Sherine", "surname": "Jharni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "sherine-jharni", "occupation": "ricercatrice dell'Universit\u00e0 di Genova", "body": "\u00c8 nata a Vicenza e vive attualmente a Genova. Ha conseguito la laurea triennale in Economia e Commercio nel 2018 ottenendo il titolo di \u201claureato dell\u2019anno\u201d e la laurea magistrale in Direzione Aziendale nel 2021, entrambe conseguite all\u2019Universit\u00e0 degli S"}
{"_type": "person", "name": "Matteo", "surname": "Pardini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "matteo-pardini", "occupation": "ricercatore in neurologia presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova", "body": "\u00c8 ricercatore in neurologia presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova e svolge attivit\u00e0 clinica nell\u2019ambito delle malattie neurologiche presso l\u2019IRCCS Policlinico San Martino. Formatosi in ambito delle neuroscienze cognitive e delle neuroimmagini presso il National I"}
{"_type": "person", "name": "Silvia", "surname": "Pesce", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "silvia-pesce", "occupation": "ricercatrice del Dipartimento di Medicina Sperimentale presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova", "body": "Ricercatrice del Dipartimento di Medicina Sperimentale presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova, ha iniziato il suo percorso con un Dottorato di Ricerca in Immunologia Clinica e Sperimentale. Qui \u00e8 venuta a conoscenza del mondo delle cellule Natural Killer: cellule "}
{"_type": "person", "name": "Pietro", "surname": "Ameri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "pietro-ameri", "occupation": "professore associato dell'Universit\u00e0 di Genova", "body": "\u00e8 Professore Associato in Malattie dell'Apparato Cardiovascolare presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Genova e svolge attivit\u00e0 clinica come cardiologo presso l'IRCCS Ospedale Policlinico San Martino. Ricercatore appassionato, \u00e8 interessato in particolare al"}
{"_type": "person", "name": "Irene", "surname": "Geneselli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "irene-geneselli", "occupation": "dottoranda in Scienze e Tecnologie del Mare presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova", "body": "Ha conseguito la Laurea Magistrale in Biologia ed Ecologia Marina all\u2019Universit\u00e0 di Genova, con indirizzo Valutazione e Gestione dell'Ambiente Marino. Da novembre 2021 ha iniziato il suo percorso di Dottorato in Scienze e Tecnologie del Mare, durante il q"}
{"_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Barberis", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefano-barberis", "occupation": "ingegnere e ricercatore dell'Universit\u00e0 di Genova", "body": "\u00c8 ricercatore (RtdA) e presso il dipartimento DIME \u2013 Universit\u00e0 degli studi di Genova \u2013 e fa parte del Thermochemical Power Group (www.tpg.unige.it/TPG)\nHa conseguito il dottorato di ricerca in Ingegneria delle Macchine a Fluido nel 2016 presso l\u2019Universi"}
{"_type": "person", "name": "Antonio", "surname": "Caggiano", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "antonio-caggiano", "occupation": "ricercatore e docente di Tecnica delle Costruzioni all'Universit\u00e0 di Genova", "body": "Il dott. Antonio Caggiano \u00e8 ricercatore (RtdB) e docente di Tecnica delle Costruzioni presso il dipartimento DICCA \u2013 Universit\u00e0 degli studi di Genova (https://dicca.unige.it/). \nHa conseguito il dottorato di ricerca nel 2014, con doppio titolo Uni-Salerno"}
{"_type": "person", "name": "Silvia", "surname": "De Angeli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "silvia-de-angeli", "occupation": "ricercatrice presso il Dipartimento di Ingegneria Civile, Chimica e Ambientale dell\u2019Universit\u00e0 di Genova", "body": "Ricercatrice a tempo determinato presso il Dipartimento di Ingegneria Civile, Chimica e Ambientale dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, esperta di rischi legati all'acqua, adattamento al cambiamento climatico e dinamiche \u2018multi-rischio\u2019. Ha conseguito un dottorato "}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Bonfiglio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-bonfiglio", "occupation": "ricercatore dell\u2019Universit\u00e0 di Genova nel settore Sistemi Elettrici per l\u2019Energia", "body": "Nato a Rapallo nel 1986 ed \u00e8 attualmente Ricercatore a Tempo Determinato di tipo B presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova nel settore Sistemi Elettrici per l\u2019Energia. Si \u00e8 laureato con lode alla laurea Triennale e Magistrale in Ingegneria Elettrica ris"}
{"_type": "person", "name": "Fabio", "surname": "Patrone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fabio-patrone", "occupation": "ricercatore presso la Scuola Politecnica dell'Universit\u00e0 di Genova", "body": "Ricercatore presso la Scuola Politecnica dell'Universit\u00e0 degli Studi di Genova, laureato in Ingegneria delle Telecomunicazioni nel 2013 e da allora attivo su tematiche di ricerca riguardanti le comunicazioni satellitari, in particolare sulla loro integraz"}
{"_type": "person", "name": "Daniele", "surname": "Mestriner", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "daniele-mestriner", "occupation": "ricercatore dell\u2019Universit\u00e0 di Genova", "body": "Ricercatore universitario nell\u2019ambito della protezione delle linee da fenomeni atmosferici. Autore di oltre 40 articoli scientifici e membro del Technical Committee di numerose conferenze internazionali. Nel 2021 ha pubblicato su Applied Sciences la Speci"}
{"_type": "person", "name": "Mariachiara", "surname": "Chiantore", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "mariachiara-chiantore", "occupation": "docente di Ecologia presso il DISTAV dell'Universit\u00e0 di Genova", "body": "\u00c8 docente di Ecologia presso il DISTAV dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova e coordina il Laboratorio di Ecologia del Benthos. Autore di oltre 100 pubblicazioni su riviste internazionali e coordinatore/partecipante a numerosi progetti nazionali e interna"}
{"_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Schiaparelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefano-schiaparelli", "occupation": "UNIGE-INFN professore di Zoologia", "body": "Professore Associato di Zoologia all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova e Direttore del Museo Nazionale dell\u2019Antartide (MNA, Sede di Genova). Nel corso della sua carriera universitaria si \u00e8 specializzato nell\u2019analisi e conservazione della biodiversit\u00e0 marin"}
{"_type": "person", "name": "Gian Piero", "surname": "Alloisio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gian-piero-alloisio", "occupation": "cantautore e drammaturgo", "body": "\u00c8 un cantautore, drammaturgo, produttore e talent scout poliedrico e imprevedibile. Debutta nel 1975 come frontman dell\u2019Assemblea Musicale Teatrale, per cui scrive quattro album. Dal 1990 entra a far parte del Teatro della Tosse di Emanuele Luzzati e Toni"}
{"_type": "person", "name": "Gianni", "surname": "Martini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gianni-martini", "occupation": "musicista e chitarrista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Elena", "surname": "Santopinto", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "elena-santopinto", "occupation": "primo ricercatore all\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare", "body": "Primo Ricercatore INFN, \u00e8 una nota fisica teorica italiana, ed \u00e8 editor di cinque riviste internazionali.  E\u2019 stata organizzatrice o parte del comitato scientifico di 23 congressi internazionali. Recentemente si \u00e8 occupata di stati a quattro e cinque quar"}
{"_type": "person", "name": "Silvano", "surname": "Tosi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "silvano-tosi", "occupation": "professore associato dell'Universit\u00e0 di Genova", "body": "Silvano Tosi \u00e8 professore di fisica sperimentale all'Universit\u00e0 di Genova. La sua attivit\u00e0 di ricerca verte sulla fisica delle interazioni fondamentali. Lavora all'esperimento CMS all'acceleratore LHC del CERN di Ginevra e all'esperimento Euclid, una miss"}
{"_type": "person", "name": "Bianca", "surname": "Bottino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "bianca-bottino", "occupation": "assegnista di ricerca in Fisica delle astroparticelle presso l'Universit\u00e0 di Princeton", "body": "Bianca Bottino ha studiato Fisica all\u2019Universit\u00e0 degli studi di Genova e ora ha un assegno di ricerca presso l\u2019universit\u00e0 di Princeton, negli Stati Uniti. Fa parte dell\u2019esperimento DarkSide, che si occupa di ricerca diretta di materia oscura ai Laboratori"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Battaglieri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-battaglieri", "occupation": "ricercatore dell\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare", "body": "Marco Battaglieri \u00e8 un ricercatore della Sezione di Genova dell'Istituto Nazionale di Fisica Nucleare (INFN). Svolge la sua attivit\u00e0 di ricerca nell'ambito della fisica delle interazioni fondamentali con gli acceleratori. \u00c8 responsabile di diversi esperim"}
{"_type": "person", "name": "Juan", "surname": "Baixeras", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "juan-baixeras", "occupation": "country Manager IT&ES Audible", "body": "Manager con 25 anni di esperienza nel settore B2B e B2C digitale, Juan Baixeras \u00e8 esperto in modelli di business in abbonamento, sviluppo e distribuzione di contenuti e strategia e gestione Go-to-market per l\u2019industria dell\u2019intrattenimento. Attualmente \u00e8 "}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Sensi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-sensi", "occupation": "ricercatore dell\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare", "body": "Francesco Sensi, dottore di Ricerca in Fisica con 10 anni di esperienza in analisi dati e analisi di immagini mediche, ha consolidato le sue conoscenze e abit\u00e0 grazie all'attivit\u00e0 di ricerca svolta per \"Istituto Nazionale di Fisica Nucleare\" e per \"Associ"}
{"_type": "person", "name": "Fulvio", "surname": "Mastrogiovanni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fulvio-mastrogiovanni", "occupation": "professore associato presso il DIBRIS dell'Universit\u00e0 di Genova", "body": "\u00c8 Professore Associato presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova, dove al momento \u00e8 Prorettore per le Relazioni Internazionali e Coordinatore del Corso di Laurea Magistrale Internazionale in Robotics Engineering. Fulvio si occupa di Robotica e Intelligenz"}
{"_type": "person", "name": "Matteo", "surname": "Timo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "matteo-timo", "occupation": "avvocato e ricercatore dell'Universit\u00e0 di Genova", "body": "Laureato in Giurisprudenza nel 2013 all\u2019Universit\u00e0 del Piemonte Orientale \u201cAmedeo Avogadro\u201d, ha conseguito il dottorato di ricerca presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova. Si \u00e8 abilitato alla professione di avvocato alla Corte d\u2019appello di Torino ed \u00e8 iscritto all\u2019"}
{"_type": "person", "name": "Jacopo", "surname": "Della Torre", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "jacopo-della-torre", "occupation": "ricercatore di Diritto processuale penale presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova", "body": "Jacopo Della Torre \u00e8 ricercatore di Diritto processuale penale presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova, dove \u00e8 titolare dell\u2019insegnamento di Diritto processuale penale I. Ha conseguito il dottorato di ricerca cum laude in Scienze Giuridiche presso l\u2019Uni"}
{"_type": "person", "name": "Marta", "surname": "Santagata", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marta-santagata", "occupation": "ricercatrice dell'Universit\u00e0 di Genova", "body": "Laureata in Economia, Politica ed Istituzioni Internazionali presso l\u2019Universit\u00e0 di Pavia, ho conseguito il titolo di Dottore di Ricerca in Economia presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova dove da due anni ricopro il ruolo di Assegnista di Ricerca. I miei interessi"}
{"_type": "person", "name": "Maria Caterina", "surname": "Giordano", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "maria-caterina-giordano", "occupation": "ricercatrice presso il Dipartimento di Fisica dell\u2019Universit\u00e0 di Genova", "body": "\u00c8 ricercatrice presso il Dipartimento di Fisica dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, dove e si occupa di materiali innovativi e nanoscienza, ed \u00e8 responsabile dell\u2019attivit\u00e0 di nanolitografia presso il laboratorio di eccellenza DIFILab. La sua attivit\u00e0 di ricerca \u00e8 "}
{"_type": "person", "name": "Gianluca", "surname": "Cerruti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gianluca-cerruti", "occupation": "assegnista di ricerca in Politica Economica all'Universit\u00e0 di Genova", "body": "Gianluca Cerruti \u00e8 ricercatore presso il Dipartimento di Economia dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, dove insegna Politica Economica e Economic Policy Evaluation, e coordina l\u2019applied economics team del progetto ERC Starting Grant \u201cHABITAT\u201d. I suoi interessi di r"}
{"_type": "person", "name": "Veronica", "surname": "Scazzosi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "veronica-scazzosi", "occupation": "project manager di Frame", "body": "Project Manager di Frame. Nata a Magenta, nel 1991, dopo la laurea in Lettere e Filosofia conseguita presso Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore di Milano, matura competenze specialistiche in semiotica ed editoria e interesse per le digital humanities, ch"}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Delogu", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-delogu", "occupation": "conduttrice e autrice radiofonica e televisiva", "body": "conduttrice e autrice radiofonica e televisiva, ha esordito nel 2014 con il memoir\u00a0La collina\u00a0(Fandango Libri), scritto insieme ad Andrea\u00a0Cedrola, diventato un caso editoriale. Nel 2019 ha pubblicato\u00a0Dove escono le parole\u00a0(Rai Eri), libro\u00a0dove racconta la"}
{"_type": "person", "name": "Ilaria", "surname": "Gaspari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "ilaria-gaspari", "occupation": "scrittrice e filosofa", "body": "Ha studiato filosofia alla Scuola Normale Superiore di Pisa e si \u00e8 addottorata all\u2019universit\u00e0 Paris I Panth\u00e9on-Sorbonne con una tesi sullo studio delle passioni nel Seicento. Nel 2015 per Voland \u00e8 uscito il suo primo romanzo, Etica dell\u2019acquario. Nel 2018"}
{"_type": "person", "name": "Valeria", "surname": "Parrella", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "valeria-parrella", "occupation": "autrice", "body": "Vive a Napoli, dove si e\u0300 laureata in Lettere classiche. E\u0300 autrice di romanzi, racconti, sceneggiature e opere teatrali. Fra questi, ricordiamo:\u00a0Mosca piu\u0300 balena\u00a0(Minimum Fax, 2003; premio Campiello Opera Prima),\u00a0Per grazia ricevuta\u00a0(Minimum Fax, 2005; "}
{"_type": "person", "name": "Federica", "surname": "De Paolis", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "federica-de-paolis", "occupation": "autrice e dialoghista cinematografica e televisiva", "body": "Nata a Roma nel 1971. \u00c8 dialoghista cinematografica e autrice televisiva. Ha insegnato allo IED e insegna alla scuola di scrittura creativa Molly Bloom. Tra i suoi libri precedenti, tradotti in numerose lingue e adattati per il cinema, il romanzo vincitor"}
{"_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "de Giovanni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "maurizio-de-giovanni", "occupation": "scrittore e sceneggiatore", "body": "Scrittore e sceneggiatore nato a Napoli nel 1958. Una delle pi\u00f9 rilevanti penne del giallo italiano contemporaneo, \u00e8 stato acclamato dal grande pubblico per diverse serie di romanzi, come  I Bastardi di Pizzofalcone  (Einaudi), Il Commissario Ricciardi (E"}
{"_type": "person", "name": "Alessio", "surname": "Caminata", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessio-caminata", "occupation": "ricercatore di fisica presso INFN", "body": "Ricercatore presso la Sezione di Genova dell\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare (INFN), svolge la propria attivit\u00e0 di ricerca nell\u2019ambito della fisica del neutrino e delle astroparticelle. Ha ricoperto ruoli di responsabilit\u00e0 all\u2019interno dell\u2019esperimen"}
{"_type": "person", "name": "Irene", "surname": "Sardellitti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "irene-sardellitti", "occupation": "head Architecture, Digital & AI Services Snam", "body": "\u00e8 Head of Architecture, Digital & AI services in Snam. Ha esperienza professionale in strategie di innovazione, scouting tecnologico, project management in ICT ( robotica e intelligenza artificiale ) e finanziamenti pubblici europei. Irene \u00e8 stata in prec"}
{"_type": "person", "name": "Ruben", "surname": "Gianeri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "ruben-gianeri", "occupation": "fisico", "body": "Fisico specializzato in analisi di immagini mediche in ambito neurologico, maturata grazie all'attivit\u00e0 di ricerca svolta per \"Istituto Nazionale di Fisica Nucleare\" e con le collaborazioni con diversi ospedali e centri di ricerca."}
{"_type": "person", "name": "Enrico", "surname": "Peira", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "enrico-peira", "occupation": "dottore di ricerca in Neuroscienze cliniche e sperimentali", "body": "PhD in Neuroscienze cliniche e sperimentali, specializzato in analisi quantitativa di neuroimmagini strutturali e funzionali nell'ambito di patologie neurodegenerative."}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Di Gregorio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-di-gregorio", "occupation": "Corporate Communication Manager presso BMW Group Italia", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Alfonsina", "surname": "Russo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alfonsina-russo", "occupation": "direttrice del Parco Archeologico del Colosseo", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Eraldo", "surname": "Affinati", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "eraldo-affinati", "occupation": "scrittore", "body": "(Roma, 1956), ha pubblicato: Veglia d\u2019armi. L\u2019uomo di Tolstoj (1992), Soldati del 1956 (1993), Bandiera bianca (1995), Patto giurato. La poesia di Milo De Angelis (1996), Campo del sangue (1997, finalista Premi Strega e Campiello), Uomini pericolosi (1998"}
{"_type": "person", "name": "Mattia", "surname": "Alessio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "mattia-alessio", "occupation": "youtuber e cleaning influencer", "body": "\u00c8 nato nel 1992 a Genova. Da sempre appassionato di faccende domestiche, ha esordito sul web nel 2017 con i primi video tutorial su YouTube, giunti oggi a oltre 10 milioni di visualizzazioni. Attualmente il suo account La casa di Mattia conta un seguito d"}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Barbarossa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-barbarossa", "occupation": "cantante", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Nicola", "surname": "Bertellotti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "nicola-bertellotti", "occupation": "fotografo", "body": "Pietrasanta, 1976. Quel che emerge nell'estetica di Nicola Bertellotti \u00e8 il rimpianto del paradiso perduto, espresso nell'amore per le rovine, e la riproposizione in chiave fotografica della poetica decadente. Gli oggetti desueti e i luoghi ritratti nelle"}
{"_type": "person", "name": "Dario", "surname": "Bressanini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "dario-bressanini", "occupation": "chimico e divulgatore scientifico", "body": "\u00c8 ricercatore universitario presso il dipartimento di Scienza e alta tecnologia dell\u2019Universit\u00e0 degli studi dell\u2019Insubria a Como, dove svolge anche attivit\u00e0 didattica. Ha pubblicato circa sessanta lavori scientifici su giornali e riviste nazionali e inter"}
{"_type": "person", "name": "Norma", "surname": "Cerletti", "isAuthor": true, "alias": "Norma's Teaching", "slug": "norma-cerletti", "occupation": "docente di inglese", "body": "Nata a Milano nel 1992. 100% italiana, frequenta il quarto anno di liceo negli USA, dove si diploma. Dopo aver insegnato in diverse scuole per quasi 10 anni, nel 2020 Norma apre i canali social di Norma\u2019s Teaching per poi fondare, insieme agli imprenditor"}
{"_type": "person", "name": "Daniele", "surname": "Coluzzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "daniele-coluzzi", "occupation": "docente di latino e scrittore", "body": "Nato nel 1989. Professore di Lettere in un liceo di Roma \u00e8 anche divulgatore culturale sui social, dove si occupa di storia, letteratura e mitologia. Attualmente \u00e8 seguito da pi\u00f9 di 150 mila persone. Io sono Persefone (2022) edito da Rizzoli \u00e8 il suo roma"}
{"_type": "person", "name": "Aurelio", "surname": "De Laurentiis", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "aurelio-de-laurentiis", "occupation": "produttore cinematografico", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Donatella", "surname": "Finocchiaro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "donatella-finocchiaro", "occupation": "attrice", "body": "Dopo il liceo classico frequenta la Facolt\u00e0 di Giurisprudenza dell\u2019universit\u00e0 di Catania. Inizia a frequentare corsi di canto, danza e recitazione, scoprendo la sua passione per il teatro che la porta a Roma, dove continuer\u00e0 a frequentare altri corsi fino"}
{"_type": "person", "name": "\tCorrado", "surname": "Formigli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "-corrado-formigli", "occupation": "giornalista e conduttore televisivo", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Genovese", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paolo-genovese", "occupation": "regista", "body": "Nato a Roma nel 1966, \u00e8 laureato in Economia e commercio. Inizia a lavorare presso McCann Erickson Italiana realizzando spot che riscuotono fin da subito grande successo. In campo pubblicitario, dall\u2019inizio della sua carriera, ha diretto pi\u00f9 di cento camp"}
{"_type": "person", "name": "Riccardo", "surname": "Rossotto", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "riccardo-rossotto", "occupation": "avvocato e partner di RPLT", "body": "Avvocato, ex giornalista, appassionato di storia ha svolto la sua attivit\u00e0 professionale specializzandosi in materia di diritto industriale, societario e commerciale. \u00c8 Senior Partner di RPLT e membro fondatore  del network internazionale AdLaw, specializ"}
{"_type": "person", "name": "Domenico", "surname": "Starnone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "domenico-starnone", "occupation": "scrittore e sceneggiatore", "body": "\u00c8 nato a Saviano (Napoli) nel 1943 e vive a Roma. Ha vinto il Premio Strega nel 2001 con Via Gemito ripubblicato nel 2020 con Einaudi. Per Einaudi ha inoltre pubblicato Spavento (2009, Premio Comisso), Autobiografia erotica di Aristide Gamb\u00eda (2011), Il s"}
{"_type": "person", "name": "Pino", "surname": "Strabioli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "pino-strabioli", "occupation": "regista", "body": "Regista teatrale, attore e conduttore televisivo. Nel 1986 inizia a lavorare a teatro ed esordisce in tv a Telemontecarlo in T\u2019amo TV di Antonio Avati e Fabio Fazio. Nel 1993 conduce Complimenti allo chef di Giorgio Calabrese e nel 1994 Senza fissa dimora"}
{"_type": "person", "name": "\tClaudio", "surname": "Strinati", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "-claudio-strinati", "occupation": "storico dell\u2019arte", "body": "Storico, critico e conoscitore d\u2019arte tra pi\u00f9 autorevoli e noti in Italia. \u00c8 stato Soprintendente ai Beni Artistici e Storici di Roma e del Lazio dal 1991 al 2001, quindi Soprintendente speciale del Polo Museale Romano dal 2001 al 2009, poi Dirigente Gene"}
{"_type": "person", "name": "Sahra", "surname": "Talamo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "sahra-talamo", "occupation": "direttrice del laboratorio di radiocarbonio 'BRAVHO', dell'Universit\u00e0\u00a0di\u00a0Bologna", "body": "Professoressa ordinaria Presso il Dipartimento di Chimica G.Ciamician presso l'Universit\u00e0 di Bologna, con particolare interesse nello studio di eventi evolutivi umani in combinazione con le datazioni al radiocarbonio. Nel 2018 ha vinto un progetto di rice"}
{"_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Verdone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "carlo-verdone", "occupation": "attore", "body": "Regista, attore e sceneggiatore cinematografico. Figlio del critico cinematografico Mario, dopo aver diretto alcuni cortometraggi, nel 1972 si \u00e8 iscritto al Centro sperimentale di cinematografia dove si \u00e8 diplomato in regia due anni pi\u00f9 tardi. Dopo alcune"}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Biondolillo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-biondolillo", "occupation": "chief communications officer MSC", "body": "Laureato in Economia e Commercio (International Marketing Management) presso la Zickling School of Business del Baruch College, City University of New York (CUNY), di New York vanta un\u2019esperienza internazionale di oltre 20 anni nella comunicazione per imp"}
{"_type": "person", "name": "Nello", "surname": "Cristianini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "nello-cristianini", "occupation": "professore di Intelligenza artificiale dell'Universit\u00e0 di Bath", "body": "\u00c8 professore di Intelligenza artificiale all\u2019Universit\u00e0 di Bath, nel Regno Unito. La sua ricerca copre la teoria statistica dell\u2019apprendimento nelle macchine, la comprensione del linguaggio naturale, l\u2019analisi dei contenuti dei social media, e l\u2019impatto e"}
{"_type": "person", "name": "Gianni", "surname": "Oliva", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gianni-oliva", "occupation": "storico", "body": "Giornalista pubblicista e storico, la scrittura \u00e8 il suo impegno pi\u00f9 forte. Preside di liceo e docente universitario, ed ex-assessore alla Cultura della Regione Piemonte. \u00c8 stato docente a contratto di Storia delle Istituzioni Militari e di Storia dell\u2019It"}
{"_type": "person", "name": "Luigi", "surname": "Vergallo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luigi-vergallo", "occupation": "coordinatore dell'area di ricerca Storia e Memoria di Fondazione Feltrinelli", "body": "Nato a Lecce il 12 aprile 1978, padre di due ragazzi di 18 e 12 anni, Luigi Vergallo \u00e8 dottore di ricerca in Societ\u00e0 europea e vita internazionale nell\u2019et\u00e0 moderna e contemporanea. Coordina l\u2019area di ricerca Storia e Memoria di Fondazione Giangiacomo Felt"}
{"_type": "person", "name": "Settimio", "surname": "Benedusi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "settimio-benedusi", "occupation": "fotografo", "body": "Fotografo professionista e giornalista pubblicista. Collaboratore dal 2010 con il Corriere della Sera. Unico italiano a collaborare per 7 anni con edizione internazionale di Sports Illustrated. Ritrattista (Bebe Vio, Sergio Mattarella, Giorgio Armani, Sil"}
{"_type": "person", "name": "Giacomo", "surname": "Moro Mauretto (Entropy for life)", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giacomo-moro-mauretto-entropy-for-life-", "occupation": "divulgatore scientifico, alias Entropy for life", "body": "Laureato in Biologia Evoluzionistica, divulga la biologia, l\u2019evoluzione e l\u2019ambiente sul suo canale YouTube: Entropy for Life. Giacomo, insieme a molti altri youtuber che si occupano di divulgazione sui social, ha costruito una solida community costituita"}
{"_type": "person", "name": "Giordano Bruno", "surname": "Guerri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giordano-bruno-guerri", "occupation": "storico, presidente del Vittoriale", "body": "Monticiano, Siena, 1950. Giornalista, storico, \u00e8 presidente della Fondazione Il Vittoriale degli Italiani. Ha diretto \u201cStoria illustrata\u201d, \u201cChorus\u201d e \u201cL\u2019indipendente\u201d; \u00e8 stato direttore editoriale dell\u2019Arnoldo Mondadori Editore, presidente dell\u2019istituto d"}
{"_type": "person", "name": "Sandra", "surname": "Bonzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "sandra-bonzi", "occupation": "scrittrice", "body": "Nata e cresciuta a Bolzano, da oltre trent\u2019anni vive a Milano. Giornalista, ha lavorato nell\u2019ambito della televisione (Fininvest Comunicazioni, Telepiu\u0300, Disney Channel) e del cinema (Colorado Film, Albachiara Produzioni) e ha firmato numerose rubriche su"}
{"_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Rossi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefano-rossi", "occupation": "psicopedagogista", "body": "Psicopedagogista scolastico e conferenziere tra i pi\u00f9 apprezzati, \u00e8 tra i massimi esperti di didattica cooperativa e educazione emotiva. \u00c8 ideatore del Metodo Rossi su cui ha gi\u00e0 formato 800 scuole e pi\u00f9 di 100 mila insegnanti. \u00c8 autore di varie pubblicaz"}
{"_type": "person", "name": "Enrico", "surname": "Cremonesi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "enrico-cremonesi", "occupation": "musicista", "body": "A Milano gi\u00e0 da piccolissimo passava il tempo a suonare e cantare; a quattro anni ha preso le prime lezioni di piano. Dopo gli studi pianistici, a vent\u2019anni ha iniziato a suonare in tourn\u00e9e con Enrico Ruggeri. Pi\u00f9 tardi ha conosciuto Fiorello grazie al qu"}
{"_type": "person", "name": "Antonello", "surname": "Angiolillo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "antonello-angiolillo", "occupation": "attore", "body": "Teatino (quindi abruzzese), ha studiato danza classica all\u2019Accademia Nazionale di Roma, danza moderna, canto, recitazione e tip tap in Italia e a New York. \u00c8 molto curioso e attivo, non sa stare con le mani in mano: \u00e8 karateka, arciere, tiratore, sub e cl"}
{"_type": "person", "name": "Cesare", "surname": "Biondolillo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "cesare-biondolillo", "occupation": "attore", "body": "Cesare Biondolillo \u00e8 conosciuto come attore. \u00c8 celebre per aver partecipato a Romanzo siciliano (2016), Il cacciatore (2018) e Momenti di trascurabile felicit\u00e0 (2019)."}
{"_type": "person", "name": "Ninni", "surname": "Bruschetta", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "ninni-bruschetta", "occupation": "attore", "body": "Attore teatrale, debutta al cinema nel 1987 con La gentilezza del tocco. Ha partecipato a diversi film come: I cento passi, Il siero della vanit\u00e0, Mio fratello \u00e8 figlio unico, Cosa voglio di pi\u00f9, Senza arte ne\u00e8 parte, To Rome with love, Come non detto, La"}
{"_type": "person", "name": "Gabriella", "surname": "Casali", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gabriella-casali", "occupation": "attrice", "body": "Gabriella Casali \u00e8 conosciuta come attrice. \u00c8 celebre per aver partecipato a Amor sacro (2016), Cambio destinazione d\u2019uso (2016) e The Shot (2003)."}
{"_type": "person", "name": "Chiara", "surname": "Catalano", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "chiara-catalano", "occupation": "attrice", "body": "Chiara Catalano ha una formazione eminentemente artistica: si diploma in pianoforte nel 2002 al Conservatorio di \u201cSanta Cecilia\u201d in Roma e consegue la Laurea in Musicologia e Beni Musicali nel 2007 all\u2019Universit\u00e0 di Tor Vergata \u2013 Roma. Contemporaneamente,"}
{"_type": "person", "name": "Alberta", "surname": "Cipriani", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alberta-cipriani", "occupation": "attrice", "body": "Nasce ad Ortona nel 1993. All\u2019et\u00e0 di dieci anni si avvicina allo studio della recitazione accompagnata dagli insegnanti dell\u2019Accademia dello Spettacolo di Ortona grazie ai quali gi\u00e0 nel 2004 vive la sua prima esperienza teatrale con lo spettacolo \u201cLe stan"}
{"_type": "person", "name": "Giulia", "surname": "Di Quilio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giulia-di-quilio", "occupation": "attrice", "body": "Attrice e modella abruzzese nata a Chieti nel 1980, si trasferisce a Roma non ancora maggiorenne per seguire i corsi di recitazione presso il laboratorio teatrale Ribalte di Enzo Garinei. Successivamente ottiene una borsa di studio finanziata dalla Region"}
{"_type": "person", "name": "Viola", "surname": "Graziosi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "viola-graziosi", "occupation": "attrice", "body": "Attrice poliedrica tra le pi\u00f9 apprezzate del panorama italiano. Bilingue francese, consegue il diploma di recitazione nel prestigioso Conservatoire d\u2019Art Dramatique di Parigi. Lavora nel teatro e nel cinema tra Francia e Italia con importanti registi del "}
{"_type": "person", "name": "Massimiliano", "surname": "Dragoni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimiliano-dragoni", "occupation": "musicista", "body": "Percussionista e salterista, si occupa dello studio degli strumenti a percussione antichi e tradizionali. Ha frequentato importanti corsi di specializzazione in musica antica, musica tradizionale e musicologia, in Italia e all\u2019estero, concentrandosi in ma"}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Roccia Baldini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-roccia-baldini", "occupation": "musicista", "body": "Luca Baldini, al secolo Il Roccia. Musicista, produttore, attore e cofondatore delle Officine della Cultura, realt\u00e0 che proprio in questi giorni ha festeggiato i 20 anni di vita. La passione per la musica e per la vita da palcoscenico lo hanno portato neg"}
{"_type": "person", "name": "Matteo", "surname": "Castellan", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "matteo-castellan", "occupation": "musicista", "body": "Compositore, Pianista, Fisarmonicista. Sulle scene italiane e internazionali dal 1993, il suo percorso artistico si articola sulla linea di confine tra composizione e improvvisazione, in felice equilibrio tra spettacoli teatrali, concerti jazz e di canzon"}
{"_type": "person", "name": "Valentina", "surname": "Alferj", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "valentina-alferj", "occupation": "agente letterario", "body": "\u00c8 una professionista con lunga esperienza nell\u2019ideazione, nella gestione e nella valorizzazione di progetti culturali a livello nazionale ed internazionale. Ha lavorato nel teatro come produttrice ed organizzatrice, ha ideato e promosso mostre di arte con"}
{"_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Carabba", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "carlo-carabba", "occupation": "poeta", "body": "\u00c8 nato nel 1980 a Roma, dove si \u00e8 laureato in Filosofia e dove ha vinto una borsa di studio per un dottorato in Storia della filosofia moderna. Ha pubblicato le raccolte di poesia Gli anni della pioggia (peQuod 2008, premio Mondello opera prima), Canti de"}
{"_type": "person", "name": "Mariel", "surname": "Tahiraj", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "mariel-tahiraj", "occupation": "musicista", "body": "Laureato in violino presso il conservatorio Giuseppe Verdi di Ravenna. Attualmente vicepresidente e musicista dell\u2019Orchestra Multietnica di Arezzo. Ha collaborato con artisti come Stefano Massini, Ottavia Piccolo, Amanda Sandrelli, Shel Shapiro, Alessandr"}
{"_type": "person", "name": "Silvia", "surname": "Benzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "silvia-benzi", "occupation": "cantante", "body": "Alessandrina, diplomata in Canto Jazz al Conservatorio Ghedini di Cuneo, da anni affianca all\u2019attivit\u00e0 di cantante quella di insegnante di tecnica vocale e di direttore di cori. Attualmente \u00e8 direttore e arrangiatore dei Joy Gospel Singers di Valenza, cor"}
{"_type": "person", "name": "Vittorio", "surname": "Pettinato", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "vittorio-pettinato", "occupation": "comico", "body": "Comico. Pavese, ma calabrese di origini, si innamora presto del magico mondo del teatro. Tutto nacque dall\u2019imitazione del papa fatta alle scuole elementari con i suoi amici che facevano i chierichetti. Da quel momento in poi la sua pi\u00f9 grande passione div"}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Borgnino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-borgnino", "occupation": "responsabile Editoriale RaiPlay Sound", "body": "Giornalista, autore e conduttore radiofonico. Ha realizzato diversi programmi per Radio3 RAI dedicati al mondo della radio. Ha lavorato al Gr RAI, a Radio1 come autore del programma \"Golem\". Nel 2009 \u00e8 stato New Media Manager presso l'EBU di Ginevra. Ha p"}
{"_type": "person", "name": "Rocco", "surname": "Pinto", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "rocco-pinto", "occupation": "libraio", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Fabio", "surname": "Masi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fabio-masi", "occupation": "libraio", "body": "Cresce a Roma e si trasferisce a Genova quando la sua passione diventa il suo lavoro. Sogna di portare i libri al limite dell\u2019orizzonte, dove la terra si ferma e guarda il mare. Nel 2002, con la moglie Alessia, apre la libreria Ultima Spiaggia sull\u2019isola "}
{"_type": "person", "name": "Omar", "surname": "Schillaci", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "omar-schillaci", "occupation": "vicedirettore di Sky TG24", "body": "Dopo la laurea in Giurisprudenza, le prime esperienze giornalistiche sono a Radio Popolare. Nel 2004 gli inizi a Sky Sport, prima come inviato sui campi poi con mansioni di coordinamento, che manterr\u00e0 anche con la nascita di Sky Sport 24. Nel 2010 la nomi"}
{"_type": "person", "name": "Edilge", "surname": "Di Stefano", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "edilge-di-stefano", "occupation": "attrice", "body": "Studia canto con il M\u00b0 Gabriele de Guglielmo e recitazione con Sebastiano Nardone, Lorenza Sorino e Arturo Scognamiglio presso l\u2019Accademia dello Spettacolo. Ha studiato danza classica con Pina e Rosalba Marzari e modern con Americo Di Francesco. Partecipa"}
{"_type": "person", "name": "Michela", "surname": "Spagnuolo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "michela-spagnuolo", "occupation": "direttore dell\u2019Istituto di Matematica Applicata e Tecnologie dell\u2019Informazione -CNR", "body": "Dirigente di Ricerca e Direttore dell\u2019Istituto di Matematica Applicata e Tecnologie dell\u2019Informazione \u201cE. Magenes\u201d (CNR). La sua attivit\u00e0 scientifica riguarda lo studio e lo sviluppo di metodi geometrici e topologici per la rappresentazione, il confronto "}
{"_type": "person", "name": "Lorenzo", "surname": "De Michieli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "lorenzo-de-michieli", "occupation": "UNIGE-INFN direttore del Trasferimento Tecnologico - IIT", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Faimali", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-faimali", "occupation": "UNIGE-INFN biologo marino, Direttore dell\u2019Istituto per lo studio degli impatti Antropici e Sostenibilit\u00e0 in ambiente marino e Presidente dell\u2019Area di Ricerca di Genova del CNR", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Davide", "surname": "Giglio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "davide-giglio", "occupation": "UNIGE-INFN - professore di Ingegneria dei trasporti", "body": "\u00c8 professore associato di ingegneria dei trasporti presso l\u2019Universit\u00e0 degli studi di Genova. Ingegnere informatico, ha conseguito il dottorato di ricerca in ingegneria elettronica ed informatica ed \u00e8 stato ricercatore in ingegneria dei sistemi prima e tr"}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Pagnin", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-pagnin", "occupation": "responsabile dell\u2019Ufficio Innovazione e Sviluppo -IIT", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Davini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefano-davini", "occupation": "ricercatore di Fisica - INFN", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Stefania", "surname": "Farinon", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefania-farinon", "occupation": "professoressa di Fisica - INFN", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Clario", "surname": "Di Fabio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "clario-di-fabio", "occupation": "professore di Storia dell\u2019Arte Medievale - UNIGE", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Aurora", "surname": "Cagnana", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "aurora-cagnana", "occupation": "archeologa", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Faccini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-faccini", "occupation": "UNIGE-INFN professore di Scienze della Terra", "body": "Professore associato di Geografia Fisica e Geomorfologia presso il Dipartimento di Scienze della Terra, dell\u2019Ambiente e della Vita dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, \u00e8 Delegato del Rettore per le valutazioni geologiche e di mitigazione del rischio idrogeologico.\n"}
{"_type": "person", "name": "Fabio", "surname": "Negrino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fabio-negrino", "occupation": "archeologo e professore di Preistoria e Protostoria - UNIGE", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Francesca", "surname": "Garaventa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesca-garaventa", "occupation": "ricercatrice all\u2019Istituto per lo Studio degli impatti Antropici e Sostenibilit\u00e0 in Ambiente Marino del Cnr", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Ale", "surname": "Bavo (Stellare Factory)", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "ale-bavo-stellare-factory-", "occupation": "Stellare Factory", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "FiloQ", "surname": "(Stellare Factory)", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "filoq-stellare-factory-", "occupation": "Stellare Factory", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Raffaele", "surname": "Rebaudengo (Stellare Factory)", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "raffaele-rebaudengo-stellare-factory-", "occupation": "Stellare Factory", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Maria Pina", "surname": "Usai", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "maria-pina-usai", "occupation": "co-fondatrice di U-BOOT Lab", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Lea", "surname": "Di Noto", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "lea-di-noto", "occupation": "ricercatrice di Fisica \u2013 UNIGE e  professoressa di Fisica -INFN", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Marsicano", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-marsicano", "occupation": "fisico e ricercatore dell\u2019INFN", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Enrico", "surname": "Robutti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "enrico-robutti", "occupation": "ricercatore di Fisica delle particelle - INFN", "body": "Ricercatore all\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare. Da tanti anni bazzica gli esperimenti di fisica delle particelle in giro per il mondo. Ha lavorato nei grandi laboratori degli Stati Uniti e al CERN, dove \u00e8 tuttora impegnato, ma sempre con almeno un "}
{"_type": "person", "name": "Caterina", "surname": "Boccato", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "caterina-boccato", "occupation": "astrologa", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Chiarelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giorgio-chiarelli", "occupation": "dirigente di ricerca INFN", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Vissani", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-vissani", "occupation": "dirigente di ricerca dei Laboratori Nazionali del Gran Sasso - INFN", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Giovine", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-giovine", "occupation": "biologo molecolare e biotecnologo  - UNIGE", "body": "Biologo molecolare e biotecnologo marino. Durante la sua carriera, ha partecipato nel ruolo di responsabile di unit\u00e0 o di coordinatore a numerosi progetti di ricerca sia a livello nazionale che internazionale. \u00c8 stato Delegato per l\u2019Orientamento e attualm"}
{"_type": "person", "name": "Raffaele", "surname": "Mellace", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "raffaele-mellace", "occupation": "professore  di Musicologia e Storia della musica - UNIGE", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Giulia", "surname": "Pellegri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giulia-pellegri", "occupation": "professoressa di Architettura e Design e delegata per l\u2019Orientamento - UNIGE", "body": "Professore associato presso il dipartimento di architettura e design dell'Universit\u00e0 di Genova, \u00e8 delegata del Rettore all'orientamento e al tutorato ed \u00e8 Vice Preside della Scuola politecnica.\nTra le sue ultime pubblicazioni scientifiche, citiamo \"Il lin"}
{"_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Anelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giovanni-anelli", "occupation": "sindaco di Camogli", "body": "Nato a Camogli il 17.02.1959, dove ha sempre vissuto. Diplomato presso l\u2019Istituto Nautico di Camogli, oggi in pensione. Ha prestato servizio per 39 anni per i CNR / Fincantieri, di cui 35 presso la Direzione/Divisione Navi Militari di Genova, in particola"}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Cardone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-cardone", "occupation": "direttore Marketing B2B Top & Large Enterprise WindTre", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Leonardo", "surname": "Massa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "leonardo-massa", "occupation": "country manager Italia di MSC", "body": "nasce a Napoli nel 1967 e si laurea alla Federico II in Economia e Commercio. Successivamente frequenta un master MBA presso l\u2019universit\u00e0 Bocconi di Milano e da circa 25 anni lavora nel settore del turismo. Dal 2013 \u00e8 il Country Manager Italia di MSC Croc"}
{"_type": "person", "name": "Cinzia", "surname": "Carta", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "cinzia-carta", "occupation": "ricercatrice di diritto del lavoro dell\u2019Universit\u00e0\u00a0di\u00a0Genova", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Rita", "surname": "Cersosimo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "rita-cersosimo", "occupation": "dottoranda di Lingue e culture moderne \u2013 UNIGE", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Carlotta", "surname": "Rivella", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "carlotta-rivella", "occupation": "ricercatrice in Psicologia dello Sviluppo e dell\u2019Educazione \u2013 UNIGE", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Annalisa", "surname": "Azzola", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "annalisa-azzola", "occupation": "ricercatrice dell\u2019Universit\u00e0\u00a0di\u00a0Genova", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Michele", "surname": "Locatelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "michele-locatelli", "occupation": "ricercatore al Dipartimento di Scienze della Terra - UNIGE", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Vito Paolo", "surname": "Pastore", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "vito-paolo-pastore", "occupation": "ricercatore Machine Learning Genoa center", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Benedetto", "surname": "Piaggio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "benedetto-piaggio", "occupation": "ricercatore in Ingegneria Navale \u2013 UNIGE", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Leonardo", "surname": "Scavino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "leonardo-scavino", "occupation": "docente di Storia Globale \u2013 UNIGE", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Eleonora", "surname": "Tassara", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "eleonora-tassara", "occupation": "dottoranda in Biotecnologie Marine \u2013 UNIGE", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Stellare", "surname": "Factory", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stellare-factory", "occupation": "factory sonora fondata da Ale BAVO, FiloQ, Raffaele REBAUDENGO", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Stefania", "surname": "Aloia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefania-aloia", "occupation": "direttrice del Secolo XIX", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Ilaria", "surname": "Bonacossa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "ilaria-bonacossa", "occupation": "direttrice di Palazzo Ducale di Genova", "body": "Ilaria Bonacossa \u00e8 laureata in Storia dell\u2019Arte Contemporanea all\u2019Universit\u00e0 Statale di Milano, ha poi conseguito un master in Studi Curatoriali di Arte Contemporanea al Bard College nello stato di New York, dove nel 2001 ha curato la sua prima mostra, An"}
{"_type": "person", "name": "Beatrice", "surname": "Mautino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "beatrice-mautino", "occupation": "biotecnologa e divulgatrice scientifica", "body": "Beatrice Mautino \u00e8 biotecnologa e divulgatrice scientifica. Firma la rubrica \u201cLa ceretta di Occam\u201d su \"Le Scienze\" ed \u00e8 autrice di Contro natura (con Dario Bressanini, Rizzoli 2015), Il trucco c\u2019\u00e8 e si vede (Chiarelettere 2018), La scienza nascosta dei co"}
{"_type": "person", "name": "Annalisa", "surname": "Corrado", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "annalisa-corrado", "occupation": "ingegnere ed ecologista", "body": "Consulente ambientale e attivista. Dopo la laurea in ingegneria meccanica, focalizza la sua area di ricerca sull\u2019analisi di impatto ambientale dei sistemi energetici. Affianca le esperienze di consulenza per la valutazione del ciclo vita dei prodotti e de"}
{"_type": "person", "name": "Annalisa", "surname": "Cuzzocrea", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "annalisa-cuzzocrea", "occupation": "giornalista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Pruni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-pruni", "occupation": "analista chimico e presidente del club Lanterna Magica", "body": "\u00e8 un\u2019eminente figura nel mondo dell\u2019illusionismo. \u00c8 presidente del Club Lanterna Magica e rappresenta il Club Magico Italiano come delegato regionale per la Liguria. Ha contribuito in modo significativo alla comunit\u00e0 magica con la rifondazione della Scuol"}
{"_type": "person", "name": "Riccardo", "surname": "Gazzaniga", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "riccardo-gazzaniga", "occupation": "scrittore e ispettore di Polizia", "body": "Scrittore, lavora dal 1996 nella Polizia di Stato, dove attualmente \u00e8 Ispettore. Nel 2012 ha vinto il Premio Calvino per opere inedite con il romanzo \u201cA viso coperto\u201d , pubblicato da Einaudi l\u2019anno successivo. Nel 2019 \u00e8 uscito riscuotendo grandissimo suc"}
{"_type": "person", "name": "Felicia", "surname": "Kingsley", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "felicia-kingsley", "occupation": "scrittrice", "body": "Nata nel 1987, Felicia Kinglsey vive in provincia di Modena e lavora come architetto. Con la Newton Compton ha pubblicato Matrimonio di convenienza; Stronze si nasce; Una Cenerentola a Manhattan; Due cuori in affitto; La verit\u00e0 \u00e8 che non ti odio abbastanz"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Malvaldi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-malvaldi", "occupation": "scrittore", "body": "Gi\u00e0 ricercatore presso l\u2019Universit\u00e0 di Pisa al Dipartimento di Chimica organica, scrive romanzi storici e a carattere scientifico, sia saggi di divulgazione, ma \u00e8 noto al grande pubblico soprattutto per il ciclo di romanzi BarLume, i gialli  ambientati ne"}
{"_type": "person", "name": "Tina", "surname": "Montinaro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "tina-montinaro", "occupation": "vedova di Antonio Montinaro", "body": "Moglie dell\u2019agente di Polizia Antonio Montinaro, capo scorta di Giovanni Falcone, morto insieme a lui nella strage di Capaci del 23 maggio 1992, \u00e8 autrice del libro Non ci avete fatto niente, edito da DeAgostini. Da oltre trent\u2019anni uno dei volti di primo"}
{"_type": "person", "name": "Gino", "surname": "Paoli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gino-paoli", "occupation": "cantante", "body": "Gino Paoli \u00e8 nato a Monfalcone il 23 settembre 1934. Novantanni di vita, settanta dedicati alla musica e all'arte. Pittore, poeta, cantante, musicista, \u00e8 considerato il padre dei cantautori, fondatore insieme a Luigi Tenco, Bruno Lauzi, Fabrizio De Andr\u00e8 "}
{"_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Ponti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-ponti", "occupation": "AD di Harley&Dikkinson", "body": "Classe 1961, \u00e8 Presidente di Harley&Dikkinson, societ\u00e0 italiana leader nel settore della riqualificazione degli immobili da un punto di vista tecnologico, organizzativo e finanziario.  \u00c8 anche presidente di REbuilding Network rete di imprese per la riqual"}
{"_type": "person", "name": "Sara", "surname": "Rattaro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "sara-rattaro", "occupation": "scrittrice", "body": "\u00c8 scrittrice.  Dopo una prima laurea in Scienze biologiche nel 1999, diventa Dottoressa in Scienza delle Comunicazioni presso l\u2019Universit\u00e0 degli studi di Genova nel 2009, dove attualmente insegna Scrittura. Nello stesso anno pubblica il suo primo romanzo "}
{"_type": "person", "name": "Robin", "surname": "Sharma", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "robin-sharma", "occupation": "scrittore", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Gerry", "surname": "Scotti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gerry-scotti", "occupation": "conduttore televisivo e radiofonico", "body": "Noto in tutta Italia come lo Zio Gerry, \u00e8 conduttore televisivo e radiofonico e uno dei volti pi\u00f9 noti e apprezzati di Mediaset, dove ha condotto trasmissioni sportive e musicali e quiz e show in prima serata. Citiamo qui le pi\u00f9 note: Festivalbar, Passapa"}
{"_type": "person", "name": "Elena", "surname": "Stancanelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "elena-stancanelli", "occupation": "sceneggiatrice e scrittrice", "body": "Dopo una laurea in Lettere moderne conseguita all\u2019Universit\u00e0 di Firenze, si stabilisce a Roma, dove ha frequentato l'Accademia d'Arte Drammatica. Nel frattempo intraprende la carriera letteraria, definendo la scrittura \u201cun\u2019attivit\u00e0 sportiva agonistica, co"}
{"_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Temporelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimo-temporelli", "occupation": "fisico", "body": "Fisico, divulgatore scientifico e scrittore, si occupa di diffusione della cultura scientifica, tecnologica e dell\u2019innovazione attraverso molteplici strumenti di comunicazione, dal podcast agli eventi in presenza, dai libri ai ted talk, approfondendo in p"}
{"_type": "person", "name": "Tarek ", "surname": "Iurcich", "isAuthor": true, "alias": "Rancore", "slug": "tarek-iurcich", "occupation": "musicista", "body": "Rapper e cantautore, all\u2019anagrafe Tarek Iurcich, nasce a Roma da padre croato e madre egiziana. Dopo un primo album autoprodotto, Segui me, del 2006, si afferma sulla scena rap italiana con Elettrico (2011), Silenzio (2012) e Sunshine (2015) e sulla scena"}
{"_type": "person", "name": "Daria", "surname": "Bignardi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "daria-bignardi", "occupation": "scrittrice", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Gianluca", "surname": "Attanasio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gianluca-attanasio", "occupation": "parroco di Santa Giulia di Torino", "body": "Nato a Milano nel 1968, si \u00e8 laureato in filosofia presso l\u2019Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore;, nel 1995 stato fatto sacerdote nell\u2019ordine missionario di San Carlo Borromeo  Roma. Dal 2013 al 2015 \u00e8 stato incaricato della pastorale giovanile nel rione "}
{"_type": "person", "name": "Michela", "surname": "Ponzani", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "michela-ponzani", "occupation": "storica", "body": "\u00c8 storica, autrice, conduttrice televisiva e professoressa di Storia contemporanea all'Universit\u00e0 degli studi di Roma Tor Vergata. Dal 2020 scrive e conduce insieme a Marco Mondini Storie contemporanee. La ricerca storica in Italia, dedicato alle ricerche"}
{"_type": "person", "name": "Davide Lorenzo", "surname": "Palla", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "davide-lorenzo-palla", "occupation": "attore e fondatore di \"Tourn\u00e9e da Bar\"", "body": "Artista, imprenditore e manager culturale classe 1981. Si avvicina al mondo del teatro fin da bambino, seguendo le orme del padre scenografo; nel 2007 si diploma presso la Civica Scuola d'Arte Drammatica Paolo Grassi di Milano, poi frequenta il corso di a"}
{"_type": "person", "name": "Stefania", "surname": "Aiola", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefania-aiola", "occupation": "direttrice del Secolo XIX", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Luigi", "surname": "Pastore", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luigi-pastore", "occupation": "", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Clara", "surname": "Mattei", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "clara-mattei", "occupation": "economista", "body": "Clara Mattei \u00e8 Professore Ordinario di Economia e Direttore del nuovo Centro di Economia Eterodossa (CHE) presso l'Universit\u00e0 di Tulsa, negli Stati Uniti, che sar\u00e0 inaugurato a febbraio 2025. La sua ricerca contribuisce alla storia del capitalismo, esplor"}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Pacifico", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-pacifico", "occupation": "scrittore", "body": "Scrittore romano, ha scritto i romanzi Il caso Vittorio (minumum fax, 2003), Storia della mia purezza (Mondadori, 2010) e Class (2014, scelto tra i libri del 2017 dei critici del New York Times), Le donne amate (Rizzoli, 2018), Il capo (Mondadori, 2023) e"}
{"_type": "person", "name": "Veronica", "surname": "De Romanis", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "veronica-de-romanis", "occupation": "economista", "body": "Economista e autrice, attualmente insegna Economia europea presso la Stanford University di Firenze e alla Luiss Guido Carli di Roma, dopo aver studiato Economia all\u2019Universit\u00e0 La Sapienza di Roma e alla Columbia University. \u00c8 stata membro del Consiglio d"}
{"_type": "person", "name": "Ana\u00efs", "surname": "Drago", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "ana-s-drago", "occupation": "violinista", "body": "Violinista e performer, \u00e8 vincitrice del Top jazz 2022 nella sezione nuove proposte, si muove tra le sonorit\u00e0 dell\u2019improvvisazione libera, della musica elettroacustica, del jazz e del pop. Si \u00e8 esibita in qualit\u00e0 di leader sui palchi dei pi\u00f9 importanti fe"}
{"_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Valentino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paolo-valentino", "occupation": "giornalista", "body": "\u00c8 giornalista, editorialista e scrittore. Lavora dal 1984 al Corriere della Sera come corrispondente, raccontando i maggiori avvenimenti degli ultimi trent\u2019anni, dalla caduta dell\u2019Urss all\u2019elezione di Barack Obama alla Casa Bianca. Laureato in Scienze Pol"}
{"_type": "person", "name": "Chiara", "surname": "Di Benedetto", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "chiara-di-benedetto", "occupation": "violoncellista", "body": "Originaria di Boves, \u00e8 violoncellista freelance. Ha partecipato al lungo tour Peter Pan del cantante Ultimo, all\u2019anagrafe Niccol\u00f2 Moriconi, insieme alla collega violinista Ana\u00efs Drago. Nel 2015 ha fatto parte dell'orchestra di Sanremo, di cui era la pi\u00f9 g"}
{"_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Giuli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-giuli", "occupation": "Ministro della Cultura", "body": "\u00c8 giornalista, scrittore, autore TV, conduttore. Ha iniziato la sua carriera giornalistica lavorando per alcune testate locali, vicedirettore dal 2008 al 2016 al \u201cFoglio\u201d, poi direttore di \"Tempi\". Attualmente \u00e8  Presidente della Fondazione MAXXI, Museo n"}
{"_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Buontempo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "carlo-buontempo", "occupation": "responsabile del Servizio Cambiamenti Climatici del programma europeo Copernicus", "body": " Dopo un dottorato in Fisica all\u2019Universit\u00e0 dell\u2019Aquila, ha lavorato per quasi dieci anni all\u2019Hadley Centre dove ha guidato il team di adattamento climatico, seguendo numerosi progetti in Europa, Africa, Asia e Nord America.  Ora ricopre il ruolo di diret"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Breglia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-breglia", "occupation": "musicista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Filippo", "surname": "Caretti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "filippo-caretti", "occupation": "musicista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Michele", "surname": "Caputo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "michele-caputo", "occupation": "musicista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Franchi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "federico-franchi", "occupation": "musicista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Livia", "surname": "Soffi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "livia-soffi", "occupation": "UNIGE-INFN fisica e ricercatrice presso INFN", "body": "Livia Soffi \u00e8 ricercatrice presso la Sezione di Roma dell'Istituto Nazionale di Fisica Nucleare (INFN), svolge la propria attivit\u00e0 di ricerca nell'ambito della fisica delle alte energie. Collabora con l'esperimento Compact Muon Solenoid (CMS) al CERN di G"}
{"_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Schiavi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "carlo-schiavi", "occupation": "UNIGE-INFN fisico e docente presso INFN", "body": "Carlo Schiavi \u00e8 Professore Associato presso il Dipartimento di Fisica dell'Universit\u00e0 di Genova, associato all'Istituto Nazionale di Fisica Nucleare.\nMembro della Collaborazione ATLAS operante presso il CERN di Ginevra, che si occupa dello studio sperimen"}
{"_type": "person", "name": "Alice", "surname": "Campani", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alice-campani", "occupation": "UNIGE-INFN fisico e docente presso INFN", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Lorenzo", "surname": "Ferrari Barusso", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "lorenzo-ferrari-barusso", "occupation": "UNIGE-INFN fisico e ricercatore presso INFN", "body": "Lorenzo Ferrari Barusso \u00e8 assegnista di ricerca presso il Dipartimento di Fisica dell'Universit\u00e0 di Genova e membro del consorzio responsabile dello sviluppo dello spettrometro X-IFU per il futuro telescopio Athena dell'ESA, dedicato allo studio dell'univ"}
{"_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Mazzei", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "federico-mazzei", "occupation": "UNIGE-INFN fisico e ricercatore presso l'Universit\u00e0 di Genova", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Mariaelena", "surname": "Fedi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "mariaelena-fedi", "occupation": "UNIGE-INFN fisica e ricercatrice presso INFN", "body": "Mariaelena Fedi, laurea e dottorato in fisica, attualmente \u00e8 primo tecnologo presso la sezione di Firenze dell'Istituto Nazionale di Fisica Nucleare. Si occupa fin dalla tesi di come si possano utilizzare piccoli acceleratori di particelle per approfondir"}
{"_type": "person", "name": "Gian Francesco", "surname": "Giudice", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gian-francesco-giudice", "occupation": "UNIGE-INFN direttore del dipartimento di Fisica teorica del CERN", "body": "Gian Francesco Giudice \u00e8 Direttore del Dipartimento di Fisica Teorica del CERN di Ginevra e membro dell'Accademia Nazionale dei Lincei. Una tra le figure internazionali pi\u00f9 prestigiose nella fisica teorica delle particelle elementari, ha svolto attivit\u00e0 d"}
{"_type": "person", "name": "Roberto", "surname": "Ragazzoni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "roberto-ragazzoni", "occupation": "UNIGE-INFN presidente dell'INAF - Istituto Nazionale di Astrofisica", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Riccardo", "surname": "Torre", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "riccardo-torre", "occupation": "UNIGE-INFN fisico e docente presso INFN", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Fausto", "surname": "Caprini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fausto-caprini", "occupation": "Executive Chairman di Retex S.p.A.", "body": "Fausto Caprini \u00e8 un C-level con un\u2019esperienza pi\u00f9 che trentennale nel Retail, ambito nel quale ha saputo distinguersi e farsi portatore di valore attraverso la trasformazione digitale e la tecnologia applicate a strategie e processi aziendali. Oggi Caprin"}
{"_type": "person", "name": "Virman", "surname": "Cusenza", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "virman-cusenza", "occupation": "direttore Comunicazione e rapporti coi Media di ACEA", "body": "Giornalista, ex direttore del \"Messaggero\" e del \"Mattino di Napoli\", \u00e8 Responsabile della Funzione Comunicazione e Rapporti con i Media di Acea da giugno 2023.\nDal settembre 2020 al maggio 2023, Virman Cusenza e\u0300 stato consulente per l\u2019attualit\u00e0 del grup"}
{"_type": "person", "name": "Assia", "surname": "Neumann Dayan", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "assia-neumann-dayan", "occupation": "autrice televisiva", "body": "Assia Neumann Dayan \u00e8 nata a Milano circa quarant\u2019anni fa. Collabora come editorialista presso Linkiesta e La Stampa. Ha un marito, un figlio, e un lavoro vero come autrice televisiva. Ha scritto un libro, \u201cLo dico da madre\u201d, edito da Linkiesta Books, e n"}
{"_type": "person", "name": "Beatrice", "surname": "Dassori", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "beatrice-dassori", "occupation": "UNIGE-INFN ricercatrice di Diritto del lavoro", "body": "Beatrice Dassori \u00e8 laureata presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova con una tesi in Diritto del lavoro avente a oggetto il lavoro penitenziario ed \u00e8 dottoranda in Diritto del lavoro presso l\u2019Ateneo genovese.\nHa svolto un periodo di visiting della durata di sei mesi"}
{"_type": "person", "name": "Damiano", "surname": "Poletti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "damiano-poletti", "occupation": "UNIGE-INFN ricercatore di Probabilit\u00e0 quantistica", "body": "Si \u00e8 laureato in Matematica presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova. Dopo aver conseguito il dottorato di ricerca presso il Politecnico di Milano, \u00e8 ritornato al Dipartimento di matematica di UniGe dove \u00e8 attualmente ricercatore in probabilit\u00e0 quantistica. Unisce a"}
{"_type": "person", "name": "Elena", "surname": "Cadamuro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "elena-cadamuro", "occupation": "UNIGE-INFN ricercatrice di Storia contemporanea", "body": "Assegnista di ricerca in Storia contemporanea presso il Dipartimento di Antichit\u00e0, Filosofia e Storia dell\u2019Universit\u00e0 di Genova e membro del Centre for the History of Racism and Anti-Racism in Modern Italy (CENTRA). In precedenza, ha lavorato come ricerca"}
{"_type": "person", "name": "Francesca", "surname": "Girelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesca-girelli", "occupation": "UNIGE-INFN ricercatrice di Storia dell'arte", "body": "Francesca Girelli \u00e8 Dottore di Ricerca in Storia dell\u2019Arte. Assegnista di Ricerca presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova nell\u2019ambito di un progetto PRIN dedicato al reimpiego della scultura medievale in et\u00e0 moderna ed \u00e8 stata in passato borsista e assegnista per l"}
{"_type": "person", "name": "Gabriele", "surname": "Casano", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gabriele-casano", "occupation": "UNIGE-INFN ricercatore di Geografia economia e politica", "body": "Giovane geografo economico e politico del Dipartimento di Scienze Politiche e Internazionali dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, si occupa soprattutto delle conseguenze territoriali del cambiamento climatico nel Corno d\u2019Africa e di dinamiche di sviluppo nelle aree"}
{"_type": "person", "name": "Martina", "surname": "Canessa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "martina-canessa", "occupation": "UNIGE-INFN ricercatrice di Biologia marina", "body": "Dopo la laurea in scienze ambientali marine a Genova ha proseguito gli studi svolgendo un dottorato di ricerca per approfondire le interazioni che occorrono gli animali marini e le rocce dove essi si insediano. Si occupa inoltre di aspetti legati alla bio"}
{"_type": "person", "name": "Ilaria", "surname": "Ferrando", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "ilaria-ferrando", "occupation": "UNIGE-INFN ricercatrice di Cartografia e Topografia", "body": "Ilaria Ferrando \u00e8 Ricercatore a Tempo Determinato nel settore scientifico disciplinare ICAR/06 Topografia e Cartografia presso il Dipartimento di Ingegneria Civile, Chimica e Ambientale (DICCA) dell\u2019Universit\u00e0 di Genova. Il suo habitat naturale \u00e8 il Labor"}
{"_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Mantegazza", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giovanni-mantegazza", "occupation": "UNIGE-INFN ricercatore di Digital Humanities", "body": "\u00c8 dottorando del corso di Digital Humanities presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova dove si occupa di accessibilit\u00e0 del patrimonio architettonico e documentale universitario, con particolare riferimento ai palazzi dei Rolli e alla loro terminologia. Dal 2022 \u00e8 col"}
{"_type": "person", "name": "Massimiliano", "surname": "Passalacqua", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimiliano-passalacqua", "occupation": "UNIGE-INFN ricercatore di Ingegneria elettrica", "body": "Ha conseguito la Laurea Triennale in Ingegneria Elettrica (con lode), la Laurea Magistrale in Ingegneria Elettrica (con lode e dignit\u00e0 di stampa) e il Dottorato di Ricerca in Ingegneria Elettrica presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova, rispettivamente nel 2015, 20"}
{"_type": "person", "name": "Margherita", "surname": "Rago", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "margherita-rago", "occupation": "UNIGE-INFN architetta", "body": "Architetta specializzata nella conservazione del patrimonio costruito, si \u00e8 formata presso la Sapienza Universit\u00e0 di Roma, l'Universidade do Minho e la UPC di Barcellona. Attualmente dottoranda nel programma Sicurezza, Rischio e Vulnerabilit\u00e0 presso l'Uni"}
{"_type": "person", "name": "Monica", "surname": "Gori", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "monica-gori", "occupation": " leader dell'Unit\u00e0 di Visually Impaired People di IIT", "body": "Monica Gori \u00e8 Responsabile del team \"Unit for Visually Impaired People\" (U-VIP) dell'Istituto Italiano di Tecnologia (IIT). Diplomata in arte, laureata in psicologia e con un dottorato in tecnologie umanoidi, si specializza nella percezione multisensorial"}
{"_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Armato", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "federico-armato", "occupation": "UNIGE-INFN dottorando in Fisica presso UNIGE", "body": "Dottorando in fisica presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova, svolge la propria attivit\u00e0 di ricerca nel campo delle onde gravitazionali e della cosmologia. Ha una passione per la divulgazione e nel 2024 ha partecipato a FameLab arrivando tra i finalisti"}
{"_type": "person", "name": "Micaela", "surname": "Rossi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "micaela-rossi", "occupation": "UNIGE-INFN direttrice del CIRM", "body": "Direttrice del CIRM, Centro Interuniversitario di Ricerca sulle Metafore che riunisce ricercatrici e ricercatori dalle Universit\u00e0 di Genova, Cagliari, Modena e Reggio Emilia, Torino, Bologna, Universit\u00e0 della Calabria, e numerosi altri Atenei italiani e s"}
{"_type": "person", "name": "Elia", "surname": "Moscoso Thompson", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "elia-moscoso-thompson", "occupation": "UNIGE-INFN", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Musso", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefano-musso", "occupation": "UNIGE-INFN architetto", "body": "Architetto, dottore di ricerca, Ordinario di Restauro, gi\u00e0 Preside della Facolt\u00e0 di Architettura e Direttore della Scuola di Specializzazione in Beni Architettonici e per il Paesaggio di Genova. \u00c8 stato membro del Comitato Tecnico Scientifico per il Paesa"}
{"_type": "person", "name": "Pierluigi", "surname": "Vinai", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "pierluigi-vinai", "occupation": "UNIGE-INFN direttore generale Anci Liguria", "body": "Pierluigi Vinai \u00e8 il Direttore Generale Anci Liguria. \u00c8 stato Consigliere del Ministero delle Politiche Agricole, Alimentari e Forestali per i rapporti con gli Enti Locali sul territorio nazionale dal 2015 al 2018, \u00e8 Coordinatore tecnico delle Aree intern"}
{"_type": "person", "name": "Adriana", "surname": "Magliocco", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "adriana-magliocco", "occupation": "UNIGE-INFN", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Giovanna", "surname": "Franco", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giovanna-franco", "occupation": "UNIGE-INFN professore ordinario all'Universit\u00e0 di Genova", "body": "Dopo una laurea in Architettura nel 1987 conseguita all\u2019Universit\u00e0 di Genova, si specializza con un Dottorato in Ricerca in Recupero edilizio e ambientale. Attualmente insegna nei corsi di laurea di Scienze dell\u2019architettura, nel corso di laurea magistral"}
{"_type": "person", "name": "Patrizia", "surname": "Perego", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "patrizia-perego", "occupation": "UNIGE-INFN professore ordinario di Chemical Plants a UniGE", "body": "Patrizia Perego, PhD, Professore di Impianti Chimici, presso il Dipartimento di Ingegneria Civile, Chimica e Ambientale (DICCA) della Scuola Politecnica dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova.\nInsegna Impianti e Processi dell'Industria Alimentare alla Laur"}
{"_type": "person", "name": "Ilaria", "surname": "Schizzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "ilaria-schizzi", "occupation": "UNIGE-INFN responsabile del laboratorio SEM di SCITEC - Genova", "body": "Ilaria Schizzi, genovese, laureata in Psicologia, lavora dal 2005 al Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR), attualmente presso l\u2019Istituto SCITEC. \nQui, all\u2019interno di diversi progetti di ricerca locali, nazionali e internazionali, si occupa prevalentem"}
{"_type": "person", "name": "Grazia", "surname": "Biorci", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "grazia-biorci", "occupation": "UNIGE-INFN ricercatrice presso l'IRCrES CNR", "body": "Grazia Biorci si \u00e8 laureata nel 1984 in Lingue e Letterature Straniere presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Genova discutendo una tesi di ricerca sull'analisi computerizzata del lessico del testo cotoniero dei Viaggi di Mandeville (XIV sec.). \u00c8 ricercatrice"}
{"_type": "person", "name": "Patrizia", "surname": "Schettino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "patrizia-schettino", "occupation": "UNIGE-INFN designer industriale presso IAS CNR", "body": "laureata in Disegno Industriale, indirizzo di Comunicazione Visiva e Multimediale, Politecnico di Milano e dottore di ricerca in Comunicazione, dopo varie esperienze di lavoro in team di ricerca internazionali (in Svizzera, Finlandia, Australia, UK, etc.)"}
{"_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Silvestro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "federico-silvestro", "occupation": "", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Sirianni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "federico-sirianni", "occupation": "UNIGE-INFN cantautore genovese", "body": "Federico Sirianni, cantautore genovese adottato da Torino in et\u00e0 adulta, ha esordito giovanissimo al Premio Tenco dove \u00e8 tornato ospite nella scorsa edizione. Ha vinto il Premio Musicultura della Critica al Festival di Recanati, il Premio Bindi, il Premio"}
{"_type": "person", "name": "Gianluca", "surname": "Boeri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gianluca-boeri", "occupation": "UNIGE-INFN presidente di Coldiretti Liguria", "body": "Gianluca Boeri \u00e8 dal 2018 presidente di Coldiretti Liguria, la pi\u00f9 grande associazione agricola in termini di rappresentanza del settore agricolo. Dal 2016 \u00e8 inoltre Presidente dell\u2019Istituto regionale floricoltura di Sanremo, specializzato nella ricerca a"}
{"_type": "person", "name": "Lorenzo", "surname": "Dallari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "lorenzo-dallari", "occupation": "direttore Radio Serie A TV", "body": "E\u2019 giornalista, scrittore e direttore di radio Serie A TV.\nDopo alcuni anni da giocatore, inizia la carriera nel campo del giornalismo sportivo. Nel 1988 segue i Giochi della XXIV Olimpiade di Seul. Approda successivamente a Telepi\u00f9, dove \u00e8 stato ideatore"}
{"_type": "person", "name": "Serse", "surname": "Cosmi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "serse-cosmi", "occupation": "allenatore di calcio", "body": "E\u2019 un allenatore di calcio italiano. Allena dal 1987, dove ha esordito nelle giovanili di Ellera. Successivamente ha allenato squadre come il Perugia (2000-2004), sua citt\u00e0 natale, il Genoa (2004-2005), l\u2019Udinese (2005- 2006) e il Palermo (2011). \nE\u2019 stat"}
{"_type": "person", "name": "Michele", "surname": "Cea", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "michele-cea", "occupation": "UNIGE-INFN medico e ricercatore", "body": "Ricercatore e medico; \u00e8 professore associato di Malattie del Sangue presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova nonch\u00e9 Dirigente Medico presso il Policlinico San Martino di Genova. Ha svolto attivit\u00e0 di ricerca presso il Dana Farber Cancer Institute dell\u2019 U"}
{"_type": "person", "name": "Renata", "surname": "Morbiducci", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "renata-morbiducci", "occupation": "UNIGE-INFN professore ordinario di Architettura Tecnica", "body": "Renata Morbiducci \u00e8 professore ordinario di Architettura Tecnica, presso l'Universit\u00e0 di Genova. Dopo essersi laureata in Architettura ha preso il titolo di Dottore di Ricerca in Ingegneria delle Strutture, presso il Politecnico di Milano, durante il qual"}
{"_type": "person", "name": "", "surname": "MERAKEE", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "", "occupation": "", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Paola", "surname": "Paissa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paola-paissa", "occupation": "UNIGE-INFN Professoressa onoraria dell\u2019Universit\u00e0 di Torino", "body": "Professoressa onoraria dell\u2019Universit\u00e0 di Torino. Coordina un gruppo di ricerca di Analisi del discorso, Retorica e Argomentazione che riunisce studiosi di diverse universit\u00e0 italiane e straniere https://www.dorif.it/analyse-du-discours/. Ha pubblicato nu"}
{"_type": "person", "name": "DOPPIONE", "surname": "DOPPIONE", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "doppione-doppione", "occupation": "", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Michelangelo", "surname": "Conoscenti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "michelangelo-conoscenti", "occupation": "UNIGE-INFN professore ordinario di Linguistica inglese", "body": "Ordinario di Linguistica Inglese all\u2019Universit\u00e0 di Torino, \u00e8 Analista del Discorso Politico e Militare. \u00c8 valutatore esperto per la Commissione Europea, D.G. Educazione e Cultura e ha contribuito alla stesura di rapporti per il Joint Research Centre di qu"}
{"_type": "person", "name": "Elisabetta", "surname": "Zurru", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "elisabetta-zurru", "occupation": "UNIGE-INFN ricercatore in Linguistica inglese", "body": "Elisabetta Zurru \u00e8 Ricercatore in Linguistica inglese presso il Dipartimento di Lingue e Culture Moderne dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova, dove insegna Pragmatica e Analisi del Discorso. Membro del Centro di Ricerca in Terminologia Multilingue (CERTE"}
{"_type": "person", "name": "Renata Paola", "surname": "Dameri", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "renata-paola-dameri", "occupation": "UNIGE-INFN professoressa associata in Economia aziendale", "body": "Renata Paola Dameri (UniGe) \u00e8 Professoressa Associata in Economia Aziendale e Pro-Rettore per l'Internazionalizzazione e la Smart City presso l'Universit\u00e0 di Genova. \u00c8 stata assessore alle Politiche sociali del Comune di Genova e consulente per l'OCSE e l"}
{"_type": "person", "name": "Monica", "surname": "Bruzzone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "monica-bruzzone", "occupation": "UNIGE-INFN architetta e dottoressa di ricerca", "body": "Monica Bruzzone (UniGe), architetta e dottoressa di ricerca, \u00e8 assegnista di ricerca presso l'Universit\u00e0 di Genova e insegna in Master e Corsi di Alta Formazione su temi quali Smart City, Circular City, transizione digitale del territorio e dei beni cultu"}
{"_type": "person", "name": "Antonio", "surname": "Novellino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "antonio-novellino", "occupation": "UNIGE-INFN responsabile della ricerca presso EET", "body": "Research Manager di ETT, responsabile di RAISE (Robotics and AI for Socio-economic Empowerment) e ingegnere, PhD e Data scientist certificato. \nLe sue competenze coprono la gestione dei dati osservativi (ambiente e mare), adozione e sviluppo di best prati"}
{"_type": "person", "name": "Matteo", "surname": "Laffranchi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "matteo-laffranchi", "occupation": "UNIGE-INFN coordinatore presso Rehab Technologies, IIT", "body": "Matteo Laffranchi \u00e8 Coordinatore presso il Rehab Technologies Lab, IIT. I suoi principali lavori si concentrano sullo sviluppo di nuovi sistemi bionici e di robotica riabilitativa.\nHa conseguito una Laurea Magistrale in ingegneria meccatronica presso il P"}
{"_type": "person", "name": "Michela", "surname": "Chiappalone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "michela-chiappalone", "occupation": "UNIGE-INFN professore associato di Bioingegneria", "body": "Michela Chiappalone si \u00e8 laureata in Ingegneria Elettronica (cum laude) nel 1999 e ha conseguito un dottorato di ricerca in Ingegneria Elettronica e Informatica presso l'Universit\u00e0 di Genova nel 2003. Nel 2002 \u00e8 stata visiting scholar alla Northwestern Un"}
{"_type": "person", "name": "Vittorio", "surname": "Sanguineti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "vittorio-sanguineti", "occupation": "UNIGE-INFN professore ordinario di Bioingegneria", "body": "Vittorio Sanguineti \u00e8 professore ordinario di Bioingegneria all\u2019Universit\u00e0 di Genova e presso la stessa universit\u00e0 coordina il corso di laurea in Ingegneria Biomedica/Bioingegneria. \nHa una laurea in ingegneria elettronica, un dottorato in robotica e espe"}
{"_type": "person", "name": "Giuseppe", "surname": "Patan\u00e8", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giuseppe-patan-", "occupation": "UNIGE-INFN primo ricercatore presso il CNR-IMATI", "body": "Giuseppe Patan\u00e8 \u00e8 primo ricercatore presso il CNR-IMATI di Genova. \u00c8 responsabile delle attivit\u00e0 del CNR nello Spoke 2 del PNRR Ecosistema dell\u2019Innovazione RAISE e del Workpachage 4 dedicato allo sviluppo di algoritmi, materiali e dispositivi intelligenti"}
{"_type": "person", "name": "Adriana", "surname": "Ferrari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "adriana-ferrari", "occupation": "UNIGE-INFN responsabile della Comunicazione presso EET", "body": "Si occupa di comunicazione dal 1997. Lavorando in Agenzia ha sviluppato contenuti, progettato e realizzato eventi per importanti brand e istituzioni in Italia e all\u2019estero, principalmente nei settori dello sport, dell\u2019associazionismo e della cooperazione,"}
{"_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Grasso", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "federico-grasso", "occupation": "UNIGE-INFN dirigente di ARPAL", "body": "Ingegnere e giornalista, cresciuto a basket e superquark, appassionato di natura e montagna, specializzato in comunicazione ambientale e del rischio.\n\nDirigente Arpal, prima alla qualit\u00e0 dell\u2019aria, adesso in direzione generale, ha coordinato la rete dei c"}
{"_type": "person", "name": "Sara", "surname": "Lucatello", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "sara-lucatello", "occupation": "UNIGE-INFN presidente dell'EAS", "body": "Sara Lucatello e\u2019 ricercatrice presso INAF, Osservatorio Astronomico di Padova, dove si occupa dello studio delle popolazioni stellari della Via Lattea.  Ha conseguito la laurea ed il dottorato di ricerca in astronomia, formandosi in Italia, USA e Germani"}
{"_type": "person", "name": "Antonio", "surname": "Funiciello", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "antonio-funiciello", "occupation": "Identity Manager di ENI", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Luigi", "surname": "Cantamessa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luigi-cantamessa", "occupation": "direttore generale della Fondazione FS Italiane", "body": "Ingegnere e manager esperto nel settore dei trasporti, dal 2013 Luigi Cantamessa \u00e8 il Direttore Generale della Fondazione FS Italiane e da giugno 2023 Amministratore Delegato di FS Treni Turistici Italiani.\nDi origini bergamasche, nato a Trescore Balneari"}
{"_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Mari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giovanni-mari", "occupation": "giornalista", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Fabrizio", "surname": "Parodi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fabrizio-parodi", "occupation": "UNIGE-INFN Professore Ordinario di Fisica Sperimentale", "body": "Fabrizio Parodi \u00e8 Professore Ordinario di Fisica Sperimentale, coordinatore dei Corsi di Studio in Fisica dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, associato all\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare.\nLa sua attivit\u00e0 di ricerca riguarda la fisica delle interazioni fonda"}
{"_type": "person", "name": "Mauro", "surname": "Taiuti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "mauro-taiuti", "occupation": "direttore della Sezione INFN di Genova", "body": "Mauro Taiuti, direttore della Sezione INFN di Genova, \u00e8 professore Ordinario di Fisica Nucleare presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova. La sua attivit\u00e0 di ricerca \u00e8 volta allo studio delle propriet\u00e0 del nucleo atomico e delle particelle elementari, in "}
{"_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Delfino", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "federico-delfino", "occupation": "rettore dell\u2019Universit\u00e0 di Genova", "body": "\u00c8 il rettore dell\u2019Universit\u00e0 di Genova. Professore ordinario di \u201cSistemi elettrici per l\u2019energia\u201d, ha sviluppato la propria attivit\u00e0 di ricerca negli ambiti dei sistemi di potenza e delle reti elettriche, delle fonti energetiche rinnovabili e delle micror"}
{"_type": "person", "name": "Fabrizio", "surname": "Benente", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fabrizio-benente", "occupation": "prorettore alla Terza Missione dell'Universit\u00e0 di Genova", "body": "\u00c8 professore ordinario di Archeologia cristiana e medievale presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova e, dal 2020, ricopre l\u2019incarico di Prorettore alla Terza Missione dell\u2019Ateneo genovese. Ha conseguito la laurea in Lettere presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova,"}
{"_type": "person", "name": "Walter", "surname": "Riva", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "walter-riva", "occupation": "direttore dell\u2019Osservatorio Astronomico del Righi", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Eliana", "surname": "Ruffoni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "eliana-ruffoni", "occupation": "responsabile della comunicazione, media e relazioni esterne dell'Universit\u00e0 di Genova", "body": "Laureata in matematica, ha conseguito il Master di specializzazione in \u201cDigital pr: ufficio stampa e online media relations\u201d presso la Business School24.\n\nGiornalista, comunicatore pubblico e social media manager certificata, \u00e8 responsabile della comunica"}
{"_type": "person", "name": "Elia", "surname": "Moscoso Thompson", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "elia-moscoso-thompson", "occupation": "UNIGE-INFN", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Ilaria", "surname": "Fioravanti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "ilaria-fioravanti", "occupation": "scrittrice", "body": "Nata nel 1965, vive a Genova, architetto, fotografa \u00e8 autrice di numerose pubblicazioni divulgative che spaziano dalla gastronomia alla storia e al territorio."}
{"_type": "person", "name": "Giulia", "surname": "De Biase", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giulia-de-biase", "occupation": "agente letterario", "body": "Slavista di formazione, ha lavorato a lungo come editor di narrativa per Rizzoli, Sperling & Kupfer e Piemme, pubblicando negli anni autori come Jeffrey Deaver, Colum McCann, Michael Connelly e Paula Hawkins. Dal 2025 lavora come agente letteraria con l'a"}
{"_type": "person", "name": "Cristina", "surname": "Cassar Scalia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "cristina-cassar-scalia", "occupation": "scrittrice", "body": "\u00c8 scrittrice e medico oftalmologo. Ha raggiunto il successo con i romanzi gialli pubblicati da Einaudi che vedono come protagonista il vicequestore Giovanna Guarrasi detta Vanina. Da questi libri, venduti anche all\u2019estero, \u00e8 stata realizzata la serie tv V"}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Rinaldo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-rinaldo", "occupation": "Ingegnere, idrologo, Stockolm Water Prize Stoccolma 2023", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Polidoro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimo-polidoro", "occupation": "giornalista, scrittore, divulgatore scientifico", "body": "Giornalista, scrittore, docente universitario e divulgatore scientifico, \u00e8 autore di oltre 60 libri e pi\u00f9 di mille articoli. Autore, conduttore e consulente di numerosi programmi televisivi, \u00e8 stato una presenza fissa a Superquark accanto a Piero Angela e"}
{"_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Messina", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefano-messina", "occupation": "Presidente Assarmatori", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Ugo", "surname": "Salerno", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "ugo-salerno", "occupation": "Presidente Rina", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Leo", "surname": "Ortolani", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "leo-ortolani", "occupation": "fumettista", "body": "Leo Ortolani nasce a Pisa. Trasferitosi a Parma, citt\u00e0 da cui \u00e8 stato definitivamente adottato, disegna e inventa storie fin da sempre. La sua prima storia a fumetti con un senso si intitola Il rapimento, un giallo lungo due tavole, realizzata a sette ann"}
{"_type": "person", "name": "Emanuela", "surname": "Audisio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "emanuela-audisio", "occupation": "giornalista di Repubblica", "body": "Emanuela Audisio \u00e8 giornalista, autrice e documentarista. Laureata in Scienze Politiche, scrive dal 1976 sul quotidiano \u201cLa Repubblica\u201d, occupandosi principalmente di sport. Ha seguito le Olimpiadi, le Coppe del Mondo di calcio, i mondiali di boxe, ciclis"}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Falomi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-falomi", "occupation": "chitarrista", "body": "Chitarrista e compositore. La sua attivit\u00e0 musicale lo vede coinvolto sia in studio che dal vivo in progetti di generi musicali differenti: jazz, world music, musica d\u2019autore, musica sperimentale e contemporanea. Nel 2011 pubblica il suo primo album dal t"}
{"_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Di Paolo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paolo-di-paolo", "occupation": "scrittore", "body": "Finalista al Premio Strega 2024 con \u00abRomanzo senza umani\u00bb, \u00e8 autore tra l\u2019altro di \u00abMandami tanta vita\u00bb (2013, Premio Salerno Libro d\u2019Europa, Premio Fiesole Narrativa e finalista Premio Strega), \u00abUna storia quasi solo d\u2019amore\u00bb (2016), \u00abLontano dagli occhi"}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Amadio (@libriconlefragole)", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-amadio-libriconlefragole-", "occupation": "book influencer", "body": "Libriconfragole \u00e8 la personalit\u00e0 online di Andrea Amadio, content creator, scouter ed editor freelance, la cui anima si pu\u00f2 sintetizzare a met\u00e0 tra le parole dei libri di Sally Rooney e quelli di Penelope Douglas, con un accenno a Emmanuel Carr\u00e8re. Dopo u"}
{"_type": "person", "name": "Michele", "surname": "Brambilla", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "michele-brambilla", "occupation": "direttore de Il Secolo XIX", "body": "Giornalista e direttore del Secolo XIX. Classe 1958, ha lavorato al Corriere della Sera dal 1982 al 2002 ricoprendo diversi ruoli, tra cui quello di responsabile del settore Cultura e dell\u2019inserto settimanale Sette. E\u2019 stato poi direttore de La Provincia "}
{"_type": "person", "name": "Caterina", "surname": "Banti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "caterina-banti", "occupation": "velista", "body": "Caterina Banti \u00e8 una velista italiana. La sua carriera l'ha portata a rappresentare l'Italia ai massimi livelli agonistici, vincendo una medaglia d'oro alle Olimpiadi di Tokyo 2020 e a quelle di Parigi 2024 nella classe Nacra 17 foil, regatando insieme al"}
{"_type": "person", "name": "Benedetta", "surname": "Colombo (@Artefacile)", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "benedetta-colombo-artefacile-", "occupation": "divulgatrice e storica dell'arte", "body": "Benedetta Colombo \u00e8 nota sui social con il suo profilo di divulgazione Benedetta Artefacile. \n\nClasse 2000, passa la sua infanzia tra libri e musei, trova la sua strada nel corso di laurea\nin storia dell'arte all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Milano.\n\n \n\nNel "}
{"_type": "person", "name": "Valentina", "surname": "Baselli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "valentina-baselli", "occupation": "docente di simultanea, consecutiva, mediazione allo IULM", "body": "Valentina Baselli ha conseguito la Laurea Magistrale in Traduzione Specialistica e Interpretariato di Conferenza presso l\u2019Universit\u00e0 IULM, dove \u00e8 attualmente dottoranda in Visual and Media Studies e membro del team di ricerca dell\u2019International Center for"}
{"_type": "person", "name": "Urbano", "surname": "Cairo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "urbano-cairo", "occupation": "presidente Cairo Communication e di RCS MediaGroup", "body": "Dopo la laurea in Economia e Commercio presso l\u2019Universit\u00e0 Luigi Bocconi, svolge un periodo presso la New York University, e cos\u00ec ha occasione di studiare da vicino le realt\u00e0 di tv americane: al suo ritorno in Italia propone al Gruppo Fininvest alcune inn"}
{"_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "De Giuseppe", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimo-de-giuseppe", "occupation": "storico e Preside della Facolt\u00e0 di Arti, moda e turismo di IULM", "body": "Preside della Facolt\u00e0 di Arti, moda e turismo presso l'Universit\u00e0 IULM, dove \u00e8 anche Professore ordinario di Storia contemporanea. Direttore del centro di ricerca Cultura e scienza della sostenibilit\u00e0.  Al centro dei suoi studi vi sono il tema della stori"}
{"_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Foti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-foti", "occupation": "ricercatore al Max Plank Istitute for Infection Biology di Berlino", "body": "Ricercatore in immunologia al Max Planck Institute for Infection Biology di Berlino e autore su riviste scientifiche internazionali. Formatosi tra Italia e Germania, ha avuto esperienze di ricerca in numerosi Paesi tra cui Giappone, Stati Uniti e Portogal"}
{"_type": "person", "name": "Nicola", "surname": "la Gioia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "nicola-la-gioia", "occupation": "scrittore", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Laurenti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-laurenti", "occupation": "professore di Critica Letteraria e Letterature Comparate allo IULM", "body": "\u00c8 professore associato e direttore dell\u2019International Center for Research on Collaborative Translation presso l\u2019Universit\u00e0 IULM di Milano, dove \u00e8 membro del Collegio di Dottorato in Visual and Media Studies.\n\u00c8 coordinatore dei progetti di ricerca \u201cLa coll"}
{"_type": "person", "name": "Corrado", "surname": "Augias", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "corrado-augias", "occupation": "scrittore e conduttore televisivo", "body": "Giornalista, scrittore, autore televisivo, \u00e8 stato corrispondente da Parigi e da New York per La Repubblica, e per alcuni settimanali. Oggi \u00e8 opinionista del quotidiano La Repubblica."}
{"_type": "person", "name": "Claudio", "surname": "Bisio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "claudio-bisio", "occupation": "attore, regista", "body": "Conduttore televisivo, attore di teatro, di cinema e anima del celebre palcoscenico cabarettistico di Zelig. In oltre 40 anni di carriera \u00e8 stato protagonista di altrettanti film, a partire dai pi\u00f9 celebri Mediterraneo (1991) e Puerto Escondido (1992) di "}
{"_type": "person", "name": "Max", "surname": "Pezzali", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "max-pezzali", "occupation": "cantante", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Vittorio Emanuele", "surname": "Parsi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "vittorio-emanuele-parsi", "occupation": "politologo e editorialista", "body": "Professore ordinario di Relazioni Internazionali nella facolt\u00e0 di Scienze Politiche e Sociali dell'Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore e editorialista presso \u201cIl Foglio\u201d. I suoi campi di ricerca sono: le relazioni transatlantiche, la sicurezza in Medio O"}
{"_type": "person", "name": "Tiziana", "surname": "Panella", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "tiziana-panella", "occupation": "giornalista e autrice televisiva", "body": "Conduttrice di Tagad\u00e0, programma di informazione del pomeriggio su La7. L\u2019ingresso nel mondo dell\u2019informazione passa per varie collaborazioni con testate come Il Giornale di Napoli, Il Mattino e Visto, per poi passare alla TV dapprima con emittenti locali"}
{"_type": "person", "name": "Federico", "surname": "Assini (@fedeasso)", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "federico-assini-fedeasso-", "occupation": "influencer e aspirante conduttore", "body": "In arte FedeAsso, \u00e8 content creator, imprenditore e aspirante conduttore. Nato e cresciuto a Genova, oggi vive a Milano, pur mantenendo un forte legame con la sua citt\u00e0 natale. Con oltre 2,9 milioni di follower su TikTok e 380mila su Instagram, ha costrui"}
{"_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Del Brocco", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paolo-del-brocco", "occupation": "presidente RAI Pubblicit\u00e0", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Giuseppe", "surname": "Acquaviva", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giuseppe-acquaviva", "occupation": "sovrintendente Teatro Sociale di Camogli", "body": "Direttore del Teatro Sociale di Camogli, Giuseppe Acquaviva \u00e8 violinista, direttore d\u2019orchestra ed ex direttore artistico della Fondazione Teatro Carlo Felice di Genova. Nel 2006 debutta come direttore d\u2019orchestra ad Amsterdam in un concerto lirico-sinfon"}
{"_type": "person", "name": "Giulia", "surname": "Rogai", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giulia-rogai", "occupation": "social editor del Festival della Comunicazione", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Micheli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-micheli", "occupation": "finanziere", "body": "Finanziere, imprenditore e promotore culturale. Ha fondato e guidato importanti realt\u00e0 nel settore dei servizi finanziari e dell\u2019innovazione, tra cui Genextra S.p.A. e Micheli Associati. \u00c8 stato Direttore Generale di Borsa Italiana e ha ricoperto ruoli ap"}
{"_type": "person", "name": "Valentina", "surname": "Garavaglia", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "valentina-garavaglia", "occupation": "rettrice dell'Universit\u00e0 IULM", "body": "Professore ordinario di Teatro nella Facolt\u00e0 di Comunicazione e gi\u00e0 Prorettore Vicario\ne Prorettore con delega alla Didattica, dal 1\u00b0 novembre 2024 \u00e8 la nuova Rettrice dell'Universit\u00e0 IULM, per il\nsessennio 2024-2030.\nMilanese, classe 1974, \u00e8 laureata in "}
{"_type": "person", "name": "Marina", "surname": "Brambilla", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marina-brambilla", "occupation": "rettrice dell'Universit\u00e0 Statale di Milano", "body": "Rettrice dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Milano. Professoressa di Linguistica Tedesca, dal 2018 \u00e8 Prorettrice per la Programmazione e l\u2019Organizzazione dei Servizi, coordinando le politiche di orientamento, placement e servizi a studentesse e studenti, con "}
{"_type": "person", "name": "Donatella", "surname": "Sciuto", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "donatella-sciuto", "occupation": "rettrice del Politecnico di Milano", "body": "Rettore dal 2023 del Politecnico di Milano. \u00c8 stata prorettore delegato di Ateneo dal 2011 al 2015 e poi Prorettore Vicario fino al 2022. In Ateneo si \u00e8 occupata in particolare di ricerca, ICT e diversit\u00e0 e inclusione. \u00c8 Professore Ordinario di Sistemi di"}
{"_type": "person", "name": "Elena", "surname": "Beccalli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "elena-beccalli", "occupation": "rettrice dell'Universit\u00e0 Cattolica di Milano", "body": "Rettore dell\u2019Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore. Dal 2014 al 2024 \u00e8 stata preside della Facolt\u00e0 di Scienze bancarie, finanziarie e assicurative ed \u00e8 professore ordinario di Economia degli intermediari finanziari nella stessa Facolt\u00e0. \u00c8 inoltre president"}
{"_type": "person", "name": "Giovanna", "surname": "Iannantuoni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giovanna-iannantuoni", "occupation": "rettirce dell'Universit\u00e0 Bicocca di Milano", "body": "Rettrice e professoressa ordinaria di Economia Politica presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Milano-Bicocca. Ha guidato importanti progetti di internazionalizzazione e innovazione dell\u2019Ateneo, promuovendo una visione inclusiva e sostenibile dell\u2019universit\u00e0."}
{"_type": "person", "name": "Maria", "surname": "Pierro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "maria-pierro", "occupation": "rettrice dell'Universit\u00e0 dell'Insubria di Varese e Como", "body": "Dal 1\u00b0 novembre 2024 \u00e8 la nuova Rettrice, per il sessennio 2024-2032 dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi dell\u2019Insubria. Dal 2018 al 30 ottobre 2024 \u00e8 stata direttrice del Dipartimento di Economia, che ha ottenuto la qualifica ministeriale di Dipartimento di Eccel"}
{"_type": "person", "name": "Anna", "surname": "Gervasoni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "anna-gervasoni", "occupation": "rettrice dell'Universit\u00e0 LIUC di Castellanza Varese", "body": "Rettrice e professore ordinario presso l\u2019Universit\u00e0 Cattaneo \u2013 LIUC, che ha contribuito a fondare. Dirige il Master Universitario in Merchant Banking e Private Capital ed \u00e8 Responsabile dell\u2019orientamento Fintech. Dirige il Centro ExSUF di UNECE - United N"}
{"_type": "person", "name": "Giovanni", "surname": "Bianconi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giovanni-bianconi", "occupation": "giornalista", "body": "Per molti anni redattore del quotidiano torinese La Stampa, divenne poi inviato del Corriere della Sera, per il quale segue vicende giudiziarie e di cronaca.\nHa scritto vari libri, raccontando vicende criminali avvenute a Roma: dalla Banda della Magliana,"}
{"_type": "person", "name": "Sandro", "surname": "Bardelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "sandro-bardelli", "occupation": "ricercatore astronomo presso INAF Bologna", "body": "Ricercatore Astronomo presso l\u2019Istituto Nazionale di Astrofisica, si occupa di Cosmologia Osservativa, evoluzione delle galassie e studia la materia e l\u2019energia oscura. Ha osservato con i maggiori telescopi dalla Terra e dallo Spazio. Parte della sua atti"}
{"_type": "person", "name": "Claudia", "surname": "Ferretti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "claudia-ferretti", "occupation": "sound artist", "body": "Sensorialista studiosa della percezione, songwriter e sound artist. Esplora il fenomeno della percezione per comprendere e raccontare il mondo, stimolando all\u2019ascolto se stessa e le persone che la seguono nei suoi percorsi presso universit\u00e0, scuole e azie"}
{"_type": "person", "name": "Giorgio", "surname": "Presti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giorgio-presti", "occupation": "docente Dipartimento di Informatica presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Milano", "body": "Docente dell\u2019Accademia di Belle Arti di Brescia e del Dipartimento di Informatica dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Milano, dove svolge anche attivit\u00e0 di ricerca nel Laboratorio di Informatica Musicale, laboratorio in cui, accanto alla creazione di nuovi str"}
{"_type": "person", "name": "Maurizio", "surname": "Rinaldi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "maurizio-rinaldi", "occupation": "docente di sound design presso l'Accademia di Belle Arti di Brescia SantaGiulia", "body": "Docente di fisica e matematica presso la scuola secondaria superiore e docente di sound design presso l'Accademia di Belle Arti di Brescia SantaGiulia. Laureato in Fisica Teorica presso l\u2019Universit\u00e0 Statale di Milano e in Discipline Musicali presso il con"}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Cervetto", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-cervetto", "occupation": "chitarrista Dire Straits Reload", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Alex", "surname": "Polifrone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alex-polifrone", "occupation": "batterista Dire Straits Reload", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Polifrone", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paolo-polifrone", "occupation": "bassista Dire Straits Reload", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Zanetti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paolo-zanetti", "occupation": "musicista Dire Straits Reload", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Giuliano", "surname": "Lecis", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "giuliano-lecis", "occupation": "pianista dei Dire Straits Reload", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "doppione", "surname": "doppione", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "doppione-doppione", "occupation": "", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Luca", "surname": "Zorloni", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "luca-zorloni", "occupation": "direttore di Wired Italia", "body": "Direttore e a capo dei contenuti editoriali di Wired Italia. Gi\u00e0 a capo dell'area digitale di Wired Italia e delle sezioni legate a diritti e business del sito. Giornalista di inchiesta, si occupa dell'intreccio tra economia, innovazione digitale e politi"}
{"_type": "person", "name": "doppione", "surname": "doppione", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "doppione-doppione", "occupation": "", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Martha", "surname": "Friel", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "martha-friel", "occupation": "Professore Associato di Economia e Gestione delle Imprese IULM", "body": "Professoressa Associata di Economia e Gestione delle Imprese all\u2019Universit\u00e0 IULM di Milano dove insegna economia e management del turismo e della cultura presso i corsi della Facolt\u00e0 di Arti, moda e turismo. Le sue aree di lavoro riguardano l'economia e l"}
{"_type": "person", "name": "Elisabetta", "surname": "Modena", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "elisabetta-modena", "occupation": "ricercatrice Dipartimento di Comunicazione, arti e media all'Universit\u00e0 IULM", "body": "Elisabetta Modena, PhD, \u00e8 ricercatrice in Storia dell\u2019arte contemporanea all\u2019Universit\u00e0 IULM di Milano. I suoi interessi si collocano ai confini tra storia delle arti visive, storia e teoria dei media, storia e teoria del display espositivo, cultura digit"}
{"_type": "person", "name": "Dario", "surname": "Tanghetti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "dario-tanghetti", "occupation": "percussionista Dire Straits Reload", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Massimo", "surname": "Cebrero", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "massimo-cebrero", "occupation": "sassofonista Dire Straits Reload", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Carlo", "surname": "Luzzatto", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "carlo-luzzatto", "occupation": "Amministratore Delegato e Direttore Generale di RINA", "body": "Carlo Luzzatto, classe 1961, si \u00e8 laureato in ingegneria elettrica presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova e ha studiato nelle migliori business school del mondo: dall\u2019Imperial College di Londra all\u2019Harvard Business School di Boston. Prima di approdare "}
{"_type": "person", "name": "Aglaia", "surname": "McClintock", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "aglaia-mcclintock", "occupation": "professoressa di Diritto romano e storica", "body": "Giurista e storica. Insegna Istituzioni e Storia del Diritto Romano all'Universit\u00e0 del Sannio di Benevento dove \u00e8 Garante degli Studenti. Fa parte del Direttivo del Centro di Antropologia del Mondo Antico ed \u00e8 Life Member di Clare Hall, Cambridge Universi"}
{"_type": "person", "name": "Ciro", "surname": "Ferrara", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "ciro-ferrara", "occupation": "allenatore ed ex calciatore", "body": "Calciatore e allenatore. Considerato uno dei pi\u00f9 forti difensori degli anni Ottanta e Novanta, dal 1984 al 1994 ha giocato per il Napoli, di cui \u00e8 stato anche capitano e con cui ha vinto due Campionati (1987 e 1990), una Coppa Italia (1987), una Supercopp"}
{"_type": "person", "name": "Silvia", "surname": "Salis", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "silvia-salis", "occupation": "sindaco di Genova", "body": "Sindaco di Genova da maggio 2025. Laureata in scienze politiche, dopo l\u2019esperienza di dirigente sportiva lo scorso 17 febbraio si era candidata ufficialmente al ruolo di sindaca della sua citt\u00e0. Ex atleta olimpica \u2013 ha gareggiato a Pechino 2008 e Londra 2"}
{"_type": "person", "name": "Patrick", "surname": "Facciolo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "patrick-facciolo", "occupation": "analista della comunicazione e Public Speaking Coach", "body": "Dottore in tecniche psicologiche e giornalista, \u00e8 formatore e consulente in materia di public speaking e comunicazione efficace.\nTiene corsi per aziende, manager e professionisti in tutta Italia e online. Prima col suo blog Parlarealmicrofono.it, poi sui "}
{"_type": "person", "name": "Malina", "surname": "De Carlo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "malina-de-carlo", "occupation": "", "body": "Nata a Milano nel 1984, Malina si \u00e8 formata tra l\u2019Italia e l\u2019Inghilterra, e ha girato il mondo sviluppando storie per il cinema e scrivendo e dirigendo documentari per Sky Arte. Al momento insegna anche Storytelling all\u2019universit\u00e0 NABA di Milano. Batuc \u00e8 "}
{"_type": "person", "name": "Arianna", "surname": "Fumagalli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "arianna-fumagalli", "occupation": "responsabile Relazioni Istituzionali di MyEdu", "body": "Arianna Fumagalli \u00e8 la Responsabile delle Relazioni Istituzionali di MyEdu, casa editrice nata nel 2013 che realizza risorse e strumenti digitali per l\u2019intero percorso formativo della scuola dell\u2019obbligo, con particolare attenzione a creare un ambiente di"}
{"_type": "person", "name": "Barbara", "surname": "Urdanch", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "barbara-urdanch", "occupation": "pedagogista esperta in didattica inclusiva", "body": "Pedagogista e professoressa a contratto presso l\u2019Universit\u00e0 di Torino, dipartimento Filosofia e Scienze dell\u2019educazione. Saggista, autrice, consulente per alcune tra le case editrici pi\u00f9 rappresentative a livello nazionale, \u00e8 curatrice di collane didattic"}
{"_type": "person", "name": "Daniele", "surname": "Tinti (Tintoria)", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "daniele-tinti-tintoria-", "occupation": "comico e podcaster", "body": "Comico e autore. Fa lo stand up comedian nei locali e teatri di tutta Italia dal 2014.\nCome comico ha collaborato con Comedy Central dal 2015, partecipando a Natural Born Comedians prima e Stand Up comedy poi. Ha anche fatto l\u2019autore e il panelist su Come"}
{"_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Rapone (Tintoria)", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefano-rapone-tintoria-", "occupation": "comico e autore", "body": "Comico e autore. Laureato in Lingua e Traduzione Giapponese, inzia la sua carriera da stand up comedian in Giappone. Dopo essere rientrato in Italia, nel 2015 viene selezionato per entrare nel cast della prima edizione di Natural Born Comedians,come panel"}
{"_type": "person", "name": "Stefano", "surname": "Manca", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefano-manca", "occupation": "Strategic Partner Manager YouTube", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Lupis", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-lupis", "occupation": "giornalista e fotoreporter", "body": "Giornalista e fotoreporter. Oggi scrive sull'Huffington Post. Ha lavorato come corrispondente e inviato speciale in tutto il mondo, in particolare in America Latina e in Estremo Oriente, per le maggiori testate giornalistiche italiane (Panorama, Il Tempo,"}
{"_type": "person", "name": "Simone Giosu\u00e8", "surname": "Madeo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "simone-giosu-madeo", "occupation": "ricercatore UniGe", "body": "Simone Madeo \u00e8 archeologo e dottorando presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova, dove si occupa dell\u2019applicazione di tecnologie digitali alla ricerca archeologica. Esperto in fotogrammetria, GIS e modellazione 3D, lavora alla costruzione di atlanti digitali del cost"}
{"_type": "person", "name": "Maddalena", "surname": "Repetto", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "maddalena-repetto", "occupation": "ricercatrice UniGe", "body": "Dopo la Laurea Magistrale in Lingue e Letterature Moderne con una tesi sulla rappresentazione della tirannide in due tragedie del periodo early modern inglese, ha conseguito un Dottorato di Ricerca in Letterature e Culture Classiche e Moderne con una tesi"}
{"_type": "person", "name": "Irene", "surname": "Buselli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "irene-buselli", "occupation": "ricercatrice UniGe", "body": "Irene Buselli \u00e8 una data scientist che da anni si occupa di ricerca scientifica e industriale nel campo del Machine Learning e dell\u2019Intelligenza Artificiale. Laureata in Scienze Matematiche tra Genova e Torino, attualmente \u00e8 dottoranda in Cybersecurity an"}
{"_type": "person", "name": "Cecilia", "surname": "Isola", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "cecilia-isola", "occupation": "ricercatrice UniGe", "body": "\u00c8 dottoranda in Diritto presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova, dove conduce una ricerca sul design digitale manipolativo (i cosiddetti dark patterns) e sulla regolazione giuridica delle piattaforme online. \u00c8 inoltre ricercatrice presso la SERICS Foundation."}
{"_type": "person", "name": "Martina", "surname": "Putzolu", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "martina-putzolu", "occupation": "ricercatrice UniGe", "body": "Ricercatrice presso il Dipartimento di Medicina Sperimentale dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, studia la neurofisiologia del movimento nella malattia di Parkinson, con particolare attenzione al freezing del cammino e agli aspetti ambientali, cognitivi ed emotivi"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Greppi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-greppi", "occupation": "ricercatore UniGe", "body": "Marco Greppi \u00e8 un giovane ricercatore della Scuola di Scienze Mediche Farmaceutiche dell\u2019Universit\u00e0 di Genova, dove si occupa dello studio della risposta immunitaria delle cellule Natural Killer (NK) nei tumori ginecologici. La sua attivit\u00e0 di ricerca si "}
{"_type": "person", "name": "Stefania", "surname": "Muzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "stefania-muzi", "occupation": "ricercatrice UniGe", "body": "Ricercatrice in Psicologia Clinica presso il Dipartimento di Scienze della Formazione dell\u2019Universit\u00e0 di Genova (DISFOR), dove \u00e8 anche docente in corsi di area clinica, \u00e8 psicologa psicoterapeuta e membro dell\u2019Associazione Italiana di Psicologia e del Coo"}
{"_type": "person", "name": "Chiara", "surname": "Anfosso", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "chiara-anfosso", "occupation": "ricercatrice UniGe", "body": "Laureata in Energy Engineering, ha conseguito il dottorato di ricerca in Ingegneria dei modelli, delle macchine e dei sistemi per l\u2019energia, l\u2019ambiente ed i trasporti a maggio 2025. Attualmente \u00e8 assegnista di ricerca presso il Thermochemical Power Group "}
{"_type": "person", "name": "Riccardo", "surname": "Testa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "riccardo-testa", "occupation": "ricercatore UniGe", "body": "Dottorando industriale in Ingegneria Elettronica presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Genova e in collaborazione con Canova Tech srl. Svolge la propria attivit\u00e0 di ricerca su Automotive Ethernet ed embedded neural networks. Appassionato di tecnologia, innov"}
{"_type": "person", "name": "Sara", "surname": "Baldassari", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "sara-baldassari", "occupation": "ricercatrice UniGe", "body": "Sara Baldassari si \u00e8 laureata in Chimica e Tecnologia Farmaceutiche presso l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova, ove ha anche conseguito il Dottorato di Ricerca. Dal 2010 \u00e8 ricercatore a tempo indeterminato presso il Dipartimento di Farmacia, ove svolge att"}
{"_type": "person", "name": "Paolo", "surname": "Albicini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paolo-albicini", "occupation": "ricercatore UniGe", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Gabriele", "surname": "Caviglioli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "gabriele-caviglioli", "occupation": "UniGe", "body": "Gabriele Caviglioli \u00e8 nato a Genova, dove si \u00e8 laureato in Chimica e Tecnologia Farmaceutiche ed in Farmacia. Dopo la laurea ha frequentato il laboratorio di Farmacologia Tossicologica dell'Istituto Tumori della stessa citt\u00e0. Successivamente ha lavorato n"}
{"_type": "person", "name": "Paola", "surname": "Fossa", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "paola-fossa", "occupation": "UniGe", "body": "Paola Fossa, Professore Ordinario di Chimica Farmaceutica, si \u00e8 laureata a Genova in Chimica e Tecnologie Farmaceutiche. Dopo una esperienza come borsista in Biologia Molecolare presso l\u2019Istituto Scientifico Tumori, nel 1992 ha ottenuto il Dottorato in Sc"}
{"_type": "person", "name": "Anna Maria", "surname": "Pittaluga", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "anna-maria-pittaluga", "occupation": "UniGe", "body": "Anna Maria Pittaluga \u00e8 Professore Ordinario di Farmacologia, ed \u00e8 il Direttore del Dipartimento di Farmacia, nonch\u00e9 componente del Consiglio del Collegio dei Farmacologi Italiani, del Consiglio Scientifico del Centro di Simulazione dell\u2019Ateneo di Genova e"}
{"_type": "person", "name": "Denise", "surname": "Bezzina", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "denise-bezzina", "occupation": "UniGe", "body": "Denise Bezzina \u00e8 professoressa associata di Storia medievale presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova. Ha conseguito lauree in Storia presso l\u2019Universit\u00e0 di Malta e l\u2019Universit\u00e0 di Genova e un dottorato in Scienze storiche presso l\u2019Universit\u00e0 di Torino. Ha svolto at"}
{"_type": "person", "name": "Andrea", "surname": "Coccaro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "andrea-coccaro", "occupation": "INFN", "body": "Andrea Coccaro \u00e8 Primo Ricercatore presso l\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare (INFN), Sezione di Genova, e docente presso l\u2019Universit\u00e0 di Genova. La sua ricerca \u00e8 focalizzata allo studio della fisica delle particelle in particolare nella ricostruzione"}
{"_type": "person", "name": "Aleandro", "surname": "Nisati", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "aleandro-nisati", "occupation": "INFN", "body": "Aleandro Nisati \u00e8 Dirigente di Ricerca presso la Sezione INFN di Roma. Fin dall'inizio della sua carriera scientifica ha partecipato attivamente al programma di ricerca del Large Hadron Collider (LHC) presso il CERN, ed \u00e8 stato tra i fondatori dell'esperi"}
{"_type": "person", "name": "Pierluigi", "surname": "Paolucci", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "pierluigi-paolucci", "occupation": "INFN", "body": "Pierluigi Paolucci \u00e8 Dirigente di Ricerca presso l\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare (INFN). Dopo il Dottorato di Ricerca in Fisica presso l\u2019Universit\u00e0 Federico II di Napoli, ha dedicato la sua carriera allo studio della fisica delle alte energie e al"}
{"_type": "person", "name": "Alessandro", "surname": "Ferraro", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "alessandro-ferraro", "occupation": "UniGe", "body": "Alessandro Ferraro insegna Letteratura italiana contemporanea all\u2019Universit\u00e0 di Genova; ha scritto \u00abGenova di carta. Guida letteraria della citt\u00e0\u00bb (2020) mentre, di Giorgio Caproni, ha curato il \u00abTaccuino dello svagato\u00bb (2018) e il carteggio con Luigi Sur"}
{"_type": "person", "name": "Barbara", "surname": "Caiffi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "barbara-caiffi", "occupation": "INFN", "body": "Barbara Caiffi \u00e8 una ricercatrice presso la Sezione di Genova dell\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare (INFN), dove conduce attivit\u00e0 di ricerca nell\u2019ambito della fisica delle particelle e delle tecnologie avanzate per esperimenti di frontiera. Con una f"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Pallavicini", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-pallavicini", "occupation": "UniGe-INFN", "body": "Marco Pallavicini \u00e8 Ordinario di Fisica delle Interazioni Fondamentali all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Genova, ricercatore presso l\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare (INFN) e, dal 2020, membro della Giunta Esecutiva dell\u2019INFN, per la quale si occupa dei"}
{"_type": "person", "name": "David", "surname": "Caramelli", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "david-caramelli", "occupation": "UniGe", "body": "David Caramelli, Professore Ordinario di Antropologia all\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Firenze, Socio Corrispondente de \u201cLa Colombaria\u201d Accademia di Scienze e Lettere, Presidente del Sistema Museale di Ateneo, \u00e8 considerato uno dei massimi esperti a livello "}
{"_type": "person", "name": "Mariarosaria", "surname": "Taddeo", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "mariarosaria-taddeo", "occupation": "Professor of Digital Ethics and Defence Technologies presso l\u2019Oxford Internet Institute, University of Oxford", "body": "Mariarosaria Taddeo \u00e8 Professoressa ordinaria di Digital Ethics and Defence Technologies presso l\u2019Oxford Internet Institute, University of Oxford. Il suo lavoro si concentra principalmente sull'analisi etica dell'intelligenza artificiale, della sicurezza "}
{"_type": "person", "name": "Roberta", "surname": "Parodi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "roberta-parodi", "occupation": "responsabile dei progetti education all'Acquario di Genova", "body": "\u00c8 responsabile dei progetti education all\u2019Acquario di Genova, dove si occupa di sviluppare iniziative finalizzate alla comunicazione scientifica e all\u2019educazione allo sviluppo sostenibile. Dal 2017 \u00e8 anche Responsabile Customer Care dell\u2019Acquario di Genov"}
{"_type": "person", "name": "Elisabetta", "surname": "Trovatore", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "elisabetta-trovatore", "occupation": "ARPAL", "body": "Elisabetta Trovatore \u00e8 la Direttrice Generale di Arpal dal 1\u00b0 aprile 2025. \nFisica di formazione e dirigente pubblico dal 2002, ha ricoperto ruoli strategici nella Regione Liguria: \u00e8 stata responsabile del Centro Funzionale meteo-idrologico, dell\u2019Unit\u00e0 Op"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Rinaldi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-rinaldi", "occupation": "artista", "body": "Marco Rinaldi \u00e8 un poliedrico artista genovese, attivo sulle scene e in TV da oltre trent\u2019anni. Fondatore del duo Soggetti Smarriti e del fenomeno cult \u201cBruciabaracche\u201d, ha scritto e interpretato numerosi spettacoli, alternando comicit\u00e0 e teatro di narraz"}
{"_type": "person", "name": "Marco", "surname": "Galliani", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "marco-galliani", "occupation": "INAF", "body": "Laureato in Fisica e giornalista pubblicista, ricopre il ruolo di Capo ufficio stampa all'Istituto Nazionale di Astrofisica (INAF), dove dal 2004 si occupa di attivit\u00e0 di comunicazione e informazione. Nel 2014 la Societ\u00e0 Italiana di Fisica gli ha conferit"}
{"_type": "person", "name": "Francesco", "surname": "Margiocco", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "francesco-margiocco", "occupation": "giornalista del Secolo XIX", "body": ""}
{"_type": "person", "name": "Emiliano", "surname": "Audisio", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "emiliano-audisio", "occupation": "Responsabile editoriale eventi e consulting", "body": "Responsabile editoriale e curatore degli eventi e delle attivit\u00e0 di consulting di Wired Italia (Cond\u00e9 Nast), testata che racconta come innovazione e nuove tecnologie influenzano cultura, societ\u00e0, economia e politica. Dal 2013 segue lo sviluppo degli event"}
{"_type": "person", "name": "Chiara", "surname": "Bartolozzi", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "chiara-bartolozzi", "occupation": "ricercatrice presso l'IIT", "body": "Chiara Bartolozzi \u00e8 ricercatrice presso l\u2019Istituto Italiano di Tecnologia dove \u00e8 responsabile dell\u2019unit\u00e0 di ricerca Event-Driven Perception for Robotics, con l\u2019obiettivo di usare la tecnologia neuromorfa per la progettazione di piattaforme robotiche auton"}
{"_type": "person", "name": "Camilla", "surname": "Coletti", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "camilla-coletti", "occupation": "ricercatrice presso l'IIT", "body": "Camilla Coletti \u00e8 Direttrice del centro IIT di Pisa e ricercatrice responsabile dell\u2019unit\u00e0 di ricerca 2D Materials Engineering presso l\u2019Istituto Italiano di Tecnologia \u2013 IIT che si occupa di sintetizzare materiali 2D dello spessore di un singolo atomo anc"}
{"_type": "person", "name": "Fausto Benedetto", "surname": "Tumbarello", "isAuthor": true, "alias": "", "slug": "fausto-benedetto-tumbarello", "occupation": "Responsabile Comunicazione Enilive", "body": "Dopo la laurea si specializza nel master in Comunicazione di impresa alla Ca Foscari di Venezia. Per 15 anni svolge ruoli di management per i principali network internazionali di comunicazione, offrendo consulenza  a vari brand in diverse industries. Nel "}